{
    "regional_cnj": true,
    "numeroAlternativo": "CumSen 0000106-58.2022.5.09.0084",
    "vara": "22",
    "classeNatureza": "CUMSEN",
    "movs": [
        [
            "2022-04-08",
            "Expediente - Intimacao",
            "INTIMACAO - tipo: Intima\u00e7\u00e3o; meio: Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico; nome: COPEL TELECOMUNICACOES S.A.; fechado: N; data_hora_criacao: 08/04/2022 00:00; data_hora_ciencia:",
            null,
            5127266997,
            [
                [
                    21,
                    1
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - Despacho | Despacho",
            null,
            5127267022,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Expedido a",
            "EXPEDIDO A - Expedido(a) intima\u00e7\u00e3o a(o) COPEL TELECOMUNICACOES S.A.",
            null,
            5127267027,
            [
                [
                    30,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Expedido a",
            "EXPEDIDO A - Expedido(a) intima\u00e7\u00e3o a(o) COPEL GERACAO E TRANSMISSAO S.A.",
            null,
            5127267031,
            [
                [
                    30,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Expedido a",
            "EXPEDIDO A - Expedido(a) intima\u00e7\u00e3o a(o) COPEL TRANSMISSAO S.A.",
            null,
            5127267034,
            [
                [
                    30,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - Intima\u00e7\u00e3o | Intima\u00e7\u00e3o",
            null,
            5127267043,
            [
                [
                    30,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Proferido",
            "PROFERIDO - Proferido despacho de mero expediente",
            null,
            5127267006,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Expedido a",
            "EXPEDIDO A - Expedido(a) intima\u00e7\u00e3o a(o) COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA",
            null,
            5127267039,
            [
                [
                    30,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Andamento - Conclusos",
            "CONCLUSOS - Conclusos os autos para despacho (gen\u00e9rica) a JOCELIA MARA MARTINS SAMAHA",
            null,
            5127267002,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Expediente - Intimacao",
            "INTIMACAO - tipo: Intima\u00e7\u00e3o; meio: Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico; nome: COPEL TRANSMISSAO S.A.; fechado: N; data_hora_criacao: 08/04/2022 00:00; data_hora_ciencia:",
            null,
            5127266988,
            [
                [
                    21,
                    1
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Expediente - Intimacao",
            "INTIMACAO - tipo: Intima\u00e7\u00e3o; meio: Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico; nome: COPEL GERACAO E TRANSMISSAO S.A.; fechado: N; data_hora_criacao: 08/04/2022 00:00; data_hora_ciencia:",
            null,
            5127266992,
            [
                [
                    21,
                    1
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-04-08",
            "Expediente - Intimacao",
            "INTIMACAO - tipo: Intima\u00e7\u00e3o; meio: Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico; nome: COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA; fechado: N; data_hora_criacao: 08/04/2022 00:00; data_hora_ciencia:",
            null,
            5127266985,
            [
                [
                    21,
                    1
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-18",
            "Andamento - Iniciada",
            "INICIADA - Iniciada a liquida\u00e7\u00e3o",
            null,
            5127266981,
            [
                [
                    20,
                    1
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-16",
            "Andamento - Admitida",
            "ADMITIDA - Admitida a distribui\u00e7\u00e3o por depend\u00eancia ou preven\u00e7\u00e3o por conex\u00e3o ou contin\u00eancia (art. 286, I, do CPC)",
            null,
            5127266975,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-16",
            "Andamento - Conclusos",
            "CONCLUSOS - Conclusos os autos para decis\u00e3o (gen\u00e9rica) a JOCELIA MARA MARTINS SAMAHA",
            null,
            5127266967,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-16",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - Decis\u00e3o | Decis\u00e3o",
            null,
            5127266978,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 5.Rol de Substituidos | Documento Diverso",
            null,
            4610840284,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - Peti\u00e7\u00e3o Inicial | Peti\u00e7\u00e3o Inicial",
            null,
            4610840298,
            [
                [
                    4,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 12.Decisao de Agravo de Instrumento em Recurso de Revista | Documento Diverso",
            null,
            4610840286,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Distribuicao - Distribuido",
            "DISTRIBUIDO - Distribu\u00eddo por depend\u00eancia",
            null,
            4610840283,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Distribuido",
            "DISTRIBUIDO - Distribu\u00eddo por depend\u00eancia",
            null,
            4610840282,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 1.Procura\u00e7\u00e3o - Joao BATISTA Bonetti | Procura\u00e7\u00e3o",
            null,
            4610840296,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 2 Peticao-Inicial-acao coletiva | Documento Diverso",
            null,
            4610840295,
            [
                [
                    4,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 3.Procura\u00e7\u00e3o Sindicato | Procura\u00e7\u00e3o",
            null,
            4610840294,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 4.0005_Procuracao-substabelecimento-carta-de-preposto-e-atos-consti_2014-12-11.pdf-1 | Procura\u00e7\u00e3o",
            null,
            4610840293,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 6.Ata de posse sindicado | Documento Diverso",
            null,
            4610840292,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 7.Senten\u00e7a | Documento Diverso",
            null,
            4610840291,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 8.Decisao de embargos de declara\u00e7\u00e3o 1 grau | Documento Diverso",
            null,
            4610840290,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 9.Acordao TRT | Documento Diverso",
            null,
            4610840289,
            [
                [
                    25,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 10.Decisao de embargos de declara\u00e7\u00e3o 2 grau | Documento Diverso",
            null,
            4610840288,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 11.Decisao de recurso de Revista | Documento Diverso",
            null,
            4610840287,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ],
        [
            "2022-02-15",
            "Andamento - Anexo juntado",
            "ANEXO JUNTADO - 13.Transito em julgado | Documento Diverso",
            null,
            4610840285,
            [
                [
                    0,
                    0
                ]
            ]
        ]
    ],
    "distribuicaoTipo": "DEPENDENCIA",
    "situacao": null,
    "juiz": null,
    "area": "Trabalhista",
    "assuntoExtra": "Horas Extras,Sobreaviso / Prontid\u00e3o / Tempo \u00e0 Disposi\u00e7\u00e3o,Dura\u00e7\u00e3o do Trabalho,DIREITO DO TRABALHO",
    "liminar": true,
    "audiencias": [
        [
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Ministério da Fazenda de Manaus",
            "Disciplinar",
            "Adiado"
        ]
    ],
    "vara_original": "22",
    "extinto": 0,
    "gratuita": true,
    "valor": 5000.0,
    "anexos": [
        [
            106757122,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/8b3743246f27ea2ad41dfa90f4b67a64.pdf",
            1,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "EXCELENT\u00cdSSIMO SENHOR DOUTOR JUIZ DO TRABALH DA __ VARA DE\nCURITIBA, ESTADO DO PARAN\u00c1\n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O POR DEPEND\u00caNCIA\n\u00c0 MM\u00aa 22 \u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA \u2013 PR\nAUTOS N\u00ba 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nJOAO BATISTA BONETTI, brasileiro, casado, eletricit\u00e1rio,\nportador do RG n\u00ba 7628911-5, e da CPTS n\u00ba 51143, inscrito no CPF sob o n\u00ba\n030.850.729-00, no PIS/PASEP n\u00ba 12706152539, residente e domiciliado na Rua\nJose de Oliveira, n\u00ba 85, Bandeirantes \u2013 PR, CEP 86360-000, atrav\u00e9s de seus\nadvogados (instrumento de mandato incluso), com escrit\u00f3rio profissional localizado\nna rua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina, Estado do Paran\u00e1, CEP: 86020-030,\nFones: (43) 3323-8586 / 3324-8731, vem, respeitosamente, \u00e0 presen\u00e7a de Vossa\nExcel\u00eancia requerer o presente CUMPRIMENTO DE SENTEN\u00c7A, em face de\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA \u2013 COPEL, sociedade de economia\nmista, inscrita no CNPJ sob o n\u00ba76.483.817/0001-20, e suas subsidi\u00e1rias COPEL\nGERA\u00c7\u00c3O E TRANSMISS\u00c3O S/A,(CNPJ\nN\u00ba 04.370.282/0001-70), COPEL\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O\nS/A\n(CNPJ\nN\u00ba\n04.368.943/0001-22)\ne\nCOPEL\nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A (CNPJ N\u00ba 04.368.865/0001-66), todas com sede na\nrua Coronel Dulc\u00eddio, n\u00ba 800, Curitiba - Paran\u00e1, CEP: 80.420-170, pelas raz\u00f5es de\nfato e de direito que passa a expor:\n1.\nDA COMPET\u00caNCIA DA MM\u00aa 22\u00aa VARA DO TRABALHO DE\nCURITIBA- PARAN\u00c1 PARA APRECIAR O PRESENTE\nFEITO.\nDA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O POR DEPENDENCIA\nPugna, o Exequente, para que seja o presente Cumprimento\nde Senten\u00e7a da r. decis\u00e3o exequenda, tramitada perante a MM\u00aa 22\u00aa Vara do\nTrabalho de Curitiba \u2013 PR.\nTal requerimento est\u00e1 consubstanciado pelo item III, da OJ\nEXSE46, da Se\u00e7\u00e3o Especializada do E. TRT da 9\u00aa Regi\u00e3o, a saber:\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - da2467f\n\n\f\u201cIII - Compet\u00eancia territorial funcional. A compet\u00eancia territorial\nfuncional para a execu\u00e7\u00e3o individual de senten\u00e7a proferida em a\u00e7\u00e3o\ncoletiva de tutela de direitos individuais homog\u00eaneos \u00e9 do ju\u00edzo\nprolator da decis\u00e3o, admitindo-se a execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a no\nforo de domic\u00edlio do trabalhador, conforme interpreta\u00e7\u00e3o\nsistem\u00e1tica dos artigos 5\u00ba, XXXV, da CF, 95, 98, \u00a7 2\u00ba, I, 99 e 100 do\nCDC.\u201d\nDessa forma, esta \u00e9 a raz\u00e3o pela qual requer seja distribu\u00eddo\npor depend\u00eancia a MM\u00aa 22\u00aa Vara do Trabalho de Curitiba- PR.\n2.\nDA LEGITIMIDADE\nSalienta-se pela clara legitimidade ativa do Exequente no\npresente Cumprimento de Senten\u00e7a, tendo em vista constar expressamente no Rol\ndos Substitu\u00eddos de fls. 30-31 dos autos originais. Por esse \u00e2ngulo, o item I da OJ\nEX SE 46, da Se\u00e7\u00e3o Especializada do E. TRT da 9\u00aa Regi\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nlegitimidade, assim:\n\u201cI \u2013 Legitimidade. Sendo o direito de natureza individual\nhomog\u00eanea (art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, III, CDC) a liquida\u00e7\u00e3o e a\nexecu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a poder\u00e3o ser realizadas: a) pelos legitimados\nelencados no art. 82 do CDC, nos pr\u00f3prios autos da a\u00e7\u00e3o\ncoletiva; b) individualmente pelo pr\u00f3prio titular do direito material\ntutelado, ou por seu sucessor (arts. 95 e 97, CDC), em execu\u00e7\u00e3o\nindividualizada.\u201d (grifamos)\nDessa forma, temos como certo o direito do Exequente liquida\na r. decis\u00e3o exequenda proferida na a\u00e7\u00e3o coletiva.\n3.\nDOS FATOS\nO Exequente \u00e9 ou foi empregado das Executadas, como\ntamb\u00e9m foi substitu\u00eddo processualmente pelo SINDICATO DOS TRABALHADORES\nNAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO E TERMOEL\u00c9TRICA E DE FONTES\nALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O, atrav\u00e9s dos autos n\u00ba\n0002054-16.2014.5.09.0084, de Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista movido em fazer contra as\noras Executadas, no qual tramitou perante a 22\u00aa Vara do Trabalho de Curitiba \u2013 PR.\nNa mencionada a\u00e7\u00e3o, a r. senten\u00e7a de primeiro grau ficou\nconsignado nos seguintes termos:\nAssim, condenam-se as reclamadas no pagamento de horas de sobreaviso aos substitu\u00eddos,\nno valor correspondente a 1/3 da hora normal (inclusive em s\u00e1bados, domingos e feriados),\nassim consideradas as que compreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do plant\u00e3o e o in\u00edcio do\nplant\u00e3o seguinte, nas ocasi\u00f5es em que os substitu\u00eddos estiveram ou estejam de plant\u00e3o com\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - da2467f\n\n\ft\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da escala), devendo ser exclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo\ntrabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto). Devem ser apuradas de acordo com as fichas de Regime\nde Sobreaviso \u2013 RSO, quanto \u00e0 frequ\u00eancia, observando-se o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sextafeira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\nNa base de c\u00e1lculo, observe-se o sal\u00e1rio dos substitu\u00eddos e o adicional de periculosidade. A\nverba dupla fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra a base de c\u00e1lculo, pois, em sobreaviso, o substitu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1\nefetivamente trabalhando, e, de consequ\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 dirigindo ve\u00edculo.\nPara efeitos de remunera\u00e7\u00e3o da rubrica em apre\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em quita\u00e7\u00e3o dobrada\n(s\u00e1bados, domingos e feriados) ou redu\u00e7\u00e3o da hora noturna, por falta de amparo legal.\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba de domingos e feriados do\nm\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso deferidas em tais dias, que n\u00e3o geram este reflexo,\nsob pena de ocorrer bis in idem), 13\u00bas sal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o constitucional, PLR,\nadicional por tempo de servi\u00e7o e AC-DRT\u2013192/3/84 (aos empregados que a recebam), e\naviso pr\u00e9vio (se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio indenizado).\nDever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1 do TST, n\u00e3o havendo que se falar\nem bis in idem.\nSobre as verbas deferidas, exceto sobre f\u00e9rias indenizadas, incide o FGTS (no percentual de\n8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para eventuais dispensas por justa causa, a ser apurado\nem liquida\u00e7\u00e3o e, posteriormente, depositado em conta vinculada e no percentual de 11,2%\npara aqueles que tenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da\npresente demanda, sem justa causa).\nA presente condena\u00e7\u00e3o engloba parcelas vencidas (que dever\u00e3o ser pagas em uma \u00fanica\nparcela) e parcelas vincendas at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, o que dever\u00e1 ser\ndevidamente comprovado nos autos ou ent\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o, como posta, deve se limitar \u00e0\ndata em que j\u00e1 feita tal implanta\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da qual as reclamadas passaram a\npagar o tempo de sobreaviso posterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o de cada\nsubstitu\u00eddo.\nObserve-se os crit\u00e9rios de pagamento implementados pelas reclamadas, tais como data do\nfechamento da folha e pagamento das parcelas no m\u00eas seguinte ao labor. A determina\u00e7\u00e3o de\nobserva\u00e7\u00e3o da data de fechamento dos cart\u00f5es-ponto adotada pelas R\u00e9s atende o sistema\nde apura\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia com pagamento no m\u00eas seguinte ao de labor pelo valor do sal\u00e1rio\ndo m\u00eas de pagamento, como pretendido pelas R\u00e9s.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o individual e aqueles j\u00e1\ncontemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es individuais e que n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o\n(da a\u00e7\u00e3o individual), nos termos do artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor \u2013 CDC.\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de consequ\u00eancia, consideradas\nextraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do per\u00edodo de sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in\nidem. Invi\u00e1vel abater os valores quitados pelas horas realizadas das 18h \u00e0s 23h, com aquelas\ndeferidas nesta senten\u00e7a, das 23h \u00e0s 08h.\nAcolhe-se.\nHONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - da2467f\n\n\fNos termos do item III da S\u00famula n\u00ba 219 do TST, defere-se o pagamento de honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios, no importe de 10% sobre o valor l\u00edquido da condena\u00e7\u00e3o, apurado na fase de\nliquida\u00e7\u00e3o, sem a dedu\u00e7\u00e3o dos descontos fiscais e previdenci\u00e1rios. Acolhe-se.\n\nDestaca-se que, interposto recurso ordin\u00e1rio contra tal r.\ndecis\u00e3o, o E. Tribunal reformou-a, de modo que assim estabeleceu no v. ac\u00f3rd\u00e3o\nregional:\nACORDAM os Desembargadores da 1\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa\nRegi\u00e3o, por unanimidade de votos, CONHECER DO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DAS R\u00c9S e\ndas Contrarraz\u00f5es No m\u00e9rito, por igual vota\u00e7\u00e3o, DAR-LHE PROVIMENTO PARCIAL para: a)\nexcluir os reflexos do sobreaviso nas verbas acordo DRT 192/193-84, adicional por tempo de\nservi\u00e7o e PLR; b) excluir da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade; c)\nlimitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014, inclusive; e d) autorizar o abatimento das horas que\nj\u00e1 tiverem sido consideradas, como de sobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos documentos\n\"Regime de Sobreaviso - RSO\". Tudo, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o.\n\nSalienta-se que do v. ac\u00f3rd\u00e3o regional, houve interposi\u00e7\u00e3o de\nembargos de declara\u00e7\u00e3o, e na sequ\u00eancia diversos recursos que foram integralmente\nrejeitados.\nDessa feita, a presente a\u00e7\u00e3o visa o cumprimento da r. senten\u00e7a\ndos autos n\u00ba 0002054-16.2014.5.09.0084, com a apura\u00e7\u00e3o dos valores devidos e\nseus reflexos, assim como dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios deferidos.\n4.\nDOS DOCUMENTOS NECESS\u00c1RIOS A L\u00cdQUIDA\u00c7\u00c3O DO\nPRESENTE FEITO\nCom intuito de liquidar a r. senten\u00e7a exequenda proferida nos\nautos n\u00ba 0002054-16.2014.5.09.0084, requer o Exequente:\na) Regimes de Sobreaviso \u2013 RSO\u2019s, cuja juntada restou determinada na r. decis\u00e3o\ntransitada em julgada;\nb) Demonstrativos de Pagamento, para se possibilitar apurar os valores devidos,\nbem como abater-se os valores efetivamente pagos a t\u00edtulo de horas de sobreaviso;\nc) Escalas de Sobreaviso;\nd) Controles de Jornada, visando apurar-se quais s\u00e3o as jornadas normais de\ntrabalho e as jornadas trabalhadas em regime de sobreaviso;\nRequer, ainda, que os documentos acima indicados sejam\njuntados do termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o fixada na r. decis\u00e3o transitada em julgado\n(10/12/2009) at\u00e9 31/03/2014, data fixada pelo v. ac\u00f3rd\u00e3o regional.\n5.\nDA JUSTI\u00c7A GRATUITA\nO Exequente declara, sob as penas da Lei, que \u00e9 pobre na\nacep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do termo e n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es de demandar em ju\u00edzo sem que\nisso prejudique o sustento seu e de sua fam\u00edlia.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - da2467f\n\n\fPortanto, nos termos do inciso LXXIV, do art. 5\u00ba, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, requer lhe seja concedido os benef\u00edcios da Justi\u00e7a Gratuita.\n6.\nDO PEDIDO\nDiante do exposto, requer-se:\nI \u2013 que o presente feito seja distribu\u00eddo por depend\u00eancia \u00e0 22\u00aa Vara do Trabalho de\nCuritiba - PR\nII \u2013 que as Executadas sejam intimadas para apresentarem os documentos\nindicados no item 4, do presente Cumprimento de Senten\u00e7a;\nIII \u2013 que ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos acima requeridos, que os presentes\nautos sejam encaminhados para o Sr. Perito Contados, para apura\u00e7\u00e3o dos valores\ndevidos, acrescidos dos honor\u00e1rios assistenciais deferidos;\nVI \u2013 ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos valores devidos pelo Sr. Perito, devidamente\nacrescidos dos honor\u00e1rios assistenciais deferidos, que os mesmos sejam\ndevidamente homologados, citando-se as Executadas para pagarem ou nomearem\nbens \u00e0 penhora, prosseguindo-se a execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 seus ulteriores termos;\nV \u2013 que sejam deferidos os benef\u00edcios da Justi\u00e7a Gratuita, na forma acima pleiteada;\nVI \u2013 Finalmente, requer, a proced\u00eancia total do presente feito, com a condena\u00e7\u00e3o\ndas Executadas ao pagamento do valor total correspondente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o ora\nproposta, a ser apurada pelo Sr. Perito Contador a ser designado por esse MM\u00ba\nJu\u00edzo, com acr\u00e9scimo de juros, corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e demais comina\u00e7\u00f5es legais,\ninclusive honor\u00e1rios de sucumb\u00eancia, a serem eventualmente arbitrados por esse\nMM\u00ba Ju\u00edzo.\n7.\nDO VALOR DA CAUSA\nComo acima exposto, o valor do cr\u00e9dito do Exequente somente\npoder\u00e1 ser apurado ap\u00f3s as Executadas fornecerem os documentos solicitados no\nitem 4 acima,\nDiante de tal fato, d\u00e1-se ao presente feito, o valor de R$\n5.000,00 (cinco mil reais), para efeitos meramente fiscais.\nTermos em que,\nPede e espera deferimento,\nLondrina, 15 de fevereiro de 2.022.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - da2467f\n\n\fWilson Leite de Morais\nOAB/PR 14.946\n\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nOAB/PR 23.692\n\nNicolas Barros Garcia dos Santos\nEstagi\u00e1rio\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - da2467f\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516083084700000098168380?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516083084700000098168380\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "PETICAO INICIAL"
        ],
        [
            106757146,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/ad06fe6895689f02dcb7035a1d6781ab.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 07/03/2020 06:01:23 - 130afed e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030706012300000000073640137\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ec9d7fe\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n22\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 9\u00b0 PISO\n41-3310-7022-vdt22@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\nProcesso:\n\nRTOrd-46879-2014-084-09-00-4\n\nAutor: STIECP SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE\nENERGIA HIDRO E TERMOEL\u00c9TRICA E ALTERNATIVAS DE CORNELIO\nPROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O\nR\u00e9us: COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA, COPEL GERA\u00c7\u00c3O E\nTRANSMISS\u00c3O S/A E COPEL DISTRIBUI\u00c7\u00c3O TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A\nDECIS\u00c3O RESOLUTIVA DE EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O\nI - RELAT\u00d3RIO\nO AUTOR apresentou Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, aduzindo a\nexist\u00eancia de omiss\u00e3o/obscuridade quanto ao pedido de inclus\u00e3o de\nsubstitu\u00eddos. Os R\u00e9us apresentaram embargos de declara\u00e7\u00e3o asseverando a\nexist\u00eancia de omiss\u00e3o quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do artigo 114 do CC, comprova\u00e7\u00e3o de\nrestri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o do trabalhador - perman\u00eancia em casa com telefone fixo,\napura\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o entre o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08 do dia seguinte necessidade de deferimento de abatimento global, contradi\u00e7\u00e3o quanto ao\nadicional de periculosidade, omiss\u00e3o quanto aos reflexos do sobreaviso,\nomiss\u00e3o quanto \u00e0s parcelas vincendas. Pediram manifesta\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo acerca\ndessas quest\u00f5es.\nO Autor manifestou-se \u00e0s fls. 14354/14355 e os r\u00e9us \u00e0s fls.\n14356/14357.\nII - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O\nADMISSIBILIDADE\nConhe\u00e7o dos Embargos\ntempestivamente apresentados.\n\nde\n\nDeclara\u00e7\u00e3o,\n\npor\n\nregular\n\ne\n\nM\u00c9RITO\nEMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O DO AUTOR\nN\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o ou obscuridade quanto ao pedido de inclus\u00e3o\nde substitu\u00eddos, pois constou da senten\u00e7a, de forma clara, o entendimento do\nJu\u00edzo no sentido de n\u00e3o ser poss\u00edvel o deferimento da inclus\u00e3o pretendida pelo\nautor, tendo em vista que as r\u00e9s n\u00e3o concordaram com tal inclus\u00e3o e porque,\nefetivamente, em peti\u00e7\u00e3o conjunta, as partes acordaram de que n\u00e3o haveria a\ninclus\u00e3o de nem mais um substitu\u00eddo na presente reclamat\u00f3ria trabalhista, al\u00e9m\ndaqueles j\u00e1 inclu\u00eddos no rol de substitu\u00eddos apresentado pelo autor, sendo o rol\nanexado aos autos taxativo. Portanto, como o pr\u00f3prio autor admite, em seus\nembargos, para empregados que n\u00e3o tenham sido inclu\u00eddos nesta a\u00e7\u00e3o, ser\u00e1\nnecess\u00e1rio ajuizar nova a\u00e7\u00e3o. Acres\u00e7a-se que, ao contr\u00e1rio do que alega o\nembargante, a inclus\u00e3o pretendida representa gravame aos R\u00e9us, sim. Rejeito.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ec9d7fe\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n22\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 9\u00b0 PISO\n41-3310-7022-vdt22@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n2\n\nEMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O DOS RECLAMADOS\nOMISS\u00c3O - APLICA\u00c7\u00c3O DO ARTIGO 114 DO CC\nN\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o, pois consta da senten\u00e7a que, no caso da\nCopel, o sobreaviso \u00e9 previsto em norma interna, que estabelece ser devido\nquando o trabalhador cumpre as escalas de plant\u00e3o fixadas pela empresa e,\nainda, quando convocado para prestar atendimento entre um plant\u00e3o e outro,\nexcepcionadas as horas de efetivo atendimento, que s\u00e3o quitadas como horas\nextras. A quest\u00e3o discutida n\u00e3o \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o restritiva ou extensiva da\nnorma interna (artigo 114 do CC), mas sim, a diverg\u00eancia existente quanto \u00e0\nanota\u00e7\u00e3o da jornada, sustentando o sindicato-autor que os substitu\u00eddos\npermanecem de sobreaviso ap\u00f3s as 23h, fato que restou devidamente\ncomprovado pela prova oral produzida. Como visto, ainda que o artigo 114 do\nCC n\u00e3o tenha sido mencionado de forma expressa, o Ju\u00edzo deixou claro que a\ninterpreta\u00e7\u00e3o da norma interna, ainda que feita de forma restritiva, n\u00e3o afasta a\nnecessidade de an\u00e1lise do pedido do autor, que se refere \u00e0 incorre\u00e7\u00e3o dos\nhor\u00e1rios de t\u00e9rmino constantes das escalas, objeto desta lide. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - COMPROVA\u00c7\u00c3O DE RESTRI\u00c7\u00c3O\nLOCOMO\u00c7\u00c3O - PERMAN\u00caNCIA EM CASA COM TELEFONE FIXO\n\nDE\n\nN\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o, pois a senten\u00e7a esclarece que, no caso da\nCOPEL, o sobreaviso \u00e9 previsto em norma interna que estabelece ser devido\nquando o trabalhador cumpre as escalas de plant\u00e3o fixadas pela empresa, ou\nquando \u00e9 convocado para prestar atendimento entre um plant\u00e3o e outro,\nexcepcionadas as horas de efetivo atendimento, que s\u00e3o quitadas como horas\nextras. Ou seja, nestes autos n\u00e3o est\u00e1 a se discutir se h\u00e1 ou n\u00e3o restri\u00e7\u00e3o de\nlocomo\u00e7\u00e3o ou perman\u00eancia em casa com telefone fixo, se h\u00e1 terceirizados no\nper\u00edodo fora da escala, j\u00e1 que a norma interna j\u00e1 deixa claro quais ser\u00e3o os\nempregados que far\u00e3o jus ao sobreaviso - aqueles que cumprem escalas de\nplant\u00e3o fixadas pela empresa ou que s\u00e3o convocados para prestar atendimento\nentre um plant\u00e3o e outro. A norma interna n\u00e3o vincula o sobreaviso \u00e0 restri\u00e7\u00e3o\nde locomo\u00e7\u00e3o ou perman\u00eancia em casa com telefone fixo, nem a qualquer outra\ncondi\u00e7\u00e3o, e a norma n\u00e3o pode sofrer interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, como os pr\u00f3prios\nembargantes defendem. Ademais, constou da senten\u00e7a que restou confirmado\nque os empregados em sobreaviso eram obrigados a portar BIP, telefone\ncelular, ou ent\u00e3o, permaneciam em sua resid\u00eancia, com telefone fixo e que,\nainda que n\u00e3o haja provas de restri\u00e7\u00e3o na locomo\u00e7\u00e3o dos empregados de\nsobreaviso, o fato \u00e9 que permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das reclamadas, que\npagavam o sobreaviso, ainda que de forma parcial, com base em norma interna\nque se incorporou ao contrato de trabalho dos seus empregados. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - APURA\u00c7\u00c3O DA CONDENA\u00c7\u00c3O ENTRE O\nHOR\u00c1RIO DAS 23H \u00c0S 08 DO DIA SEGUINTE - ABATIMENTO GLOBAL\nN\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o, pois o entendimento do Ju\u00edzo foi no sentido de\nque os empregados das r\u00e9s que estavam escalados para sobreaviso\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ec9d7fe\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n22\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 9\u00b0 PISO\n41-3310-7022-vdt22@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n3\n\npermaneciam em alerta, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do\nhor\u00e1rio de escala, devendo atender aos chamados mesmo quando j\u00e1 terminado\no per\u00edodo de sobreaviso. Constou da senten\u00e7a que as escalas est\u00e3o corretas em\nsua frequ\u00eancia, mas n\u00e3o quanto aos hor\u00e1rios anotados, justamente o objeto\ndesta lide, constando, tamb\u00e9m, que as reclamadas efetuavam o pagamento das\nhoras de sobreaviso, apenas, quanto \u00e0quelas relacionadas nas escalas de\nplant\u00e3o. Portanto, o deferimento deu-se quanto \u00e0s horas de sobreaviso n\u00e3o\nrelacionadas nas escalas de plant\u00e3o, o que resulta no fato de que n\u00e3o h\u00e1 horas\nde sobreaviso pagas, para abater daquelas deferidas na senten\u00e7a embargada,\nressaltando-se que a senten\u00e7a estipulou, de forma expressa, que a condena\u00e7\u00e3o,\ncomo posta, deve se limitar \u00e0 data em que j\u00e1 feita implanta\u00e7\u00e3o do adicional de\nsobreaviso, ou seja, a partir da qual as reclamadas passaram a pagar o tempo\nde sobreaviso posterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o de cada\nsubstitu\u00eddo.\nRejeito.\nCONTRADI\u00c7\u00c3O - ADICIONAL DE PERICULOSIDADE\nN\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, o entendimento do ju\u00edzo \u00e9 de que o\nadicional de periculosidade comp\u00f5e a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso e\nn\u00e3o estas comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo daquele, n\u00e3o havendo que se falar em\nviola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do enriquecimento sem causa. Ressalte-se que a alega\u00e7\u00e3o\npatronal de que sua pretens\u00e3o \u00e9 autorizada pelo Acordo Coletivo de Trabalho \u00e9\ninovat\u00f3ria, pois nada mencionou neste sentido, em defesa (fl. 67), e, portanto,\nn\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de an\u00e1lise, sob pena de ofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e\nampla defesa. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - REFLEXOS DO SOBREAVISO\nOs reflexos do sobreaviso em PLR, adicional por tempo de\nservi\u00e7o, AC-DRT e RSR decorrem do pagamento com habitualidade da verba,\npelo tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter salarial e, portanto,\ndeve integrar a remunera\u00e7\u00e3o do empregado, sendo evidente sua natureza\ncontraprestativa.\nH\u00e1 reflexos em PLR, considerando-se o disposto no acordo\ncoletivo sobre a participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros ou resultados, no\nsentido de que o c\u00e1lculo \u00e9 feito sobre a remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que inclui o sal\u00e1rio\nbase e as horas de sobreaviso (pois s\u00e3o horas suplementares, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da\nempresa, em excesso \u00e0 jornada m\u00e1xima legal ou contratual). Com efeito, \u00e9\nevidente, diante do acordado, que a PLR considera o sal\u00e1rio para o c\u00e1lculo da\ncompensa\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, a\u00ed entendidas as diferen\u00e7as salariais e as horas de\nsobreaviso deferidas. Outrossim, o AC-DRT se trata da PLR, pois \u00e9 o Acordo\ncom a Delegacia Regional do Trabalho para extin\u00e7\u00e3o da PLR.\nQuanto ao adicional por tempo de servi\u00e7o, \u00e9 verba salarial que\nintegra a remunera\u00e7\u00e3o para todos os fins e, em verdade, poder-se-ia dizer que \u00e9\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ec9d7fe\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n22\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 9\u00b0 PISO\n41-3310-7022-vdt22@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n4\n\neste que integra a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso, sendo que a\ndetermina\u00e7\u00e3o em sentido inverso, de que as horas de sobreaviso geram reflexos\n(ou seja, integram a base de c\u00e1lculo) em adicional por tempo de servi\u00e7o n\u00e3o\ncausa altera\u00e7\u00e3o no valor devido da\u00ed decorrente.\nOs reflexos do adicional de sobreaviso em repousos semanais\nremunerados decorrem do fato de que o tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, pago com\nhabitualidade e, portanto, verba com n\u00edtida natureza salarial, deve gerar\nincid\u00eancia reflexa nos domingos e feriados n\u00e3o trabalhados.\nAcolho, para suprir omiss\u00e3o, sem conferir efeito modificativo ao\njulgado.\nOMISS\u00c3O - PARCELAS VINCENDAS\nSupre-se omiss\u00e3o, para determinar que as parcelas vincendas\nser\u00e3o inclu\u00eddas no c\u00e1lculo de liquida\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data da efetiva implanta\u00e7\u00e3o em\nfolha de pagamento do benef\u00edcio, com a comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia da\ncondi\u00e7\u00e3o (atrav\u00e9s das escalas) - tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o em sobreaviso - o que ser\u00e1\nobservado na liquida\u00e7\u00e3o de cada substitu\u00eddo. Acolho, para suprir omiss\u00e3o, sem\nconferir efeito modificativo ao julgado.\nAlerto aos embargantes que a insist\u00eancia em tentativa de\nalterar o entendimento do Ju\u00edzo, via embargos de declara\u00e7\u00e3o, ser\u00e1\nconsiderada procrastinat\u00f3ria, pois j\u00e1 se encontram exauridas, nesta\ninst\u00e2ncia, todas as quest\u00f5es pass\u00edveis de an\u00e1lise, nada mais tendo este\nJu\u00edzo a acrescentar ou alterar.\nIII \u2013 CONCLUS\u00c3O\nPOSTO ISTO, conhe\u00e7o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos\npelo AUTOR, julgados IMPROCEDENTES; conhe\u00e7o dos Embargos de\nDeclara\u00e7\u00e3o opostos pelos R\u00c9US, julgados PARCIALMENTE PROCEDENTES,\npara, suprindo omiss\u00f5es, acrescer fundamentos: a) quanto aos reflexos do\nsobreaviso deferidos, em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o, AC-DRT e RSR;\nb) quanto \u00e0 necessidade de comprova\u00e7\u00e3o da perman\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o em\nsobreaviso, na liquida\u00e7\u00e3o de cada substitu\u00eddo, para implementa\u00e7\u00e3o das parcelas\nvicendas. Tudo nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o.\nIntimem-se as partes.\nCuritiba-PR, 22 de setembro de 2016.\nANELORE ROTHENBERGER COELHO\nJu\u00edza do Trabalho Substituta\ncmom/ARC\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ec9d7fe\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094534600000098168556?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094534600000098168556\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "8 DECISAO DE EMBARGOS DE DECLARACAO 1 GRAU"
        ],
        [
            106757144,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/30e0e5b538f6d788f1192191c4a9df9c.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 07/03/2020 06:02:30 - b8d2f7d e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030706023000000000073640151\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nVISTOS, relatados e discutidos, estes Autos de RECURSO\nORDIN\u00c1RIO, provenientes da MM\u00aa 22\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA PR ,\n\nsendo\n\nRecorrentes\n\nCOPEL\n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O\n\nS/A,\n\nCOMPANHIA\n\nPARANAENSE DE ENERGIA, COPEL GERA\u00c7\u00c3O E TRANSMISS\u00c3O S/A e\nCOPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A e Recorrido STIECP SINDICATO DOS\nTRABALHADORES\n\nNAS\n\nIND\u00daSTRIAS\n\nDE\n\nENERGIA\n\nHIDRO\n\nE\n\nTERMOEL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO\nPROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O.\nI. RELAT\u00d3RIO\nInconformadas com a r. Senten\u00e7a (fls. 14329/14345) e r.\nDecis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (fls. 14388/14391), ambas, da lavra da Exma. Ju\u00edza\nSubstituta, Anelore Rothenberger Coelho, que acolheu, parcialmente, as pretens\u00f5es\ndeduzidas na Peti\u00e7\u00e3o Inicial, condenando a Copel Distribui\u00e7\u00e3o S/A, Companhia\nParanaense de Energia, Copel Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o S/A e Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es\nS/A, solidariamente, em raz\u00e3o do grupo econ\u00f4mico, as R\u00e9s interp\u00f5em Recurso Ordin\u00e1rio.\nDiscutem: a) aus\u00eancia de pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e\nfls.1\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\ndesenvolvimento v\u00e1lido e regular; b) ilegitimidade ativa; c) sobreaviso - escalas\ndiferenciadas - diferen\u00e7as - reflexos - base de c\u00e1lculo - parcelas vincendas - abatimentos;\ne d) honor\u00e1rios assistenciais (fls. 14393/14429).\nContraarrazoado (fls. 14435/14459).\nOs Autos n\u00e3o foram remetidos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do\nTrabalho.\nII. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O\n1. ADMISSIBILIDADE\nO valor da causa (R$ 35.000,00 - fl. 6) supera o apontado\nnos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba 5.584/1970, o que autoriza o acesso ao Duplo Grau\nde Jurisdi\u00e7\u00e3o.\nO Recurso \u00e9 cab\u00edvel, adequado (artigo 895, I, da CLT) e\ntempestivo. Intimadas em 30-09-2016, as R\u00e9s recorreram em 10-10-2016, dentro do\noct\u00eddio do artigo 6\u00ba da Lei n\u00ba 5.584/1970.\nPatr\u00edcia Dittrich Ferreira Diniz (OAB-PR n\u00ba 36.481),\nSubscritora dos Apelos, exibiu as Procura\u00e7\u00f5es e os Substabelecimentos (fls. 93/100,\n101/108, 109/116, 117/124).\nAs R\u00e9s recolheram as custas e o dep\u00f3sito do art. 899 da CLT\n(fls. 14431/14432).\nComo integram a rela\u00e7\u00e3o processual, as R\u00e9s det\u00eam\nfls.2\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nlegitimidade para recorrer. Como perseguem resultado mais favor\u00e1vel, que o obtido, e\ncomo \u00e9 necess\u00e1rio o uso do Recurso, para tanto, elas ostentam o interesse em recorrer.\nCONHE\u00c7O do Recurso e das Contrarraz\u00f5es.\n2. M\u00c9RITO\nAUS\u00caNCIA DE PRESSUPOSTO DE CONSTITUI\u00c7\u00c3O\nE DESENVOLVIMENTO V\u00c1LIDO E REGULAR\nExp\u00f4s a r. Senten\u00e7a (fls. 14331/14332):\nOs Reclamados suscitam, preliminarmente, a aus\u00eancia de\npressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular\ndo processo, diante da inexist\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o em assembleia\npara o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o h\u00e1 que se falar em necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o por meio de\nassembleia geral para o ajuizamento da a\u00e7\u00e3o, pois o inciso III do\nartigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal admite a possibilidade do\nsindicato, na categoria de substituto processual, representar seus\nmembros, independentemente da outorga de mandato expresso ou\nautoriza\u00e7\u00e3o por meio de assembleia geral. No mesmo sentido: [...]\nRejeita-se.\n\nAlegam as R\u00e9s que por tratar-se de A\u00e7\u00e3o Coletiva de\nnatureza econ\u00f4mica, o Sindicato-Autor deveria possuir autoriza\u00e7\u00e3o em Assembleia da\ncategoria, para ingressar com A\u00e7\u00e3o. Entendem que o Sindicato-Autor n\u00e3o \u00e9 titular do\ndireito perseguido, mas postulante, em nome pr\u00f3prio, de direito alheio. Entendem que\napesar de a S\u00famula n\u00ba 310 do C. TST ter sido cancelada, permanece a exig\u00eancia de\ndelibera\u00e7\u00e3o pela categoria, que sequer estava disciplinada na referida S\u00famula. Aduzem,\nainda, que, por tratar-se de demanda de natureza econ\u00f4mica, outro requisito n\u00e3o\nobservado foi o da negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, como tentativa de solucionar, amigavelmente, os\nfls.3\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\ninteresses da categoria. Em raz\u00e3o da aus\u00eancia dessas exig\u00eancias, pedem seja a Inicial\ndeclarada inepta, extinguindo-se o Feito, sem resolu\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito.\nSem raz\u00e3o.\nO Sindicato-Autor ingressou com A\u00e7\u00e3o, em face das R\u00e9s, na\ncondi\u00e7\u00e3o de Substituto Processual, requerendo a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de dez horas\ndi\u00e1rias de sobreaviso, desde a admiss\u00e3o, para cada Substitu\u00eddo-processualmente, at\u00e9 a\nregulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, com reflexos. A A\u00e7\u00e3o foi ajuizada em 10-12-2014,\nde modo que a r. Senten\u00e7a declarou prescritas as verbas exig\u00edveis anteriormente a\n10-12-2009 (fl. 766).\nEntendo que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 que falar-se em aus\u00eancia de\npressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, pelo fato de\nn\u00e3o ter havido autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de Assembleia Geral, para ajuizamento da A\u00e7\u00e3o.\nObservo que, na \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o da r. Senten\u00e7a\n(08-08-2016) j\u00e1 estava em vigor a nova reda\u00e7\u00e3o do art. 82 da Lei n\u00ba 8.078/90 (reda\u00e7\u00e3o\ndada pela Lei n\u00ba 13.105, de 2015), tornando desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear:\nArt. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente:\n[...]\nIV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e\nque incluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e\ndireitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear.\n\nfls.4\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nCito, como fundamentos, o seguinte Precedente, julgado por\nesta E. Turma (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo\nFilho, Sess\u00e3o de Julgamento de 20-11-2012):\nO inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (ao sindicato cabe\na defesa dos direitos e interesses coletivos ou individuais da\ncategoria, inclusive em quest\u00f5es judiciais ou administrativas), assim\ncomo o art. 3\u00ba da Lei 8073/90 (As entidades sindicais poder\u00e3o atuar\ncomo substitutos processuais dos integrantes da categoria) e o art.\n82 da Lei 8078/90 (Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico,\ns\u00e3o legitimados concorrentemente: (...) IV - as associa\u00e7\u00f5es\nlegalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam entre\nseus fins institucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos\npor este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear), legitimam o\nsindicato a litigar judicialmente ou administrativamente, na\ncondi\u00e7\u00e3o de substituto processual, em defesa de interesses coletivos\n(inclusive individuais homog\u00eaneos), de seus associados ou n\u00e3o,\nindependentemente de autoriza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de tutela de direito individual homog\u00eaneo (que se\ninsere na \u00f3rbita dos interesses coletivos), desnecess\u00e1ria a\ncomprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de procura\u00e7\u00e3o ou ainda da associa\u00e7\u00e3o\ndos empregados da r\u00e9 ao sindicato reclamante.\nDe mesma forma, n\u00e3o se exige a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear, consoante\nexpressamente positivado no citado inciso IV, do art. 82 da Lei\n8078/90:\n\"Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente:\nIV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e\nque incluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e\ndireitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear\" (grifei).\nOs dispositivos acima mencionados permitem concluir, portanto,\nque a legitimidade do sindicato \u00e9 ampla e irrestrita, podendo\nsubstituir associados ou n\u00e3o, independente de procura\u00e7\u00e3o ou\nautoriza\u00e7\u00e3o de assembleia.\nSob outra vertente, os documentos colacionados \u00e0s fls. 38/39\ndemonstram a tentativa de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre o sindicato e a\n\nfls.5\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nreclamada COPEL, sendo que esta restou infrut\u00edfera. Ademais,\nhaja vista que as tentativas de concilia\u00e7\u00e3o perpetradas durante a\npresente a\u00e7\u00e3o n\u00e3o obtiveram \u00eaxito (cf. fls. 145/146 e 413/414),\ntorna-se contraproducente a extin\u00e7\u00e3o do feito e a determina\u00e7\u00e3o de\nque seja realizada tentativa pr\u00e9via e extrajudicial de concilia\u00e7\u00e3o.\nEm todo caso, ante o princ\u00edpio da inafastabilidade da jurisdi\u00e7\u00e3o\n(art. 5\u00ba, XXXV, CF), n\u00e3o se faz obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via negocia\u00e7\u00e3o por\nvia administrativa.\nDesta feita, afasto a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de pressupostos\nprocessuais para o desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\n\nExtrai-se,\n\ntamb\u00e9m,\n\ndo\n\nPrecedente\n\nacima,\n\nos\n\nfundamentos para afastar a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros Precedentes, deste E. Tribunal, em igual\nsentido (Autos n\u00ba 01555-2015-023-09-00-8. 6\u00aa Turma. Relator Des. Sergio Murilo\nRodrigues\n\nLemos.\n\nSess\u00e3o\n\nde\n\nJulgamento\n\nde\n\n26-10-2016;\n\nAutos\n\nn\u00ba\n\n0000038-28.2014.5.09.0654. Relator Des. Francisco Roberto Ermel. Sess\u00e3o de\nJulgamento de 29-06-2016 e Autos n\u00ba 11007-2012-663-09-00-1. Relator Des. Luiz\nEduardo Gunther. Sess\u00e3o de Julgamento de 30-09-2015).\nMANTENHO.\nILEGITIMIDADE ATIVA\nExp\u00f4s a r. Senten\u00e7a (fls. 14332/14333):\nILEGITIMIDADE ATIVA\nArguem os R\u00e9us a ilegitimidade ativa do Sindicato-autor, diante da\naus\u00eancia de direitos individuais homog\u00eaneos no pedido de horas de\nsobreaviso.\nA\n\nlegitimidade\n\npara\n\na\n\ncausa\n\nfls.6\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\nconsiste,\n\nem\n\ns\u00edntese,\n\nna\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nindividualiza\u00e7\u00e3o daquele a quem pertence o interesse de agir e\ndaquele perante o qual esses interesses devem ser manifestados.\nBasta que da an\u00e1lise abstrata dos fatos narrados na peti\u00e7\u00e3o inicial\nse observe in statu assertiones as condi\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o, para que se\nviabilize o exame do m\u00e9rito em sua plenitude.\nDessa forma, uma vez alegado pelo Sindicato-reclamante, na\nexordial, que os substitu\u00eddos s\u00e3o empregados dos r\u00e9us e que\npretende a condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria destes no pagamento de horas de\nsobreaviso e reflexos aos empregados eletricistas (grupo\ndeterminado de empregados dos reclamados), conclui-se que \u00e9 parte\nleg\u00edtima para figurar no polo ativo desta lide, na condi\u00e7\u00e3o de\nsubstituto processual, n\u00e3o havendo que se falar em ilegitimidade\nativa. Com efeito, ainda que o quantum eventualmente devido a\ncada empregado, caso reconhecido o direito, seja apurado em a\u00e7\u00e3o\nindividual, o direito em si \u00e9 individual homog\u00eaneo (possui origem\ncomum) e pode ser postulado via substitui\u00e7\u00e3o processual. Tal\nreconhecimento, contudo, n\u00e3o implica em proced\u00eancia da pretens\u00e3o\ndo sindicato, que constitui o m\u00e9rito da presente lide, e com a mesma\ndeve ser apreciada.\nRejeita-se.\nEMPREGADOS N\u00c3O ASSOCIADOS\nOs Reclamados invocam preliminar de ilegitimidade ativa do\nsindicato em rela\u00e7\u00e3o aos empregados n\u00e3o associados.\nSem raz\u00e3o, pois o inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nlegitima os sindicatos para atuar de forma ampla e irrestrita na\ndefesa dos integrantes de sua categoria profissional, e n\u00e3o somente\ndos seus associados, havendo pertin\u00eancia subjetiva do\nSindicato-reclamante para figurar no polo ativo da demanda.\nRejeita-se.\n\nAlegam as R\u00e9s que n\u00e3o h\u00e1 direito individual homog\u00eaneo,\npelo seguinte: o pr\u00f3prio Sindicato-Autor sustenta que, no \u00e2mbito de sua base territorial os\nSubstitu\u00eddos-processualmente atuam, nas mais variadas atribui\u00e7\u00f5es, demonstrando a\naus\u00eancia de um direito origin\u00e1rio de um fato comum a todos; nem todos participam de\nescalas de sobreaviso; os que permanecem de sobreaviso n\u00e3o trabalham nas condi\u00e7\u00f5es\nfls.7\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nnarradas na Inicial, pois \"o sobreaviso das equipes de eletricistas \u00e9 diferente das equipes\nque operam o centro de opera\u00e7\u00f5es (COD) e os empregados do call center sequer\npermanecem nesse regime\"; as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o fixas, nem quanto aos\nhor\u00e1rios e nem quanto \u00e0s pessoas que dela participam; h\u00e1 rod\u00edzio entre os Empregados; h\u00e1\nhor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9 na mesma localidade; a hip\u00f3tese\nn\u00e3o amolda-se ao disposto na S\u00famula n\u00ba 428, II, do C. TST e no art. 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT.\nSem raz\u00e3o.\nNa Inicial o Sindicato-Autor alegou (fls. 03/04):\nOs Substitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s\n(semelhantes as anexas, que s\u00e3o juntadas para ilustrar a presente\na\u00e7\u00e3o), s\u00e3o obrigados a permanecerem em regime de sobreaviso,\natrav\u00e9s de telefones celulares fornecidos pelas reclamadas ou\nmesmo telefones celulares e fixos pertencentes aos Substitu\u00eddos, das\n18:00 de um dia \u00e0s 8:00 horas do dia seguinte, das segundas \u00e0s\nsextas feiras, e, por 24h00 aos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nOcorre, entretanto, que as empresas-r\u00e9, pagam as horas de\nsobreaviso, somente das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s sextas\nfeiras e das 8:00 \u00e0s 23:00 horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados,\nportanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do\ndia seguinte seja nos dias de semana (segunda a sexta) e o mesmo\nocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nDestaque-se, ainda, que os documentos denominados \"RSO Regime de Sobreaviso\", pertencentes aos Substitu\u00eddos trazem os\ndias em que ficaram de sobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios\ncorretos que ficavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram\nlan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram pagos, ou seja, das 18:00 \u00e0s 23:00\nhoras das segundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00 \u00e0s 23:00 horas aos\ns\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, mesmo os Substitu\u00eddos\nficando de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte, este per\u00edodo\nn\u00e3o era anotado nas escalas e nem pago.\n\nAo final postulou a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de 10\nfls.8\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nhoras di\u00e1rias de sobreaviso aos Substitu\u00eddos-processualmente.\nTrata-se, portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de\nsobreaviso, decorrentes de uma origem comum: Empregados que eram obrigados a\npermanecer em regime de sobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO - Regime de\nSobreaviso\".\nPortanto, evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor,\npara figurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, do\nartigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90:\nArt. 81. A defesa dos interesses e direitos dos consumidores e das\nv\u00edtimas poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo individualmente, ou a t\u00edtulo\ncoletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar\nde:\n[...]\nIII - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos\nos decorrentes de origem comum.\n\nAcrescento os fundamentos do Precedente j\u00e1 citado, desta E.\nTurma, como raz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des.\nC\u00e1ssio Colombo Filho, sess\u00e3o de julgamento de 20-11-2012):\nPara se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro\nlugar, que trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre\nassocia\u00e7\u00e3o (CF artigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m atribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar\npela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos (artigo 8\u00ba, III).\nAl\u00e9m disso, as leis referentes ao assunto, notadamente a da a\u00e7\u00e3o\ncivil p\u00fablica e a de defesa dos consumidores, devem ser\n\nfls.9\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\ninterpretadas em conjunto e \u00e0 luz da Carta Magna.\nCom isso, a defesa dos interesses coletivos lato sensu encontra uma\nsistem\u00e1tica legislativa mais completa, na qual h\u00e1 uma linha\nprincipal estabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o, sobre a qual sobrep\u00f5em-se\nas regras espec\u00edficas trazidas pela legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria.\nN\u00e3o se pode olvidar que os interesses coletivos, apesar de existentes\nh\u00e1 muito tempo, passaram a ganhar import\u00e2ncia e representar\nmaior preocupa\u00e7\u00e3o legislativa recentemente, o que torna ainda mais\nnecess\u00e1ria a an\u00e1lise em conjunto das leis sobre o assunto. \u00c9 o que\nacontece, por exemplo, com a express\u00e3o \"direitos individuais\nhomog\u00eaneos\", que n\u00e3o estava presente na Constitui\u00e7\u00e3o, foi\nintroduzida pelo CDC, mas que pacificamente inclui o rol de\ndireitos coletivos lato sensu a que se refere a lei da ACP e que indica\na CF quando se refere a interesses coletivos.\nPor isso, n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o gramatical das leis em\nquest\u00e3o, sob pena de se perder a ess\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o que elas\nvisam. O fim de cada uma dessas leis \u00e9 a defesa prec\u00edpua de direitos\nque transcendem a individualidade do cidad\u00e3o protegido e\nalcan\u00e7am todo o grupo em que ele est\u00e1 inserido.\nO resultado disso \u00e9 que toda a sistem\u00e1tica de direito material e\nprocessual, constru\u00edda por muito tempo sobre os alicerces do direito\nindividualmente considerado, tem que ganhar uma interpreta\u00e7\u00e3o\nmais ampla, pois nem todos os conceitos se adaptam com perfei\u00e7\u00e3o\n\u00e0 mais moderna legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto.\nNesse caminho, n\u00e3o se pode perder a t\u00e9cnica, mas deve-se adapt\u00e1-la\nde forma que a prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos se viabilize com o\nmanejo das a\u00e7\u00f5es previstas para tanto, atrav\u00e9s das regras de\nprocesso criadas anteriormente a essas a\u00e7\u00f5es, i. e., n\u00e3o se pode fazer\numa interpreta\u00e7\u00e3o herm\u00e9tica das leis em detrimento da prote\u00e7\u00e3o\ndos bens da vida aos quais se pede prote\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio.\nTendo por norte a tutela de direitos metaindividuais, ressalto os\nensinamentos de HUGO NIGRO MAZZILLI acerca dos \"direitos\nindividuais homog\u00eaneos\":\n\"Para o CDC, interesses individuais homog\u00eaneos s\u00e3o aqueles de\ngrupo, categoria ou classe de pessoas determinadas ou\ndetermin\u00e1veis, que compartilhem preju\u00edzos divis\u00edveis, de origem\ncomum, normalmente oriundos das mesmas circunst\u00e2ncias de fato.\n\nfls.10\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nEm sentido lato, os interesses individuais homog\u00eaneos n\u00e3o deixam\nde ser tamb\u00e9m interesses coletivos.\nTanto os interesses individuais homog\u00eaneos como os difusos\noriginam-se de circunst\u00e2ncias de fato comuns; entretanto, s\u00e3o\nindetermin\u00e1veis os titulares de interesses difusos, e o objeto de seu\ninteresse \u00e9 indivis\u00edvel; j\u00e1 nos interesses individuais homog\u00eaneos, os\ntitulares s\u00e3o determinados ou determin\u00e1veis, e o objeto da\npretens\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel (isto \u00e9, o dano ou a responsabilidade se\ncaracterizam por sua extens\u00e3o divis\u00edvel ou individualmente vari\u00e1vel\nentre os integrantes do grupo).\" (MAZZILLI, Hugo Nigro. A defesa\ndos Interesses Difusos em Ju\u00edzo. 22 ed. S\u00e3o Paulo : Saraiva, 2009, p.\n56/57. grifei).\nNo mesmo norte, ressai do art. 81, III, do CDC: \"interesses ou\ndireitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes de\norigem comum\".\nNa esp\u00e9cie, o SINTEC/PR visa tutelar os t\u00e9cnicos industriais\nsubmetidos a regime de sobreaviso na r\u00e9s, ou quando convocados\npara solucionar situa\u00e7\u00f5es emergenciais, exercendo suas atribui\u00e7\u00f5es\nem jornadas extraordin\u00e1rias e sem observ\u00e2ncia dos intervalos\nprevistos nos arts. 66 e 67 da CLT (fl. 06). Queda patente, desta\nfeita, a origem comum do interesse.\nAdemais, verifico que esta E. Turma - em recente julgado\n(18340-2009-001-09-00-0, sob a relatoria do Exmo. Des.\nUBIRAJARA CARLOS MENDES, ac\u00f3rd\u00e3o publicado em\n01.07.2011) - analisou situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica a ora posta em mesa. Em tal\nocasi\u00e3o, ressaltou-se a exist\u00eancia de \"origem comum do interesse\",\nautorizando a tutela coletiva:\n\"No presente caso verifica-se que o Sindicato Autor defende direitos\nindividuais homog\u00eaneos, pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o de forma coletiva.\nA pretens\u00e3o compreende os trabalhadores, admitidos h\u00e1 mais de\ncinco anos da data da propositura da presente a\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de\nt\u00e9cnicos industriais, sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso que tenha\nlaborado em detrimento dos intervalos dos arts. 66 e 67 da CLT apenas estes, pelo que n\u00e3o se cogita de falta de interesse processual\nem defender direito daqueles sujeitos a limites diversos. A peti\u00e7\u00e3o\ninicial \u00e9, nesse sentido, restritiva (fl. 05):\n\"Admitidos pela Reclamada h\u00e1 mais de 5 anos da data da\npropositura da presente Reclamat\u00f3ria, os Reclamantes Substitu\u00eddos\n\nfls.11\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n(lista anexa), na condi\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Industriais, executam servi\u00e7os\nnas unidades administrativas e operacionais das empresas R\u00e9s,\ncumprindo as mais variadas atribui\u00e7\u00f5es funcionais.\nNo exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os Substitu\u00eddos s\u00e3o submetidos ao\nregime de sobreaviso. Ressalte-se que os Substitu\u00eddos que est\u00e3o de\nsobreaviso, ou quando convocados para tanto, exercem suas\natribui\u00e7\u00f5es em jornadas extraordin\u00e1rias, sendo que por muitas\nvezes estas jornadas encerram-se em hor\u00e1rios que n\u00e3o s\u00e3o\nobservados o intervalo (...) na forma prevista no artigo 66 e 67 da\nCLT(sic)...\".\nPortanto, patente a origem comum do direito buscado em Ju\u00edzo,\nautorizando a via da a\u00e7\u00e3o coletiva para sua repara\u00e7\u00e3o.\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada,\nvisto que, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz\nnecess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso\nda a\u00e7\u00e3o em face da previs\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade\nsindical para defesa de interesses da categoria (art. 8\u00ba, III),\natendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o em lei para a substitui\u00e7\u00e3o\nprocessual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da contesta\u00e7\u00e3o da\nRecorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites tra\u00e7ados na exordial\npossibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\nsobre o tema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da\nsenten\u00e7a, n\u00e3o existindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nVislumbro que at\u00e9 mesmo o fragmento da peti\u00e7\u00e3o inicial\nmencionado acima encontra correspondente no presente feito (fl.\n06), demonstrando a similitude da a\u00e7\u00f5es propostas.\nMANTENHO.\n\nSOBREAVISO - ESCALAS DIFERENCIADAS DIFEREN\u00c7AS - REFLEXOS - BASE DE C\u00c1LCULO PARCELAS VINCENDAS - ABATIMENTOS\nExp\u00f4s a r. Senten\u00e7a (fls. 14336/14342):\nO Sindicato-autor, na qualidade de substituto processual, afirma\nque os substitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas\nr\u00e9s, s\u00e3o obrigados a permanecer em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s\n\nfls.12\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nde telefones celulares ou fixos, das 18h de um dia \u00e0s 8h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira e por vinte e quatro horas aos\ns\u00e1bados, domingos e feriados. Alega que, contudo, as r\u00e9s pagam\nhoras de sobreaviso, somente das 18h \u00e0s 23h de segunda \u00e0\nsexta-feira e das 8h \u00e0s 23h aos s\u00e1bados, domingos e feriados,\nportanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso das 23h \u00e0s 8h do dia\nseguinte seja nos dias de semana (segunda a sexta) e o mesmo\nocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e feriados. Destaca que os\ndocumentos denominados \"RSO - Regime de Sobreaviso\"\npertencentes aos substitu\u00eddos trazem os dias em que ficaram de\nsobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que\neram pagos. Invoca a nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 428 do C. TST, em\nespecial o seu item II. Desta forma, requer o Sindicato-autor, a\ncondena\u00e7\u00e3o das reclamadas ao pagamento de dez horas di\u00e1rias de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, a serem apuradas de acordo com os\nRSO's (Regime de Sobreaviso) de cada substitu\u00eddo, desde suas\nrespectivas admiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de\npagamento, observando-se o hor\u00e1rio noturno reduzido, observado o\ndivisor 200, bem como, os reflexos das horas de sobreaviso,\nacrescidas do repouso semanal remunerado, nas verbas de 13\u00ba\nsal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 1/3, FGTS (no percentual de 8% para\nos substitu\u00eddos na ativa, e, no percentual de 11,20% para aqueles\nque tenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final\nda presente demanda), participa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por\ntempo de servi\u00e7o e AC-DRT- 192/3/84.\nAs R\u00e9s, em contesta\u00e7\u00e3o, alegam que a periodicidade de sobreaviso e\nos hor\u00e1rios alegados na inicial n\u00e3o procedem, pois os substitu\u00eddos\nn\u00e3o participam da escala de sobreaviso todos os meses e nem todas\nas semanas do m\u00eas. Dizem que as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o\nfixas, nem quanto aos hor\u00e1rios, nem quanto \u00e0s pessoas que dela\nparticipam, e que h\u00e1 rod\u00edzio entre os empregados que participam;\nh\u00e1 quem participa da escala uma semana e outros em duas ao m\u00eas;\nh\u00e1 empregados de localidade menor, onde n\u00e3o existem outros\nempregados para o rod\u00edzio, que participam da escala quase o m\u00eas\ntodo; h\u00e1 hor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9\nna mesma localidade; dependendo da localidade, h\u00e1 empregados\nque trabalham das 08h \u00e0s 18h e outros das 09h \u00e0s 19h e, ainda,\nempregados que trabalham em hor\u00e1rio diferenciado das 13h \u00e0s 22h.\nEm raz\u00e3o disso, h\u00e1 escalas de sobreaviso pelo menos em tr\u00eas\nhor\u00e1rios. Afirmam que as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam\nisonomicamente ao disposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST e que\nos empregados que participam da escala de sobreaviso permanecem\nnesta condi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente at\u00e9 os hor\u00e1rios definidos pelas R\u00e9s, que\n\nfls.13\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nvariam de acordo com a necessidade. Aduzem que n\u00e3o est\u00e3o de\nsobreaviso al\u00e9m do determinado nas escalas, que s\u00e3o semanais para\npossibilitar o revezamento entre os empregados das \u00e1reas.\nInformam que o pagamento ocorre no m\u00eas seguinte ao do labor, por\nser parcela que depende do fechamento da frequ\u00eancia e em raz\u00e3o de\no pagamento do sal\u00e1rio ser feito no dia 25 de cada m\u00eas. Os\nsubstitu\u00eddos se encontram em regime de sobreaviso somente nos\nhor\u00e1rios especificados nas escalas de cada um, pois o hor\u00e1rio \u00e9\ndefinido conforme a necessidade de cada \u00e1rea respeitando a\nquantidade m\u00e1xima de horas, quais sejam, nos dias \u00fateis at\u00e9 15\nhoras; e, s\u00e1bados, domingos e feriados at\u00e9 24 horas, conforme item\n3.1 da NAC 040106. Ressaltam que n\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal\nespec\u00edfica regulando o regime de sobreaviso nas empresas do setor\nel\u00e9trico, aplicando-se por analogia o artigo 244 da CLT. No mais,\nimpugnam o divisor e reflexos requeridos.\nPara fazer jus ao pagamento de sobreaviso, deve o empregado\npreencher os requisitos previstos no artigo 244, par\u00e1grafo 2\u00ba da\nCLT, que pode ser usado por analogia. Al\u00e9m disto, este Ju\u00edzo\ncoaduna da posi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria constante do entendimento\nconsubstanciado na S\u00famula 428 do C. TST, que, em seu item I,\npreleciona que a simples utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos telem\u00e1ticos,\ncomo BIP ou celular, n\u00e3o caracteriza regime de sobreaviso, sendo\nnecess\u00e1ria a demonstra\u00e7\u00e3o de que o empregado permanece no\naguardo de ser chamado, a qualquer momento, durante o per\u00edodo\nde descanso, mediante escalas (item II da S\u00famula em comento).\nPor outro lado, no caso da COPEL, o sobreaviso \u00e9 previsto em\nnorma interna que estabelece ser devido quando o trabalhador\ncumpre as escalas de plant\u00e3o fixadas pela empresa. \u00c9 devido,\ntamb\u00e9m, quando convocado para prestar atendimento entre um\nplant\u00e3o e outro, excepcionadas as horas de efetivo atendimento, que\ns\u00e3o quitadas como horas extras. Estipula a norma interna que n\u00e3o\npoder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o o empregado que, mesmo de plant\u00e3o, n\u00e3o for\nencontrado em hor\u00e1rio fora da escala (item 4.6), sendo pass\u00edvel de\npuni\u00e7\u00e3o se n\u00e3o for encontrado ou se recusar ao trabalho no hor\u00e1rio\nda escala (item 4.5).\nOs registros constantes nas escalas de sobreaviso foram\nreconhecidos corretos pelo sindicato-reclamante, quanto aos dias\nefetivamente trabalhados pelos substitu\u00eddos, contudo, diverge\nquanto \u00e0 anota\u00e7\u00e3o da jornada, sustentando que os substitu\u00eddos\npermanecem de sobreaviso ap\u00f3s \u00e0s 23h. Vejamos a prova oral\ncolhida:\n\nfls.14\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n[...]\nA prova oral supra transcrita \u00e9 suficiente para comprovar a tese\nposta na preambular, restando inconteste que os empregados das\nreclamadas que estavam escalados para sobreaviso, permaneciam\nem alerta, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do\nhor\u00e1rio de escala, devendo atender aos chamados mesmo quando j\u00e1\nterminado o per\u00edodo de sobreaviso. Como exemplo, cita-se que a\npr\u00f3pria terceira testemunha das reclamadas declarou que, quando\nrecebia as horas de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso\nat\u00e9 \u00e0s 08h e se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a\natender. Ou seja, na pr\u00e1tica, continuavam de sobreaviso, para\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, realizado em emerg\u00eancias. O\nn\u00e3o atendimento era penalizado pela empresa.\n\u00c9 incontroverso nos autos que as escalas est\u00e3o corretas em sua\nfrequ\u00eancia, mas n\u00e3o quanto aos hor\u00e1rios anotados, justamente o\nobjeto desta lide. Tamb\u00e9m restou incontroverso que as reclamadas\nefetuavam o pagamento das horas de sobreaviso, apenas, quanto\n\u00e0quelas relacionadas nas escalas de plant\u00e3o. Por fim, restou\nconfirmado que os empregados em sobreaviso eram obrigados a\nportar BIP, telefone celular, ou ent\u00e3o, permaneciam em sua\nresid\u00eancia, com telefone fixo. Ainda que n\u00e3o haja provas de\nrestri\u00e7\u00e3o na locomo\u00e7\u00e3o dos empregados de sobreaviso, o fato \u00e9 que\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das reclamadas, que pagavam o\nsobreaviso, ainda que de forma parcial, com base em norma interna\nque se incorporou ao contrato de trabalho dos seus empregados.\nNeste sentido:\n[...]\nRestou confirmado pela prova oral, conforme transcri\u00e7\u00f5es\nrealizadas, que, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do plant\u00e3o \u00e0s 23h, era\nposs\u00edvel que o plantonista fosse chamado. Assim, verifica-se que a\njornada de sobreaviso registrada n\u00e3o representa a realidade f\u00e1tica,\nj\u00e1 que as testemunhas indicadas pelo sindicato-autor responderam\nque o plantonista podia ser acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, devendo\npermanecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, fato que, inclusive, foi\nconfirmado pelas testemunhas das pr\u00f3prias reclamadas. Restou\ncomprovada a obriga\u00e7\u00e3o no atendimento. E, ao rev\u00e9s do\nentendimento da COPEL, tal fato confirma a restri\u00e7\u00e3o de\nlocomo\u00e7\u00e3o do trabalhador e o direito ao sobreaviso al\u00e9m das escalas\nfixadas.\n\nfls.15\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nDestarte, entende o Ju\u00edzo que as provas produzidas autorizam o\npagamento de sobreaviso al\u00e9m daquele quitado pelas r\u00e9s, fazendo\njus os trabalhadores \u00e0s diferen\u00e7as pleiteadas pelo sindicato-autor.\nDevem ser tidos como dias de sobreaviso aqueles documentados nos\nautos, sendo o hor\u00e1rio de efetivo servi\u00e7o durante o sobreaviso\ncomputado na jornada de trabalho normal, para fins de c\u00e1lculo das\nhoras extras devidas (que n\u00e3o s\u00e3o objeto desta a\u00e7\u00e3o),\ndescontando-se do hor\u00e1rio destinado ao sobreaviso, conforme\ninformam os registros colacionados ao caderno processual.\nAssim, condenam-se as reclamadas no pagamento de horas de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, no valor correspondente a 1/3 da hora\nnormal (inclusive em s\u00e1bados, domingos e feriados), assim\nconsideradas as que compreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do\nplant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o seguinte, nas ocasi\u00f5es em que os\nsubstitu\u00eddos estiveram ou estejam de plant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h\n(os dias constantes da escala), devendo ser exclu\u00eddo o per\u00edodo de\nefetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto). Devem ser apuradas de\nacordo com as fichas de Regime de Sobreaviso - RSO, quanto \u00e0\nfrequ\u00eancia, observando-se o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia seguinte,\nde segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\nNa base de c\u00e1lculo, observe-se o sal\u00e1rio dos substitu\u00eddos e o\nadicional de periculosidade. A verba dupla fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra a\nbase de c\u00e1lculo, pois, em sobreaviso, o substitu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1\nefetivamente trabalhando, e, de consequ\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 dirigindo\nve\u00edculo.\nPara efeitos de remunera\u00e7\u00e3o da rubrica em apre\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 que se\nfalar em quita\u00e7\u00e3o dobrada (s\u00e1bados, domingos e feriados) ou\nredu\u00e7\u00e3o da hora noturna, por falta de amparo legal.\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba\nde domingos e feriados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso\ndeferidas em tais dias, que n\u00e3o geram este reflexo, sob pena de\nocorrer bis in idem), 13\u00bas sal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o\nconstitucional, PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o e\nAC-DRT-192/3/84 (aos empregados que a recebam), e aviso pr\u00e9vio\n(se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio\nindenizado). Dever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1\ndo TST, n\u00e3o havendo que se falar em bis in idem.\nSobre as verbas deferidas, exceto sobre f\u00e9rias indenizadas, incide o\nFGTS (no percentual de 8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para\n\nfls.16\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\neventuais dispensas por justa causa, a ser apurado em liquida\u00e7\u00e3o e,\nposteriormente, depositado em conta vinculada e no percentual de\n11,2% para aqueles que tenham sido despedidos ou venham a ser\ndespedidos at\u00e9 o final da presente demanda, sem justa causa).\nA presente condena\u00e7\u00e3o engloba parcelas vencidas (que dever\u00e3o ser\npagas em uma \u00fanica parcela) e parcelas vincendas at\u00e9 a\nimplanta\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, o que dever\u00e1 ser devidamente\ncomprovado nos autos ou ent\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o, como posta, deve se\nlimitar \u00e0 data em que j\u00e1 feita tal implanta\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da\nqual as reclamadas passaram a pagar o tempo de sobreaviso\nposterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o de cada\nsubstitu\u00eddo.\nObserve-se os crit\u00e9rios de pagamento implementados pelas\nreclamadas, tais como data do fechamento da folha e pagamento\ndas parcelas no m\u00eas seguinte ao labor. A determina\u00e7\u00e3o de\nobserva\u00e7\u00e3o da data de fechamento dos cart\u00f5es-ponto adotada pelas\nR\u00e9s atende o sistema de apura\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia com pagamento no\nm\u00eas seguinte ao de labor pelo valor do sal\u00e1rio do m\u00eas de pagamento,\ncomo pretendido pelas R\u00e9s.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o\nindividual e aqueles j\u00e1 contemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es\nindividuais e que n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o individual),\nnos termos do artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor CDC.\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do\nper\u00edodo de sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem. Invi\u00e1vel\nabater os valores quitados pelas horas realizadas das 18h \u00e0s 23h,\ncom aquelas deferidas nesta senten\u00e7a, das 23h \u00e0s 08h.\nAcolhe-se.\n\nNa r. Decis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o complementou\n(fls. 14390/14391):\nCONTRADI\u00c7\u00c3O - ADICIONAL DE PERICULOSIDADE\nN\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, o entendimento do ju\u00edzo \u00e9 de que o adicional de\npericulosidade comp\u00f5e a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso e\nn\u00e3o estas comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo daquele, n\u00e3o havendo que se\n\nfls.17\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nfalar em viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do enriquecimento sem causa.\nRessalte-se que a alega\u00e7\u00e3o patronal de que sua pretens\u00e3o \u00e9\nautorizada pelo Acordo Coletivo de Trabalho \u00e9 inovat\u00f3ria, pois\nnada mencionou neste sentido, em defesa (fl. 67), e, portanto, n\u00e3o \u00e9\npass\u00edvel de an\u00e1lise, sob pena de ofensa aos princ\u00edpios do\ncontradit\u00f3rio e ampla defesa. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - REFLEXOS DO SOBREAVISO\nOs reflexos do sobreaviso em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o,\nAC-DRT e RSR decorrem do pagamento com habitualidade da\nverba, pelo tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter\nsalarial e, portanto, deve integrar a remunera\u00e7\u00e3o do empregado,\nsendo evidente sua natureza contraprestativa.\nH\u00e1 reflexos em PLR, considerando-se o disposto no acordo coletivo\nsobre a participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros ou resultados, no\nsentido de que o c\u00e1lculo \u00e9 feito sobre a remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que\ninclui o sal\u00e1rio base e as horas de sobreaviso (pois s\u00e3o horas\nsuplementares, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da empresa, em excesso \u00e0 jornada\nm\u00e1xima legal ou contratual). Com efeito, \u00e9 evidente, diante do\nacordado, que a PLR considera o sal\u00e1rio para o c\u00e1lculo da\ncompensa\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, a\u00ed entendidas as diferen\u00e7as salariais e\nas horas de sobreaviso deferidas. Outrossim, o AC-DRT se trata da\nPLR, pois \u00e9 o Acordo com a Delegacia Regional do Trabalho para\nextin\u00e7\u00e3o da PLR.\nQuanto ao adicional por tempo de servi\u00e7o, \u00e9 verba salarial que\nintegra a remunera\u00e7\u00e3o para todos os fins e, em verdade, poder-se-ia\ndizer que \u00e9 este que integra a base de c\u00e1lculo das horas de\nsobreaviso, sendo que a determina\u00e7\u00e3o em sentido inverso, de que as\nhoras de sobreaviso geram reflexos (ou seja, integram a base de\nc\u00e1lculo) em adicional por tempo de servi\u00e7o n\u00e3o causa altera\u00e7\u00e3o no\nvalor devido da\u00ed decorrente.\nOs reflexos do adicional de sobreaviso em repousos semanais\nremunerados decorrem do fato de que o tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, pago\ncom habitualidade e, portanto, verba com n\u00edtida natureza salarial,\ndeve gerar incid\u00eancia reflexa nos domingos e feriados n\u00e3o\ntrabalhados.\nAcolho, para suprir omiss\u00e3o, sem conferir efeito modificativo ao\njulgado.\n\nfls.18\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nAlegam as R\u00e9s o seguinte: a prova testemunhal demonstrou\nque n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o, pois o Empregado \u00e9 chamado, por meio de Celular,\nn\u00e3o h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o para a negativa, ap\u00f3s o hor\u00e1rio mencionado na escala e h\u00e1 equipe\nterceirizada para o atendimento de emerg\u00eancias; a norma interna NAC-040106, item 4.6.\nprev\u00ea que o Empregado n\u00e3o pode sofrer puni\u00e7\u00e3o fora do hor\u00e1rio de sua escala de\nsobreaviso; depois das 23h n\u00e3o havia sobreaviso, tanto que havia equipe com hor\u00e1rio de\ntrabalho para esse per\u00edodo; as escalas eram semanais, possibilitando o revezamento entre\nos Empregados; a Lei n\u00ba 12.551/2011 trata do trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia, hip\u00f3tese diversa da\nmat\u00e9ria discutida; aplica-se, por analogia, o artigo 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT; regulamentada por\numa norma interna, a interpreta\u00e7\u00e3o deve ser restritiva (artigo 114 do C\u00f3digo Civil); o fato\nde ser pago sobreaviso at\u00e9 um determinado hor\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 fundamento para justificar a\nextens\u00e3o do sobreaviso at\u00e9 o in\u00edcio da jornada do dia seguinte, pois n\u00e3o h\u00e1 imperativo\nlegal; n\u00e3o h\u00e1 reflexo das horas de sobreaviso em DSR, pois somente horas extras\nhabituais geram reflexos em DSR, hip\u00f3tese diversa, pois o sobreaviso n\u00e3o trata-se de\nhora, efetivamente, trabalhada; eventual condena\u00e7\u00e3o gera viola\u00e7\u00e3o dos artigos 7\u00ba, \"a\", da\nLei n\u00ba 605/49, art. 60, \u00a7 4\u00ba, III, da CF, princ\u00edpio do enriquecimento sem causa, bem como,\ninaplicabilidade do art. 4\u00ba da LICC; n\u00e3o \u00e9 devida a inclus\u00e3o do adicional de\npericulosidade, na base de c\u00e1lculo, pois \u00e9 o sobreaviso que faz parte do adicional de\npericulosidade, conforme ACT; manuten\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o viola art. 7\u00ba, XXVI, da CF;\nn\u00e3o s\u00e3o devidos reflexos do sobreaviso em PLR, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o com a\nremunera\u00e7\u00e3o do Empregado; n\u00e3o s\u00e3o devidos reflexos em ATS, pois tal parcela \u00e9\nconcedida por liberalidade, com base no sal\u00e1rio nominal; indevidos os reflexos em\nAC-DRT-193/3/84, considerando que a parcela \u00e9 calculada e paga sobre o sal\u00e1rio\nnominal e adicional por tempo de servi\u00e7o, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o sobreaviso; os\nEmpregados admitidos ap\u00f3s 17-12-1984 deixaram de receber essa parcela; n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\nfls.19\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\ndeterminar o pagamento de parcelas vincendas, pois o Magistrado n\u00e3o pode proferir\nsenten\u00e7a condicional, devendo, eventual condena\u00e7\u00e3o, ser limitada \u00e0 data do ajuizamento\nda A\u00e7\u00e3o; sucessivamente, pede que seja analisada a norma interna, vigente a partir de\n01-04-2014 (fl. 451), onde determina o pagamento do sobreaviso de forma integral;\nnecess\u00e1rio o abatimento dos valores j\u00e1 pagos, de forma global, considerando a exist\u00eancia\nde norma interna (fls. 426 e seguintes), no sentido de que a partir de 19-03-2007\npassou-se a pagar sobreaviso em determinado per\u00edodo, quando o Empregado for chamado\nfora do per\u00edodo de escala; necess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios de sobreaviso realizados e\nutilizados para compensa\u00e7\u00e3o, conforme RSO, por exemplo, fl. 4872, procedimento\nautorizado em ACT.\nCom, parcial, raz\u00e3o.\nAs R\u00e9s juntaram, \u00e0s fls. 404/412 e 564/14249, os\ndocumentos \"regime de sobreaviso - RSO\", escalas de sobreaviso e controles de\njornada dos Substitu\u00eddos.\nEm Impugna\u00e7\u00e3o aos Documentos o Sindicato-Autor\nreconheceu os controles de jornada, como prova da jornada normal, realizada pelos\nSubstitu\u00eddos-processualmente (fl. 14257). Quanto aos regimes de sobreaviso - RSO's,\nsustentou que \"tais documentos somente se prestam a comprovar os dias em que os\nSubstitu\u00eddos efetivamente trabalharam em regime de sobreaviso, por\u00e9m por n\u00e3o trazerem\nos hor\u00e1rios reais em que eles permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um\ndia at\u00e9 as 8h00 do dia seguinte, tais documentos restam impugnados com rela\u00e7\u00e3o aos\nhor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes documentos.\" (fl. 14258)\n\nfls.20\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nA prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor, de que os\nSubstitu\u00eddos-processualmente permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do\nhor\u00e1rio previamente escalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl.\n14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta\nPrecat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls.\n14281/14282):\n... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio das 18h\n\u00e0s 23h, em sua maioria, sendo que para algumas equipes com\nhor\u00e1rio diferenciado a escala era das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s\nfevereiro de 2014 passou a ser das 18h \u00e0s 08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\nresposta anterior, nos finais de semana e feriados a escala era das\n08h \u00e0s 18h, sendo que atualmente \u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as\nescalas de sobreaviso s\u00e3o documentadas, inclusive com a assinatura\ndo trabalhador e do gerente respectivo (RSO); 8) que ap\u00f3s o hor\u00e1rio\nprevisto como de final da escala, n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do\nempregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora do seu expediente;\n9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem\nser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro\noperacional, neste caso em regime de horas extras, que por serem\npagas em dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca\ntendo havido um caso em que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por\nfalta de interessados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam\nprioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na\nresposta anterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra\ndentro de hor\u00e1rio em que haja previs\u00e3o de escala; 11) os\nencarregados assim como os eletricista participam das escalas,\nporque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o perdem a condi\u00e7\u00e3o de\neletricista; 12) os trabalhadores s\u00e3o acionados nas emerg\u00eancias\natrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9 existe um centro de opera\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas\npessoas aquelas que efetuam contato com os trabalhadores\n\nfls.21\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nescalados para trabalhar em sobreaviso; 14) inquirida se j\u00e1 acionou\ntrabalhadores, primeiramente respondeu afirmativamente, para\ndepois esclarecer que o fez na condi\u00e7\u00e3o de consumidora, e n\u00e3o na de\nempregada da COPEL, pois trabalha n\u00e3o setor de recursos\nhumanos; 15) a depoente jamais constatou as convoca\u00e7\u00f5es acima\nreferida.\n\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls.\n14291/14292):\n1) Trabalha na r\u00e9 desde junho de 2005; 2) O depoente n\u00e3o conhece\ntodos os empregados substitu\u00eddos pelo sindicato autor; em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina todos os eletricistas participam da escala de\nsobreaviso; 3) As atividades di\u00e1rias dos eletricistas n\u00e3o s\u00e3o sempre\nas mesmas mas todos os eletricistas fazem as atividades pertinentes;\n4) Existem duplas para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a ex de corte, liga\u00e7\u00e3o,\natendimentos emergenciais, atividades rurais, n\u00e3o existe escala\nescrita, \u00e9 um acordo informal; 5) A escala de sobreaviso inicia ap\u00f3s\na jornada normal, \u00e0s 18h, na \u00e9poca em que havia uma dupla\ntrabalhando das 9h \u00e0s 19h, para essa dupla iniciava \u00e0s 19h; 6) Todo\no conhecimento que o depoente tem de outras ag\u00eancias da r\u00e9 \u00e9 de\nouvir falar, existe escala de sobreaviso em outras ag\u00eancias mas n\u00e3o\nsabe explicar como funciona; 7) Existe rod\u00edzio na escala de\nsobreaviso, o empregado que est\u00e1 no sobreaviso ao encerrar a\njornada normal leva para casa celular e tablet, atualmente tamb\u00e9m\nlevam os ve\u00edculos, e ficam de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h do dia seguinte; 8)\nEm Santo Ant\u00f4nio da Platina todos participam da escala na mesma\npropor\u00e7\u00e3o, cada eletricista fica de sobreaviso 11 a 12 dias por m\u00eas;\n9) A quantidade de emerg\u00eancia no per\u00edodo diurno e no per\u00edodo\nnoturno s\u00e3o equivalentes, quando o tempo esta bom, ocorrem bem\npoucas; 10) Os acionamentos ocorrem nas unidades da r\u00e9 mas tem\nacontecido de solicitar socorro de outras unidades, em dias hostis,\npode acontecer do tempo estar ruim em Santo Ant\u00f4nio da Platina, e\nbom nas unidades vizinhas; 11) No come\u00e7o a r\u00e9 utilizava bip para\nentrar em contato com o empregado que estava no sobreaviso,\natualmente, nos \u00faltimos 5 anos, pelo menos, \u00e9 usado telefone\ncelular; 12) A partir do momento em que o empregado \u00e9 acionado\npara atender emerg\u00eancia recebe hora extra, da sa\u00edda at\u00e9 o retorno,\nanotam essas horas em agenda e no dia seguinte lan\u00e7am em cart\u00e3o\nponto, o pr\u00f3prio empregado lan\u00e7a as horas extras em cart\u00e3o ponto;\n13) Quando o empregado permanece em sobreaviso recebe horas de\nsobreaviso; 14) Em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1\nna escala de sobreaviso pode ser acionado, e se n\u00e3o puder atender\n\nfls.22\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\npode se recusar a atender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe uma\nsequ\u00eancia de acionamento fora da escala de sobreaviso, a r\u00e9 liga\npara os eletricistas e verifica quem pode atender, o atendimento\nfeito \u00e9 anotado como hora extra; 15) Sabe que existe empresa\nterceirizada que atende outras unidades da r\u00e9, citando que na data\nde ontem pediram para equipe terceirizada de Joaquim T\u00e1vora\natender em Guapirama; a unidade de Santo Ant\u00f4nio da Platina\nabrange Santo Ant\u00f4nio da Platina, Ribeir\u00e3o do Pinhal, Quatigu\u00e1,\nJundia\u00ed do Sul, Carl\u00f3polis, Guapirama, Joaquim T\u00e1vora, Coruj\u00e1 e\nS\u00e3o Roque; 16) S\u00e3o 7 eletricistas em Santo Ant\u00f4nio da Platina, 1\neletricista em Carl\u00f3polis, 1 dupla em Quatigu\u00e3 e 1 dupla em\nRibeir\u00e3o do Pinhal, todos participam do sobreaviso, esses\neletricistas de fora de Santo Ant\u00f4nio da Platina fazem mais dias de\nsobreaviso do que os de Santo Ant\u00f4nio da Platina, mas o hor\u00e1rio \u00e9 o\nmesmo; 17) Antes a r\u00e9 s\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h, n\u00e3o\nsabe informar a partir de quando passou a pagar integral (das 18h\n\u00e0s 8h), quando recebia as horas de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h,\npermanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h, e se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s\n\u00e0s 23h era obrigado a atender; 18) Nunca houve puni\u00e7\u00e3o por n\u00e3o\natender o chamado na escala de sobreaviso porque em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender; 19)\nTrabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo Branco, nos \u00faltimos 2\nanos de contrato de trabalho dele, e ele contava que havia sido\nadvertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o\ndo Pinhal, nessa \u00e9poca o depoente ainda n\u00e3o trabalhava na r\u00e9 assim\ncomo n\u00e3o viu a advert\u00eancia; Nada mais.\n\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse (fl. 14306):\n1) trabalhou para a r\u00e9 de 16/06/1982 a 15/04/2012, quando se\naposentou; 2) estava lotado em Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o e atendia\ntamb\u00e9m Nova santa B\u00e1rbara e ainda outras cidades da regi\u00e3o em\ncaso de necessidade; 3) o depoente era eletricista de plant\u00e3o; 4) o\nsobreaviso era das 18h \u00e0s 23h durante a semana e das 8h \u00e0s 23h em\ns\u00e1bados, domingos e feriados; 5) nada obstante, tamb\u00e9m era\nacionado em caso de necessidade ap\u00f3s as 23h at\u00e9 as 8h da manh\u00e3\nseguinte; 6) o mesmo acontecia com os demais colegas, inclusive nas\ndemais regi\u00f5es; 7) o pagamento do sobreaviso era apenas at\u00e9 as 23\nhoras; 8) ap\u00f3s as 23 horas havia apenas o pagamento de horas\nextras caso houvesse o chamado; 9) mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia\ndeixar de atender os chamados; 10) os dias de sobreaviso eram\nregistrados no documento chamado RSO; 11) todos os eletricistas\nficavam de sobreaviso, mediante escala; 12) o acionamento era\natrav\u00e9s de bip, telefone m\u00f3vel e fixo; 13) nunca recusou chamada\n\nfls.23\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nap\u00f3s as 23h; 14) recorda-se de um eletricista de Santo Ant\u00f4nio da\nPlatina que recusou o chamado ap\u00f3s as 23h e teve como puni\u00e7\u00e3o 3\ndias de suspens\u00e3o; 15) n\u00e3o se recorda do nome; 16) nos \u00faltimos 6 ou\n7 anos do depoente havia uma empresa terceirizada para\natendimento das chamadas emergenciais; 17) os dias de escala eram\nvari\u00e1veis; 18) no caso do depoente, nada obstante, acrescenta que\nficava de sobreaviso praticamente 30 dias ao m\u00eas porque era s\u00f3 o\ndepoente mais um colega; esclarece que a empresa terceirizada\natendia apenas as \"emerg\u00eancias mais pesadas. Nada mais.\n\nA Testemunha Jurandi Francisco de Siqueira respondeu (fl.\n14307):\n1) trabalhou para a r\u00e9 de 15/11/1987 a 15/11/2011, quando se\naposentou; 2) o depoente era encarregado de manuten\u00e7\u00e3o de linhas\nenergizadas em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 3) atendia todas as cidades da\nregi\u00e3o de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) mantinha contato com outros\ncolegas eletricistas da regi\u00e3o; 5) o sobreaviso era das 18h \u00e0s 8h; 6)\nnos finais de semana o sobreaviso era das 8h de um dia \u00e0s 8h do\noutro dia; 7) todos os dias se sobreaviso dos eletricistas eram\nanotados no documento chamado RSO; 8) todos os eletricistas eram\nescalados para o sobreaviso; 9) o chamado acontecia por bip,\ntelefone m\u00f3vel ou fixo; 10) havia empresa terceirizada para atender\nchamados emergenciais, mas se havia muitas emerg\u00eancias cada um\natendia uma. Nada mais.\n\nA Testemunha indicada pelas R\u00e9s, Alexandre da Silva, disse\n(fl. 14307):\n1) trabalha para a r\u00e9 desde setembro de 2010, como t\u00e9cnico de\ndistribui\u00e7\u00e3o desde julho de 2012; 2) anteriormente foi t\u00e9cnico de\nmanuten\u00e7\u00e3o; 3) trabalha em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) est\u00e1 lotado na\nag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio que atende as cidades de\nCongonhinhas, Nova F\u00e1tima, S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira, Nova\nAm\u00e9rica da Colina, Ura\u00ed, Rancho Alegre, Sertaneja e Le\u00f3polis; 5)\ntodos os eletricistas da ag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio ficam de\nsobreaviso; 6) atualmente, desde fevereiro de 2014, o sobreaviso \u00e9\ndas 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas; 7)\nanteriormente era das 8h \u00e0s 23h durante a semana e nos finais de\nsemana das 8h \u00e0s 23h; 8) caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s\nas 23h o pr\u00f3prio eletricista da escala de sobreaviso era acionado e\ncaso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam localizar outro eletricista,\n\nfls.24\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nainda que n\u00e3o estivesse na escala; 9) caso a central n\u00e3o conseguisse\nlocalizar o eletricista, a central ligava para o depoente que\nlocalizava o eletricista; 10) o depoente nunca deixou de localizar o\neletricista chamado; 11) n\u00e3o conhece algum eletricista que tenha\nrecusado o chamado ap\u00f3s as 23h; 12) h\u00e1 equipe terceirizada, que\natende o mesmo tipo de ocorr\u00eancia; 13) o per\u00edodo de sobreaviso dos\neletricistas \u00e9 sempre o mesmo; 14) n\u00e3o sabe a raz\u00e3o da mudan\u00e7a\ninformada no item 6; 15) anteriormente \u00e0 mudan\u00e7a contida no item\n6 o pagamento do sobreaviso encerrava-se \u00e0s 23h. Nada mais.\n\nVerifica-se, dos depoimentos acima, que a Testemunha Rosa\nEnice Lazarini Marcori confirmou a limita\u00e7\u00e3o do pagamento das horas de sobreaviso, at\u00e9\no final do hor\u00e1rio previsto nas escalas (RSO). Disse que fora dos hor\u00e1rios de escala n\u00e3o\nhavia obrigatoriedade do Empregado prestar servi\u00e7os, pois eventuais emerg\u00eancias podiam\nser atendidas por Terceirizadas ou \"pelo pr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em\nregime de horas extras\".\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto, tamb\u00e9m,\nconfirmou a situa\u00e7\u00e3o, dizendo que \"em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1 na\nescala de sobreaviso pode ser acionado\". Inicialmente, afirmou que o Empregado n\u00e3o\nescalado poderia recusar-se a atender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o. Contudo, mais \u00e0 frente, revelou\nque nunca houve puni\u00e7\u00e3o \"porque em Santo Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de\natender\", o que demonstra a fragilidade da sua conclus\u00e3o, de que poderia haver\nrecusa. Inclusive, citou um caso de advert\u00eancia: \"trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio,\nvulgo Branco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele contava que havia\nsido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal...\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida indicou o mesmo, que\nas anteriores, destacando a possibilidade de ser acionado ap\u00f3s as 23h. Refor\u00e7ou que\n\"mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar de atender os chamados\", e que \"nunca recusou\nfls.25\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nchamada ap\u00f3s as 23h\". Acrescentou que houve puni\u00e7\u00e3o a um Empregado (3 dias de\nsuspens\u00e3o) pelo fato de ter recusado o chamado ap\u00f3s as 23h.\nA Testemunha Alexandre da Silva, no mesmo sentido,\nreconheceu que \"caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio eletricista da\nescala de sobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam localizar outro\neletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na escala\". Por fim, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de\nrecusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nA quest\u00e3o \u00e9 recorrente neste E. Tribunal.\nCito, como Precedente desta E. Turma, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o abaixo,\no qual pe\u00e7o v\u00eania para transcrever seus fundamentos e utiliz\u00e1-los como raz\u00f5es de decidir\n(Autos n\u00ba 00704-2015-749-09-00-1, Relator Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima,\nsess\u00e3o de julgamento de 20-09-2016):\nPrimeiramente cabe destacar que o d. ju\u00edzo a quo condenou a r\u00e9 ao\npagamento de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, limitando a\ncondena\u00e7\u00e3o apenas ao s\u00e1bados, domingos e feriados.\nQuando se trata da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, como\nocorre no presente caso, n\u00e3o se pode esquecer que estes demandam\npronto atendimento. Assim, a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da\nCOPEL ganha especial relevo diante da nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba\n428 do TST, que distingue o trabalho em plant\u00e3o daquele em que o\ntrabalhador simplesmente porta celular ou algum outro meio\ntelem\u00e1tico. De fato, o TST resolveu adotar sobre o tema a S\u00famula n\u00ba\n428, cujo conte\u00fado \u00e9 o seguinte:\nS\u00famula n\u00ba 428 do TST - SOBREAVISO APLICA\u00c7\u00c3O\nANAL\u00d3GICA DO ART. 244, \u00a7 2\u00ba DA CLT\nI - O uso de instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados fornecidos\npela empresa ao empregado, por si s\u00f3, n\u00e3o caracteriza o regime de\nsobreaviso.\n\nfls.26\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nII - Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 dist\u00e2ncia e\nsubmetido a controle patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou\ninformatizados, permanecer em regime de plant\u00e3o ou equivalente,\naguardando a qualquer momento o chamado para o servi\u00e7o durante\no per\u00edodo de descanso.\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso\npresente, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que\nenvolvem pedido de pagamento de horas de sobreaviso em si, nesta,\na parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388). A\nCopel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no per\u00edodo\ncompreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia\nseguinte.\nO enfoque da discuss\u00e3o reside, portanto, nas diferen\u00e7as pleiteadas\npelo autor, que alega ter recebido o pagamento da parcela limitado\na determinado per\u00edodo, aqu\u00e9m daquele em que ficou em regime de\nsobreaviso. Tais diferen\u00e7as, se comprovadas, s\u00e3o devidas,\nconsiderando-se o previsto em norma coletiva a respeito e o pr\u00f3prio\npagamento realizado pela r\u00e9, no per\u00edodo anterior \u00e0s 23 horas.\nAs partes, conforme manifesta\u00e7\u00f5es de fls. 636/637 e fl. 642,\nadotaram a prova emprestada dos autos da RT\n502-2008-094-09-00-8 (fl. 638/641).\nA testemunha Ot\u00e1vio Luiz Bastos, ouvida a pedido do autor, disse\nque \"se houver emerg\u00eancia ap\u00f3s o hor\u00e1rio das 23h, \u00e9 o pr\u00f3prio\nplantonista que est\u00e1 na escala que deve atender. N\u00e3o pode\nmovimentar-se livremente mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h na semana do\nplant\u00e3o, em raz\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de plantonista. A escala do\nplant\u00e3o \u00e9 afixada no mural e tamb\u00e9m assinam documento do\nsobreaviso. (...) O plantonista deve permanecer em casa,\nressalvando, entretanto, que por usar celular, pode ser alcan\u00e7ado\ntamb\u00e9m se estiver fora de casa. Se o depoente, estando em plant\u00e3o,\nfor acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, n\u00e3o sendo encontrado pela r\u00e9, ter\u00e1 que\ndar explica\u00e7\u00f5es \u00e0 ger\u00eancia. N\u00e3o sabe se h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o em tal\ncircunst\u00e2ncia, pois nunca 'falhou' no plant\u00e3o\" (fls. 638/639)\n(destaquei).\nJ\u00e1 a testemunha Ant\u00f4nio Luiz Mignoni, arrolada pelo autor, afirma\nque \"tem conhecimento que no ano passado os colegas Loreni e\nAltevir, que era plantonistas, foram chamados para atender\nemerg\u00eancia e n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00e3o de efetuar o atendimento pois\n\nfls.27\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nhaviam consumido cerveja. N\u00e3o sabe o hor\u00e1rio em que isso\naconteceu. Os colegas em quest\u00e3o foram punidos, n\u00e3o sabendo se\nhouve advert\u00eancia ou suspens\u00e3o\" (fls. 639/640).\nPor fim, a testemunha Edmilson de Jesus Soares de Oliveira, ouvida\na convite da r\u00e9, afirma que \"N\u00e3o tem conhecimento de que algum\nplantonista, nos \u00faltimos cinco anos, n\u00e3o foi encontrado quando\nacionado para atendimento ap\u00f3s \u00e0s 23h. O procedimento para\nacionar o plantonista \u00e9 o mesmo para atendimentos antes das 23h e\nap\u00f3s \u00e0s 23h\" (fl. 640).\nNote-se que a testemunha arrolada pela r\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 confirma que\nhavia acionamento ap\u00f3s as 23h, como tamb\u00e9m demonstra que havia\npuni\u00e7\u00e3o para aqueles que n\u00e3o atendiam ao chamado, uma vez que\nn\u00e3o tem conhecimento de algum empregado da r\u00e9 que n\u00e3o foi\nencontrado quando acionado.\nConforme entendimento firmado por esta E. Primeira Turma, nos\ntermos da reda\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula n\u00ba 428, II, do TST,\nindependentemente de o empregado estar obrigado a permanecer\nna sua resid\u00eancia, sem liberdade de livremente ir a qualquer outro\nlugar, o sobreaviso estar\u00e1 caracterizado caso o trabalhador porte\nequipamento telem\u00e1tico e esteja em regime de escala (ou plant\u00e3o),\nciente de que dever\u00e1 permanecer no aguardo de eventual\nconvoca\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que\npermanecia de sobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo\nassim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro grau, para\ncondenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o\ncorrespondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nDiga-se que o fato de o autor ser localizado mediante celular n\u00e3o\nimpede seu direito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, afinal, a pr\u00f3pria\nr\u00e9 reconhecia o sobreaviso e o remunerava.\nN\u00e3o prospera, ainda, a tese de que o sobreaviso pago pela r\u00e9 decorre\nde norma coletiva, uma vez que o pagamento das horas de\nsobreaviso decorre de lei, n\u00e3o podendo ser suprimido por norma\ncoletiva.\nA Constitui\u00e7\u00e3o (artigo 7\u00ba, XXVI) assegurou que fossem\nreconhecidos os instrumentos coletivos (conven\u00e7\u00f5es e acordos\ncoletivos de trabalho) como direito dos trabalhadores. Previu\n\nfls.28\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\ntamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o sindical livre, na defesa de direitos coletivos\nou individuais da categoria (artigo 8\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nEmbora reconhecida a autonomia coletiva do Sindicatos e os\ninstrumentos coletivos produzidos, n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer norma\ntrabalhista com base constitucional ou legal que poder\u00e1 ser\nreduzida, suprimida ou flexibilizada. O Judici\u00e1rio n\u00e3o pode\npermitir que as normas coletivas encetadas autonomamente se\ndissociem da fun\u00e7\u00e3o elementar do pr\u00f3prio Direito do Trabalho\n(individual e coletivo), o qual deve verter \u00e0 dire\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica\n\"consistente na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de pactua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de\ntrabalho na ordem socioecon\u00f4mica\" (DELGADO, Maur\u00edcio. Direito\nColetivo do Trabalho. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 23). Essa\nfinalidade, contudo, n\u00e3o deve ser analisada a partir de um enfoque\nindividual, considerando um trabalhador espec\u00edfico ou uma\nreclama\u00e7\u00e3o em especial, mas deve englobar o conjunto de situa\u00e7\u00f5es\nem que se refletem.\nAssim, no ju\u00edzo de apre\u00e7o da validade e reconhecimento das\nconven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho, devem ser contempladas\ntr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: a) que \u00e9 poss\u00edvel a transa\u00e7\u00e3o de direitos de\nindisponibilidade relativa (por exemplo, artigo 7\u00ba, inciso XIII e XIV,\nda Constitui\u00e7\u00e3o); mas, b) na transa\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 se admite a\nnegocia\u00e7\u00e3o de determinados direitos do n\u00facleo basilar do direito do\ntrabalho, mas desde que o instrumento coletivo acene no sentido de\nque no padr\u00e3o setorial houve implemento de direitos superiores \u00e0\nnorma geral abstrata (legisla\u00e7\u00e3o heter\u00f4noma) e que houve apenas\numa adequa\u00e7\u00e3o da \"generalidade de determinadas regras\njustrabalhistas\" (DELGADO, op. cit. p. 28); do contr\u00e1rio, dever\u00e1\nser respeitado o n\u00facleo basilar (de indisponibilidade absoluta), e,\npor fim, c) n\u00e3o s\u00e3o transacion\u00e1veis, nem por negocia\u00e7\u00e3o coletiva, os\ndireitos de indisponibilidade absoluta que cuidam de sa\u00fade,\nseguran\u00e7a e sa\u00fade do trabalhador.\nTais contornos se justificam na medida em que a finalidade dos\ninstrumentos coletivos \u00e9, bilateralmente, a transa\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o\nde normas com a fun\u00e7\u00e3o de ajustar a generalidade das normas\nheter\u00f4nomas \u00e0s peculiaridades regionais, econ\u00f4micas, temporais\ne/ou profissionais ou por qualquer outro fator ou controv\u00e9rsia\n(princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o setorial negociada). Quando h\u00e1 mera\ncl\u00e1usula que corresponda a um registro de ren\u00fancia de direitos\ntrabalhistas, n\u00e3o se trata de instrumento coletivo fiel a seus fins,\nporquanto n\u00e3o pode a parte coletiva simples e unilateralmente\ndescartar direitos trabalhistas m\u00ednimos, consagrados como direitos\nsociais fundamentais pela Constitui\u00e7\u00e3o, normas convencionais\n\nfls.29\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\ninternacionais e mesmo \u00e0queles que componham esse n\u00facleo\nbasilar, ainda que fixados por legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. A precariza\u00e7\u00e3o\ndestes traduz-se na precariza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio direito \u00e0 dignidade do\ntrabalhador e afronta os fundamentos da Rep\u00fablica (artigo 1\u00ba, III e\nIV e artigo 170, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nPor fim, considerando que os valores devidos a t\u00edtulo de sobreaviso\nt\u00eam n\u00edtida natureza salarial (art. 457 da CLT), e, em raz\u00e3o de sua\nhabitualidade, repercutem sim no c\u00e1lculo dos repousos semanais\nremunerados (RSR). N\u00e3o h\u00e1 bis in idem, pois a verba sobreaviso\nremunera apenas o per\u00edodo em sobreaviso, e por conta de sua\nnatureza salarial \u00e9 que implicar\u00e1 reflexos em repousos semanais\nremunerados. Aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e da\nS\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nNote-se que fato de o sobreaviso ocorrer em domingos n\u00e3o impede\nque gere reflexos em RSR, uma vez que as causas dos pagamentos\ns\u00e3o distintas. Enquanto o sobreaviso \u00e9 pago em raz\u00e3o de o\ntrabalhador ficar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, fora do local de trabalho (aplica\u00e7\u00e3o\nanal\u00f3gica do art. 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT), o RSR tem espeque na Lei n\u00ba\n605/1949 e na S\u00famula n\u00ba 172 do TST, esta \u00faltima analogicamente\npara sobreavisos.\nEm raz\u00e3o do exposto, s\u00e3o devidas horas de sobreaviso, na\npropor\u00e7\u00e3o de 1/3 do sal\u00e1rio normal e os reflexos em RSR, 13\u00ba\nsal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 2/3, adicional de periculosidade,\nobservada a OJ n\u00ba 394 da SDI-I do TST e deduzidos os valores\npagos sob o mesmo t\u00edtulo.\nNa liquida\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser considerados: os dias de escala de\nsobreaviso constantes dos documentos denominados \"Regime de\nSobreaviso - RSO (fls. 395/470) e, na aus\u00eancia, a m\u00e9dia de dias do\nm\u00eas imediatamente anterior.\nDiferentemente do que constou da r. senten\u00e7a, deve ser considerado\no hor\u00e1rio de sobreaviso das 18h00min de um dia \u00e0s 8h00min do dia\nseguinte, de segunda a quinta-feira, e das 18h00min de sexta-feira \u00e0s\n8h00min de segunda-feira, nos finais de semana. Na totaliza\u00e7\u00e3o das\nhoras de sobreaviso dever\u00e3o ser deduzidas as horas de efetivo labor\nem atendimento a chamado, conforme registrado nos controles de\njornada, bem como as horas de sobreaviso j\u00e1 quitadas.\n\nQuanto ao argumento de que havia equipe terceirizada, para\natendimento de emerg\u00eancias, bem como, que havia revezamento, tais fatos n\u00e3o alteram o\nfls.30\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nestado de sobreaviso dos Substitu\u00eddos-processualmente, que podiam ser, tamb\u00e9m,\nchamados.\nA respeito da norma interna NAC-040106, item 4.6. (juntada\n\u00e0 fl. 425), esta disp\u00f5e:\n\"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado fora do hor\u00e1rio de sua\nescala de sobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\"\n\nN\u00e3o obstante, como acima demonstrado, a prova oral revelou\nque havia, sim, puni\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o normativo interno nada obsta o reconhecimento\ndo direito dos Substitu\u00eddos-processualmente ao sobreaviso.\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta\nser\u00e1 o sal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o, acordo DRT 192/193-84,\ninsalubridade, aulas suplementares e horas suplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o\ndas verbas acordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o. Assim, n\u00e3o \u00e9\nposs\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso gere reflexos nessas verbas.\nPela mesma raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como determinar a inclus\u00e3o, na\nbase de c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade.\nA quest\u00e3o da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, em rela\u00e7\u00e3o ao\nadicional de periculosidade, j\u00e1, foi, oportunamente, analisada por esta E. Turma,\nconforme Precedente abaixo (Autos n\u00ba 00436-2014-092-09-00-1, Relator Exmo. Des.\nEdmilson Antonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de 09-04-2015), cujos fundamentos\nadoto, como raz\u00f5es de decidir:\nfls.31\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nNo Acordo Coletivo de Trabalho juntado \u00e0 fl. 327/335, consta que:\n\"a partir de janeiro/2005, a base de c\u00e1lculo para incid\u00eancia do\nadicional de periculosidade ser\u00e1 composta das seguintes rubricas:\nsal\u00e1rio, Adicional por Tempo de Servi\u00e7o (ATS), AC-DRT-192/3/84,\nhora dobrada, hora extra, hora adicional de escala, adicionais\nnoturnos (simples, extra e dobrado), dupla fun\u00e7\u00e3o, sobreaviso e\ndescanso semanal remunerado - DSR\" (CL\u00c1USULA PRIMEIRA,\nfl. 328) (destaquei).\nDessa forma, as horas extras comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do\nadicional de periculosidade desde a assinatura do referido ACT.\nConclui-se, portanto, que o adicional de periculosidade n\u00e3o deve\ncompor a base de c\u00e1lculo das horas extras, uma vez que estas j\u00e1\ncomp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do referido adicional.\nMesmo ap\u00f3s o fim do per\u00edodo previsto para vig\u00eancia do ACT, os\nrecibos de sal\u00e1rio indicam que a periculosidade n\u00e3o era calculada\napenas sobre sal\u00e1rio b\u00e1sico e ATS, mas sim contemplavam horas\nextras, hora dobrada, adicional noturno.\nExemplifica-se referida situa\u00e7\u00e3o com o recibo de pagamento de fl.\n893, em que R$ 1.109,36 pagos a t\u00edtulo de adicional de\npericulosidade (c\u00f3digo 1101) correspondem a 30% das rubricas de\nc\u00f3digo 1000 (sal\u00e1rio - R$ 1.599,81), 1001 (adicional por tempo de\nservi\u00e7o - R$ 119,95), 1006 (dupla fun\u00e7\u00e3o - R$ 325,08), 1202 (horas\ndobradas - R$ 223,69), 1203 (horas extras - R$ 777,48), 1205 (adic.\nnoturno extra - R$ 56,35), 1210 (sobreaviso - R$ 352,11), 1216 (adic.\nnoturno dobrado - R$ 23,01), 1221 (DSR - R$ 220,41).\nPelo exposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar de reflexos de adicional de\npericulosidade em horas extras, porque importaria em bis in idem,\numa vez que as horas extras j\u00e1 comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do\nreferido adicional.\nNo que diz respeito ao sobreaviso, percebe-se que a sua\nremunera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 integra a base de c\u00e1lculo do adicional de\npericulosidade, por for\u00e7a de cl\u00e1usula de Acordo Coletivo de\nTrabalho (fl. 328). Tal fato \u00e9 confirmado pelos contracheques\njuntados \u00e0s fls. 879/952. Por essa raz\u00e3o, merece reparo a senten\u00e7a,\npara que a remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, deferido no presente\nprocesso, passe a integrar a base de c\u00e1lculo do adicional de\npericulosidade.\nA condena\u00e7\u00e3o no pagamento de horas extras e diferen\u00e7as de\n\nfls.32\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nsobreaviso, repercutem em adicional de periculosidade, por serem\nrubricas que comp\u00f5em sua base de c\u00e1lculo (conforme ACT 2005).\nCom a eleva\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o do valor do\nadicional de periculosidade.\n\nNo tocante aos reflexos em PLR, foram juntados\nACT's referentes \u00e0s PLR's 2008 (fls. 235 e seguintes), 2009 (fls. 252 e seguintes) e 2010\n(fls. 269 e seguintes).\nNa PLR 2010, por exemplo, a cl\u00e1usula segunda define o\ncrit\u00e9rio de c\u00e1lculo da parcela (fl. 270):\nCL\u00c1USULA SEGUNDA - Crit\u00e9rios de Forma\u00e7\u00e3o do Montante e\nCondi\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros e/ou\nresultados.\nA participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros e/ou resultados se far\u00e1\nsegundo as defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios que se seguem:\nPLR = MF = IDG X 2RB\nonde:\nMF = Montante Final a ser distribu\u00eddo a t\u00edtulo de PLR;\nIDG = \u00cdndice de Desempenho Geral;\nRB = Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia.\nEntende-se como RB - Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia para os\nfins do presente acordo, o somat\u00f3rio dos seguintes c\u00f3digos da folha\nde pagamentos e valores: c\u00f3digos 1000 - Sal\u00e1rio nominal, 1001 ATS, 1002 - AC/Drt, 1004 - Horas Suplementares, 1006 - Act dupla\nfun\u00e7\u00e3o 2007, 1101 - Periculosidade Integral, 1102 - Insalubridade,\n1104 - Adicional de Penosidade e 1105 - Adic. Fun\u00e7\u00f5es Eletr. Lv. e\nSubter. do m\u00eas de dezembro/2009. A este somat\u00f3rio ser\u00e3o\nacrescidos 1/12 a t\u00edtulo de 13\u00ba sal\u00e1rio e 1/12 das f\u00e9rias anuais (1/3\nconstitucional e 1/3 abono de f\u00e9rias).\n\nN\u00e3o h\u00e1 como concluir, portanto, que houve inclus\u00e3o das\nfls.33\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nhoras de sobreaviso na base de c\u00e1lculo da PLR. Ao contr\u00e1rio do exposto na r. Decis\u00e3o dos\nEmbargos de Declara\u00e7\u00e3o, as horas de sobreaviso n\u00e3o podem ser entendidas, como horas\nsuplementares, tratando-se de verbas distintas.\nQuanto ao deferimento das parcelas vincendas, t\u00eam raz\u00e3o as\nR\u00e9s.\nPrimeiro, relembro que o ajuizamento desta A\u00e7\u00e3o ocorreu\nem 10-12-2014.\nNa Defesa, a respeito de limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o at\u00e9 mar\u00e7o\nde 2014, assim foi dito (fl. 58):\nDestaca-se que na vers\u00e3o imediatamente anterior da NAC (2011),\nassim que o empregado era chamado para trabalhar,\neventualmente, fora do hor\u00e1rio da escala, era pago sobreaviso deste\nmomento do t\u00e9rmino do trabalho at\u00e9 o in\u00edcio da nova jornada,\nsendo que na vers\u00e3o da NAC (2014) o pagamento do sobreaviso\npassou a ser realizado de forma integral.\n\nCom base na prova testemunhal, corroborada pela\ndocumental, \u00e9 cab\u00edvel a limita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mar\u00e7o de 2014, inclusive.\nA Testemunha Rosa indicou que, at\u00e9 fevereiro de 2014, as\nescalas contemplavam o hor\u00e1rio at\u00e9 \u00e0s 23h e, ap\u00f3s, ele passou a ser at\u00e9 \u00e0s 8h do dia\nseguinte.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido disse que \"atualmente [...]\nficam de sobreaviso at\u00e9 as 8h do dia seguinte\". Acrescentou que \"antes a r\u00e9 s\u00f3 pagava\nsobreaviso das 18h \u00e0s 23h\", n\u00e3o sabendo informar a partir de quando passou a ser integral\nfls.34\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\n(at\u00e9 as 8h do dia seguinte).\nA Testemunha M\u00e1rio trabalhou at\u00e9 abril de 2012, nada\nservindo para elucidar a quest\u00e3o.\nA Testemunha Jurandi, tamb\u00e9m, encerrou o Contrato, antes\nda mudan\u00e7a dos crit\u00e9rios de pagamento da parcela, pois, trabalhou at\u00e9 15-11-2011.\nPor fim, a Testemunha Alexandre explicou que \"desde\nfevereiro de 2014 o sobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24\nhoras...\".\nAs R\u00e9s, tamb\u00e9m, juntaram, com a Defesa, a NAC 040106,\nvers\u00e3o 06, de 01-04-2014 (fls. 451 e seguintes), confirmando a mudan\u00e7a do sistema de\nsobreaviso, que passou a ser realizado de forma integral.\nEm raz\u00e3o do acima exposto, imp\u00f5e-se a limita\u00e7\u00e3o da\ncondena\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mar\u00e7o de 2014, inclusive.\nNo tocante ao argumento de que \u00e9 necess\u00e1ria exclus\u00e3o dos\nhor\u00e1rios de sobreaviso realizados e utilizados para compensa\u00e7\u00e3o, trata-se de argumento\ninovat\u00f3rio pois nada foi postulado, em Defesa, nesse sentido.\nPor fim, analiso os abatimentos, requeridos, pelas R\u00e9s, em\nDefesa (fl. 86).\nAnalisando os documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\"\nobserva-se que, de fato, h\u00e1 Substitu\u00eddos-processualmente escalados, posteriormente, \u00e0s\nfls.35\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\n23h, recebendo sobreaviso. Por exemplo, o Empregado Antonio Welington Alves. No dia\n26-10-2012 trabalhou das 18h \u00e0s 00h (fl. 409). Nesse dia as R\u00e9s consideraram, como\nrealizadas, 6 horas de sobreaviso.\nA r. Senten\u00e7a condenou as R\u00e9s no pagamento das horas de\nsobreaviso, \"assim consideradas as que compreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do\nplant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o seguinte, nas ocasi\u00f5es em que os Substitu\u00eddos estiveram ou\nestejam de plant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da escala), devendo ser\nexclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto)\". Determinou que fosse\nobservado \"o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia seguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados,\ndomingos e feriados.\"\nMantendo-se a condena\u00e7\u00e3o, como acima deferido, haveria,\nna situa\u00e7\u00e3o acima, dupla condena\u00e7\u00e3o para o sobreaviso realizado entre 23h e 00h, pois as\nR\u00e9s j\u00e1 pagaram \u00e0quele Empregado, parte das respectivas horas de sobreaviso,\nposteriormente, \u00e0s 23h.\nA fim de evitar o bis in idem e enriquecimento indevido dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente, a r. Senten\u00e7a deve ser reformada, em parte, de modo\nque, no per\u00edodo compreendido na condena\u00e7\u00e3o, autoriza-se o abatimento das horas que j\u00e1\ntiverem sido consideradas, como de sobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos documentos\n\"Regime de Sobreaviso - RSO\".\nPara as horas de efetivo labor, em atendimento a chamados,\na r. Senten\u00e7a j\u00e1 determinou a exclus\u00e3o (fl. 14.342):\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do\n\nfls.36\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\nper\u00edodo de sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem.\n\nREFORMO, em parte, para: a) excluir os reflexos do\nsobreaviso nas verbas acordo DRT 192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o e PLR; b)\nexcluir da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade; c) limitar a\ncondena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014, inclusive; e d) autorizar o abatimento das horas que j\u00e1\ntiverem sido consideradas, como de sobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos documentos\n\"Regime de Sobreaviso - RSO\".\nHONOR\u00c1RIOS ASSISTENCIAIS\nDeterminou a r. Senten\u00e7a (fl. 14343):\nNos termos do item III da S\u00famula n\u00ba 219 do TST, defere-se o\npagamento de honor\u00e1rios advocat\u00edcios, no importe de 10% sobre o\nvalor l\u00edquido da condena\u00e7\u00e3o, apurado na fase de liquida\u00e7\u00e3o, sem a\ndedu\u00e7\u00e3o dos descontos fiscais e previdenci\u00e1rios. Acolhe-se.\n\nAlegam as R\u00e9s que n\u00e3o s\u00e3o devidos honor\u00e1rios assistenciais\nnas A\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo Sindicato-Autor, em substitui\u00e7\u00e3o aos Associados da categoria.\nSem raz\u00e3o.\nNo entendimento desta E. Turma, s\u00e3o devidos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios, nos casos de substitui\u00e7\u00e3o processual pelo Sindicato Profissional, nos termos\nda S\u00famula n\u00ba 219, III, do C. TST (\"s\u00e3o devidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em\nque o ente sindical figure como substituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem da\nrela\u00e7\u00e3o de emprego\"), ressaltando-se, inclusive, que a S\u00famula n\u00ba 310 do C. TST (\"inciso\n\nfls.37\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nVII - quando o sindicato for o autor da a\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, n\u00e3o\nser\u00e3o devidos honor\u00e1rios advocat\u00edcios\") foi cancelada, o que denota, inclusive, a mudan\u00e7a\nde posicionamento daquela Corte de Justi\u00e7a acerca da mat\u00e9ria.\nCito, como Precedente desta E. Turma acerca da mat\u00e9ria, o\nv. Ac\u00f3rd\u00e3o lan\u00e7ado nos Autos n\u00ba 0001542-95.2014.5.09.0128 (PJe), da lavra do Exmo.\nDes. Edmilson Antonio de Lima, Sess\u00e3o de 06-10-2016:\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insurg\u00eancia recursal da ECT, observa-se que, na\nJusti\u00e7a do Trabalho, os honor\u00e1rios s\u00e3o devidos nos termos da Lei n\u00ba\n5.584/1970 e de acordo com o previsto nas S\u00famulas n\u00ba 219 e 329 do\nTST, e na Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial n\u00ba 348 da SDI-1 do TST.\nNo caso, o sindicato-autor, atua como substituto processual, fazendo\njus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de honor\u00e1rios assistenciais, nos termos do item III\nda S\u00famula n\u00ba 219 do TST: \"S\u00e3o devidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios\nnas causas em que o ente sindical figure como substituto processual\ne nas lides que n\u00e3o derivem da rela\u00e7\u00e3o de emprego\".\n\nPortanto, \u00e9 devido o pagamento dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios\nem favor do Sindicato-Autor.\nMANTENHO.\nIII. CONCLUS\u00c3O\nPelo que,\nACORDAM os Desembargadores da 1\u00aa Turma do Tribunal\nRegional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, por unanimidade de votos, CONHECER DO\nRECURSO ORDIN\u00c1RIO DAS R\u00c9S e das Contrarraz\u00f5es. No m\u00e9rito, por igual vota\u00e7\u00e3o,\nDAR-LHE PROVIMENTO PARCIAL para: a) excluir os reflexos do sobreaviso nas\nfls.38\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (RO)\n\nverbas acordo DRT 192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o e PLR; b) excluir da base\nde c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade; c) limitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o\nde 2014, inclusive;\n\ne d) autorizar o abatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido\n\nconsideradas, como de sobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos documentos \"Regime de\nSobreaviso - RSO\". Tudo, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o.\nCustas inalteradas.\n\nIntimem-se.\nCuritiba, 13 de novembro de 2018.\nF\u00c1TIMA T. L. LEDRA MACHADO\nRELATORA\ncrs/ftllm\n\nfls.39\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 6e76257\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094554300000098168557?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094554300000098168557\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "9 ACORDAO TRT"
        ],
        [
            106757143,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/26f220d987007b0a47e623f083f0bf19.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 07/03/2020 06:03:45 - fcd6be9 e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030706034500000000073640168\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\nLei 13.015/2014\nLei 13.467/2017\n\nRECURSO DE REVISTA\nRecorrente(s):\n\n1. Companhia Paranaense de Energia\n\nAdvogado(a)(s):\n\n1. Patricia Dittrich Ferreira (PR - 36481-D)\n1. Fernanda Carla Henrique Busetti (PR - 40991-D)\n\nRecorrido(a)(s):\n\n1. COPEL Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o S.A.\n2. COPEL Distribui\u00e7\u00e3o S.A.\n3. COPEL Telecomunica\u00e7\u00f5es S.A.\n4. Stiecp Sindicato dos Trabalhadores Nas Ind\u00fastrias de\nEnergia Hidro e Termoeletrica e de Fontes Alternativas\nde Cornelio Proc\u00f3pio e Regi\u00e3o\n\nAdvogado(a)(s):\n\n1.\n1.\n2.\n2.\n3.\n3.\n4.\n4.\n\nPatricia Dittrich Ferreira (PR - 36481-D)\nFernanda Carla Henrique Busetti (PR - 40991-D)\nPatricia Dittrich Ferreira (PR - 36481-D)\nFernanda Carla Henrique Busetti (PR - 40991-D)\nPatricia Dittrich Ferreira (PR - 36481-D)\nFernanda Carla Henrique Busetti (PR - 40991-D)\nFlavio Nixon Petrilo (PR - 23692-D)\nWilson Leite de Morais (PR - 14946-D)\n\nPRESSUPOSTOS EXTR\u00cdNSECOS\nRecurso tempestivo (decis\u00e3o publicada em 07/12/2018 - fl. 14526;\nrecurso apresentado em 19/12/2018 - fl. 14257/14578).\nRepresenta\u00e7\u00e3o processual regular (fl. 14579/14588).\nPreparo satisfeito (fls. 14468/14506, 14432, 14431 e 14612).\nPRESSUPOSTOS INTR\u00cdNSECOS\nTRANSCEND\u00caNCIA\nfls.1\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nNos termos do artigo 896-A da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho,\ncabe ao Tribunal Superior do Trabalho analisar se a causa oferece transcend\u00eancia\nem rela\u00e7\u00e3o aos reflexos gerais de natureza econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social ou jur\u00eddica.\nArt. 896-A. ..........................................................\n\u00a7 1o S\u00e3o indicadores de transcend\u00eancia, entre outros:\nI - econ\u00f4mica, o elevado valor da causa;\nII - pol\u00edtica, o desrespeito da inst\u00e2ncia recorrida \u00e0 jurisprud\u00eancia\nsumulada do Tribunal Superior do Trabalho ou do Supremo\nTribunal Federal;\nIII - social, a postula\u00e7\u00e3o, por reclamante-recorrente, de direito\nsocial constitucionalmente assegurado;\nIV - jur\u00eddica, a exist\u00eancia de quest\u00e3o nova em torno da\ninterpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista.\n\u00a7 2o Poder\u00e1 o relator, monocraticamente, denegar seguimento ao\nrecurso de revista que n\u00e3o demonstrar transcend\u00eancia, cabendo\nagravo desta decis\u00e3o para o colegiado.\n\u00a7 3o Em rela\u00e7\u00e3o ao recurso que o relator considerou n\u00e3o ter\ntranscend\u00eancia, o recorrente poder\u00e1 realizar sustenta\u00e7\u00e3o oral sobre\na quest\u00e3o da transcend\u00eancia, durante cinco minutos em sess\u00e3o.\n\u00a7 4o Mantido o voto do relator quanto \u00e0 n\u00e3o transcend\u00eancia do\nrecurso, ser\u00e1 lavrado ac\u00f3rd\u00e3o com fundamenta\u00e7\u00e3o sucinta, que\nconstituir\u00e1 decis\u00e3o irrecorr\u00edvel no \u00e2mbito do tribunal.\n\u00a7 5o \u00c9 irrecorr\u00edvel a decis\u00e3o monocr\u00e1tica do relator que, em agravo\nde instrumento em recurso de revista, considerar ausente a\ntranscend\u00eancia da mat\u00e9ria.\n\u00a7 6o O ju\u00edzo de admissibilidade do recurso de revista exercido pela\nPresid\u00eancia dos Tribunais Regionais do Trabalho limita-se \u00e0 an\u00e1lise\ndos pressupostos intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos do apelo, n\u00e3o\nabrangendo o crit\u00e9rio da transcend\u00eancia das quest\u00f5es nele\nveiculadas.\"\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nCONDI\u00c7\u00d5ES DA A\u00c7\u00c3O / LEGITIMIDADE ATIVA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- viola\u00e7\u00e3o do(s) inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso IV do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo\nfls.2\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nCivil de 1973; artigo 791 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; al\u00ednea \"a\" do\nartigo 839 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho.\n- diverg\u00eancia jurisprudencial.\nA recorrente sustenta que o sindicato autor \u00e9 parte ileg\u00edtima para\nfigurar no polo ativo, sob o argumento de que n\u00e3o houve autoriza\u00e7\u00e3o em\nassembleia.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"O Sindicato-Autor ingressou com A\u00e7\u00e3o, em face das R\u00e9s, na\ncondi\u00e7\u00e3o de Substituto Processual, requerendo a condena\u00e7\u00e3o ao\npagamento de dez horas di\u00e1rias de sobreaviso, desde a admiss\u00e3o,\npara cada Substitu\u00eddo-processualmente, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o em\nfolha de pagamento, com reflexos. A A\u00e7\u00e3o foi ajuizada em\n10-12-2014, de modo que a r. Senten\u00e7a declarou prescritas as\nverbas exig\u00edveis anteriormente a 10-12-2009 (fl. 766).\nEntendo que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 que falar-se em aus\u00eancia de\npressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do\nprocesso, pelo fato de n\u00e3o ter havido autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de\nAssembleia Geral, para ajuizamento da A\u00e7\u00e3o.\nObservo que, na \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o da r. Senten\u00e7a (08-08-2016) j\u00e1\nestava em vigor a nova reda\u00e7\u00e3o do art. 82 da Lei n\u00ba 8.078/90\n(reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 13.105, de 2015), tornando desnecess\u00e1ria\na comprova\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o assemblear:\nArt. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente:\n[[...]\nIV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano\ne que incluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e\ndireitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear.\nCito, como fundamentos, o seguinte Precedente, julgado por esta E.\nTurma (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des.\nC\u00e1ssio Colombo Filho, Sess\u00e3o de Julgamento de 20-11-2012):\nO inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (ao sindicato cabe\na defesa dos direitos e interesses coletivos ou individuais da\ncategoria, inclusive em quest\u00f5es judiciais ou administrativas),\nassim como o art. 3\u00ba da Lei 8073/90 (As entidades sindicais\npoder\u00e3o atuar como substitutos processuais dos integrantes da\nfls.3\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ncategoria) e o art. 82 da Lei 8078/90 (Art. 82. Para os fins do art.\n81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados concorrentemente: (...) IV - as\nassocia\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que\nincluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e\ndireitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear), legitimam o sindicato a litigar judicialmente ou\nadministrativamente, na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, em\ndefesa de interesses coletivos (inclusive individuais homog\u00eaneos),\nde seus associados ou n\u00e3o, independentemente de autoriza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de tutela de direito individual homog\u00eaneo (que se\ninsere na \u00f3rbita dos interesses coletivos), desnecess\u00e1ria a\ncomprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de procura\u00e7\u00e3o ou ainda da associa\u00e7\u00e3o\ndos empregados da r\u00e9 ao sindicato reclamante.\nDe mesma forma, n\u00e3o se exige a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear, consoante\nexpressamente positivado no citado inciso IV, do art. 82 da Lei\n8078/90:\n\"Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente:\nIV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano\ne que incluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e\ndireitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear\" (grifei).\nOs dispositivos acima mencionados permitem concluir, portanto,\nque a legitimidade do sindicato \u00e9 ampla e irrestrita, podendo\nsubstituir associados ou n\u00e3o, independente de procura\u00e7\u00e3o ou\nautoriza\u00e7\u00e3o de assembleia.\nSob outra vertente, os documentos colacionados \u00e0s fls. 38/39\ndemonstram a tentativa de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre o sindicato e a\nreclamada COPEL, sendo que esta restou infrut\u00edfera. Ademais, haja\nvista que as tentativas de concilia\u00e7\u00e3o perpetradas durante a presente\na\u00e7\u00e3o n\u00e3o obtiveram \u00eaxito (cf. fls. 145/146 e 413/414), torna-se\ncontraproducente a extin\u00e7\u00e3o do feito e a determina\u00e7\u00e3o de que seja\nrealizada tentativa pr\u00e9via e extrajudicial de concilia\u00e7\u00e3o.\nEm todo caso, ante o princ\u00edpio da inafastabilidade da jurisdi\u00e7\u00e3o\n(art. 5\u00ba, XXXV, CF), n\u00e3o se faz obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via negocia\u00e7\u00e3o por\nvia administrativa.\nDesta feita, afasto a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de pressupostos\nprocessuais para o desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\nExtrai-se, tamb\u00e9m, do Precedente acima, os fundamentos para\nfls.4\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nafastar a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros Precedentes, deste E. Tribunal, em igual\nsentido (Autos n\u00ba 01555-2015-023-09-00-8. 6\u00aa Turma. Relator Des.\nSergio Murilo Rodrigues Lemos. Sess\u00e3o de Julgamento de\n26-10-2016; Autos n\u00ba 0000038-28.2014.5.09.0654. Relator Des.\nFrancisco Roberto Ermel. Sess\u00e3o de Julgamento de 29-06-2016 e\nAutos n\u00ba 11007-2012-663-09-00-1. Relator Des. Luiz Eduardo\nGunther. Sess\u00e3o de Julgamento de 30-09-2015).\nMANTENHO.\"\n\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o se\nvislumbra poss\u00edvel ofensa aos dispositivos da legisla\u00e7\u00e3o federal mencionados no\nrecurso de revista, de forma direta e literal.\nN\u00e3o se constata poss\u00edvel ofensa aos dispositivos constitucionais\napontados pela parte recorrente. Viola\u00e7\u00e3o, se houvesse, seria meramente reflexa, o\nque \u00e9 insuficiente para autorizar o seguimento do recurso de revista, de acordo com\nas reiteradas decis\u00f5es da Subse\u00e7\u00e3o 1 Especializada em Diss\u00eddios Individuais do\nTribunal Superior do Trabalho (AIRR - 1000615-14.2015.5.02.0471 , Relatora\nMinistra: Maria Helena Mallmann, Data de Julgamento: 25/10/2017, 2\u00aa Turma,\nData de Publica\u00e7\u00e3o: DEJT 27/10/2017, AIRR - 55641-78.2004.5.09.0091, julgado\nem 24.2.2010, Relatora Ministra Maria de Assis Calsing, 4\u00aa Turma, DEJT de\n5.3.2010; RR - 17800-25.2006.5.02.0301, julgado em 14.10.2009, Relatora\nMinistra Rosa Maria Weber, 3\u00aa Turma, DEJT de 13.11.2009).\nAresto oriundo de Turmas deste Tribunal n\u00e3o enseja o\nconhecimento do recurso de revista, nos termos do artigo 896, al\u00ednea \"a\", da\nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho.\nDenego.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nPRESSUPOSTOS PROCESSUAIS / COISA JULGADA.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nPRESSUPOSTOS PROCESSUAIS / LITISPEND\u00caNCIA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0(ao): item II da S\u00famula n\u00ba 428 do Tribunal\nSuperior do Trabalho.\nfls.5\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso V do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo\nCivil de 1973; artigo 16 da Lei n\u00ba 7347/1985; \u00a72\u00ba do artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o\ndas Leis do Trabalho.\nA recorrente sustenta a ilegitimidade ativa do sindicato j\u00e1 que os\ndireitos discutidos s\u00e3o individuais, n\u00e3o se tratando de direitos difusos, coletivos ou\nindividuais homog\u00eaneos.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"Na Inicial o Sindicato-Autor alegou (fls. 03/04):\nOs Substitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s\n(semelhantes as anexas, que s\u00e3o juntadas para ilustrar a presente\na\u00e7\u00e3o), s\u00e3o obrigados a permanecerem em regime de sobreaviso,\natrav\u00e9s de telefones celulares fornecidos pelas reclamadas ou\nmesmo telefones celulares e fixos pertencentes aos Substitu\u00eddos,\ndas 18:00 de um dia \u00e0s 8:00 horas do dia seguinte, das segundas \u00e0s\nsextas feiras, e, por 24h00 aos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nOcorre, entretanto, que as empresas-r\u00e9, pagam as horas de\nsobreaviso, somente das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s\nsextas feiras e das 8:00 \u00e0s 23:00 horas aos s\u00e1bados, domingos e\nferiados, portanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso das 23:00 \u00e0s\n8:00 do dia seguinte seja nos dias de semana (segunda a sexta) e o\nmesmo ocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nDestaque-se, ainda, que os documentos denominados \"RSO Regime de Sobreaviso\", pertencentes aos Substitu\u00eddos trazem os\ndias em que ficaram de sobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios\ncorretos que ficavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram\nlan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram pagos, ou seja, das 18:00 \u00e0s 23:00\nhoras das segundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00 \u00e0s 23:00 horas aos\ns\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, mesmo os Substitu\u00eddos\nficando de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte, este\nper\u00edodo n\u00e3o era anotado nas escalas e nem pago.\nAo final postulou a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de 10 horas\ndi\u00e1rias de sobreaviso aos Substitu\u00eddos-processualmente.\nTrata-se, portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso,\ndecorrentes de uma origem comum: Empregados que eram\nobrigados a permanecer em regime de sobreaviso, relacionados nos\ndocumentos \"RSO - Regime de Sobreaviso\".\nPortanto, evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para\nfigurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico,\nfls.6\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ninciso III, do artigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90:\nArt. 81. A defesa dos interesses e direitos dos consumidores e das\nv\u00edtimas poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo individualmente, ou a t\u00edtulo\ncoletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar\nde:\n[[...]\nIII - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim\nentendidos os decorrentes de origem comum.\nAcrescento os fundamentos do Precedente j\u00e1 citado, desta E.\nTurma, como raz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7,\nRelator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, sess\u00e3o de julgamento\nde 20-11-2012):\nPara se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em\nprimeiro lugar, que trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a\ne \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o (CF artigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m atribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar\npela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos (artigo 8\u00ba, III).\nAl\u00e9m disso, as leis referentes ao assunto, notadamente a da a\u00e7\u00e3o\ncivil p\u00fablica e a de defesa dos consumidores, devem ser\ninterpretadas em conjunto e \u00e0 luz da Carta Magna.\nCom isso, a defesa dos interesses coletivos lato sensu encontra uma\nsistem\u00e1tica legislativa mais completa, na qual h\u00e1 uma linha\nprincipal estabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o, sobre a qual sobrep\u00f5em-se\nas regras espec\u00edficas trazidas pela legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria.\nN\u00e3o se pode olvidar que os interesses coletivos, apesar de\nexistentes h\u00e1 muito tempo, passaram a ganhar import\u00e2ncia e\nrepresentar maior preocupa\u00e7\u00e3o legislativa recentemente, o que\ntorna ainda mais necess\u00e1ria a an\u00e1lise em conjunto das leis sobre o\nassunto. \u00c9 o que acontece, por exemplo, com a express\u00e3o \"direitos\nindividuais homog\u00eaneos\", que n\u00e3o estava presente na Constitui\u00e7\u00e3o,\nfoi introduzida pelo CDC, mas que pacificamente inclui o rol de\ndireitos coletivos lato sensu a que se refere a lei da ACP e que\nindica a CF quando se refere a interesses coletivos.\nPor isso, n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o gramatical das leis\nem quest\u00e3o, sob pena de se perder a ess\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o que elas\n\nfls.7\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nvisam. O fim de cada uma dessas leis \u00e9 a defesa prec\u00edpua de\ndireitos que transcendem a individualidade do cidad\u00e3o protegido e\nalcan\u00e7am todo o grupo em que ele est\u00e1 inserido.\nO resultado disso \u00e9 que toda a sistem\u00e1tica de direito material e\nprocessual, constru\u00edda por muito tempo sobre os alicerces do direito\nindividualmente considerado, tem que ganhar uma interpreta\u00e7\u00e3o\nmais ampla, pois nem todos os conceitos se adaptam com perfei\u00e7\u00e3o\n\u00e0 mais moderna legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto.\nNesse caminho, n\u00e3o se pode perder a t\u00e9cnica, mas deve-se adapt\u00e1-la\nde forma que a prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos se viabilize com o\nmanejo das a\u00e7\u00f5es previstas para tanto, atrav\u00e9s das regras de\nprocesso criadas anteriormente a essas a\u00e7\u00f5es, i. e., n\u00e3o se pode\nfazer uma interpreta\u00e7\u00e3o herm\u00e9tica das leis em detrimento da\nprote\u00e7\u00e3o dos bens da vida aos quais se pede prote\u00e7\u00e3o do Poder\nJudici\u00e1rio.\nTendo por norte a tutela de direitos metaindividuais, ressalto os\nensinamentos de HUGO NIGRO MAZZILLI acerca dos \"direitos\nindividuais homog\u00eaneos\":\n\"Para o CDC, interesses individuais homog\u00eaneos s\u00e3o aqueles de\ngrupo, categoria ou classe de pessoas determinadas ou\ndetermin\u00e1veis, que compartilhem preju\u00edzos divis\u00edveis, de origem\ncomum, normalmente oriundos das mesmas circunst\u00e2ncias de fato.\nEm sentido lato, os interesses individuais homog\u00eaneos n\u00e3o deixam\nde ser tamb\u00e9m interesses coletivos.\nTanto os interesses individuais homog\u00eaneos como os difusos\noriginam-se de circunst\u00e2ncias de fato comuns; entretanto, s\u00e3o\nindetermin\u00e1veis os titulares de interesses difusos, e o objeto de seu\ninteresse \u00e9 indivis\u00edvel; j\u00e1 nos interesses individuais homog\u00eaneos, os\ntitulares s\u00e3o determinados ou determin\u00e1veis, e o objeto da\npretens\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel (isto \u00e9, o dano ou a responsabilidade se\ncaracterizam por sua extens\u00e3o divis\u00edvel ou individualmente vari\u00e1vel\nentre os integrantes do grupo).\" (MAZZILLI, Hugo Nigro. A\ndefesa dos Interesses Difusos em Ju\u00edzo. 22 ed. S\u00e3o Paulo : Saraiva,\n2009, p. 56/57. grifei).\nNo mesmo norte, ressai do art. 81, III, do CDC: \"interesses ou\ndireitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes\nde origem comum\".\nNa esp\u00e9cie, o SINTEC/PR visa tutelar os t\u00e9cnicos industriais\nsubmetidos a regime de sobreaviso na r\u00e9s, ou quando convocados\npara solucionar situa\u00e7\u00f5es emergenciais, exercendo suas atribui\u00e7\u00f5es\nfls.8\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nem jornadas extraordin\u00e1rias e sem observ\u00e2ncia dos intervalos\nprevistos nos arts. 66 e 67 da CLT (fl. 06). Queda patente, desta\nfeita, a origem comum do interesse.\nAdemais, verifico que esta E. Turma - em recente julgado\n(18340-2009-001-09-00-0, sob a relatoria do Exmo. Des.\nUBIRAJARA CARLOS MENDES, ac\u00f3rd\u00e3o publicado em\n01.07.2011) - analisou situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica a ora posta em mesa. Em\ntal ocasi\u00e3o, ressaltou-se a exist\u00eancia de \"origem comum do\ninteresse\", autorizando a tutela coletiva:\n\"No presente caso verifica-se que o Sindicato Autor defende\ndireitos individuais homog\u00eaneos, pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o de forma\ncoletiva.\nA pretens\u00e3o compreende os trabalhadores, admitidos h\u00e1 mais de\ncinco anos da data da propositura da presente a\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de\nt\u00e9cnicos industriais, sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso que tenha\nlaborado em detrimento dos intervalos dos arts. 66 e 67 da CLT apenas estes, pelo que n\u00e3o se cogita de falta de interesse processual\nem defender direito daqueles sujeitos a limites diversos. A peti\u00e7\u00e3o\ninicial \u00e9, nesse sentido, restritiva (fl. 05):\n\"Admitidos pela Reclamada h\u00e1 mais de 5 anos da data da\npropositura da presente Reclamat\u00f3ria, os Reclamantes Substitu\u00eddos\n(lista anexa), na condi\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Industriais, executam\nservi\u00e7os nas unidades administrativas e operacionais das empresas\nR\u00e9s, cumprindo as mais variadas atribui\u00e7\u00f5es funcionais.\nNo exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os Substitu\u00eddos s\u00e3o submetidos ao\nregime de sobreaviso. Ressalte-se que os Substitu\u00eddos que est\u00e3o de\nsobreaviso, ou quando convocados para tanto, exercem suas\natribui\u00e7\u00f5es em jornadas extraordin\u00e1rias, sendo que por muitas\nvezes estas jornadas encerram-se em hor\u00e1rios que n\u00e3o s\u00e3o\nobservados o intervalo (...) na forma prevista no artigo 66 e 67 da\nCLT(sic)...\".\nPortanto, patente a origem comum do direito buscado em Ju\u00edzo,\nautorizando a via da a\u00e7\u00e3o coletiva para sua repara\u00e7\u00e3o.\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada,\nvisto que, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se\nfaz necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o\ningresso da a\u00e7\u00e3o em face da previs\u00e3o constitucional quanto \u00e0\nlegitimidade sindical para defesa de interesses da categoria (art. 8\u00ba,\nIII), atendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o em lei para a\nsubstitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da\nfls.9\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ncontesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites\ntra\u00e7ados na exordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio\ne da ampla defesa sobre o tema, com causa de pedir a orientar a\ncongru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o existindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba,\nLV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nVislumbro que at\u00e9 mesmo o fragmento da peti\u00e7\u00e3o inicial\nmencionado acima encontra correspondente no presente feito (fl.\n06), demonstrando a similitude da a\u00e7\u00f5es propostas.\nMANTENHO.\"\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o:\n\"Esta E. Turma adotou os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos\nRTOrd n\u00ba 13119-2009-09-00-7, da lavra do Exmo. Des. C\u00e1ssio\nColombo Filho, e transcreveu-os, nos quais consta:\nPara se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em\nprimeiro lugar, que trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a\ne \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o (CF artigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m atribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar\npela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos (artigo 8\u00ba, III).\n...\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada,\nvisto que, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se\nfaz necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o\ningresso da a\u00e7\u00e3o em face da previs\u00e3o constitucional quanto \u00e0\nlegitimidade sindical para defesa de interesses da categoria (art. 8\u00ba,\nIII), atendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o em lei para a\nsubstitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da\ncontesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites\ntra\u00e7ados na exordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio\ne da ampla defesa sobre o tema, com causa de pedir a orientar a\ncongru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o existindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba,\nLV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (grifos meus)\nHouve, expressa, manifesta\u00e7\u00e3o sobre o art. 8\u00ba, inciso III, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nNada h\u00e1, ent\u00e3o, a acrescentar.\nREJEITO.\"\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o, \"Trata-se,\nfls.10\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nportanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, decorrentes de uma\norigem comum: Empregados que eram obrigados a permanecer em regime de\nsobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO - Regime de Sobreaviso\", bem\ncomo \"evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para figurar como\nSubstituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, do artigo 81, da\nLei n\u00ba 8.078/90\". Com esses fundamentos, n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o\nliteral e direta a dispositivo da legisla\u00e7\u00e3o federal.\nDenego.\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / SOBREAVISO / PRONTID\u00c3O /\nTEMPO \u00c0 DISPOSI\u00c7\u00c3O.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0(ao): item II da S\u00famula n\u00ba 428 do Tribunal\nSuperior do Trabalho.\n- viola\u00e7\u00e3o do(s) artigo 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\n- viola\u00e7\u00e3o da(o) artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho;\n\u00a72\u00ba do artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; artigo 6\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o\ndas Leis do Trabalho; artigo 2\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; artigo 114\ndo C\u00f3digo Civil.\nA Recorrente requer a reforma da r. decis\u00e3o que a condenou a\npagar aos substitu\u00eddos as diferen\u00e7as de sobreaviso.\n\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"SOBREAVISO - ESCALAS DIFERENCIADAS - DIFEREN\u00c7AS\n- REFLEXOS - BASE DE C\u00c1LCULO - PARCELAS\nVINCENDAS - ABATIMENTOS\nExp\u00f4s a r. Senten\u00e7a (fls. 14336/14342):\nO Sindicato-autor, na qualidade de substituto processual, afirma\nque os substitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas\nr\u00e9s, s\u00e3o obrigados a permanecer em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s\nde telefones celulares ou fixos, das 18h de um dia \u00e0s 8h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira e por vinte e quatro horas aos\ns\u00e1bados, domingos e feriados. Alega que, contudo, as r\u00e9s pagam\nhoras de sobreaviso, somente das 18h \u00e0s 23h de segunda \u00e0\nsexta-feira e das 8h \u00e0s 23h aos s\u00e1bados, domingos e feriados,\nportanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso das 23h \u00e0s 8h do dia\nfls.11\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nseguinte seja nos dias de semana (segunda a sexta) e o mesmo\nocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e feriados. Destaca que os\ndocumentos denominados \"RSO - Regime de Sobreaviso\"\npertencentes aos substitu\u00eddos trazem os dias em que ficaram de\nsobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que\neram pagos. Invoca a nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 428 do C. TST, em\nespecial o seu item II. Desta forma, requer o Sindicato-autor, a\ncondena\u00e7\u00e3o das reclamadas ao pagamento de dez horas di\u00e1rias de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, a serem apuradas de acordo com os\nRSO's (Regime de Sobreaviso) de cada substitu\u00eddo, desde suas\nrespectivas admiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de\npagamento, observando-se o hor\u00e1rio noturno reduzido, observado o\ndivisor 200, bem como, os reflexos das horas de sobreaviso,\nacrescidas do repouso semanal remunerado, nas verbas de 13\u00ba\nsal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 1/3, FGTS (no percentual de 8% para\nos substitu\u00eddos na ativa, e, no percentual de 11,20% para aqueles\nque tenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final\nda presente demanda), participa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por\ntempo de servi\u00e7o e AC-DRT- 192/3/84.\nAs R\u00e9s, em contesta\u00e7\u00e3o, alegam que a periodicidade de sobreaviso\ne os hor\u00e1rios alegados na inicial n\u00e3o procedem, pois os substitu\u00eddos\nn\u00e3o participam da escala de sobreaviso todos os meses e nem todas\nas semanas do m\u00eas. Dizem que as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o\nfixas, nem quanto aos hor\u00e1rios, nem quanto \u00e0s pessoas que dela\nparticipam, e que h\u00e1 rod\u00edzio entre os empregados que participam;\nh\u00e1 quem participa da escala uma semana e outros em duas ao m\u00eas;\nh\u00e1 empregados de localidade menor, onde n\u00e3o existem outros\nempregados para o rod\u00edzio, que participam da escala quase o m\u00eas\ntodo; h\u00e1 hor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9\nna mesma localidade; dependendo da localidade, h\u00e1 empregados\nque trabalham das 08h \u00e0s 18h e outros das 09h \u00e0s 19h e, ainda,\nempregados que trabalham em hor\u00e1rio diferenciado das 13h \u00e0s 22h.\nEm raz\u00e3o disso, h\u00e1 escalas de sobreaviso pelo menos em tr\u00eas\nhor\u00e1rios. Afirmam que as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam\nisonomicamente ao disposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST e\nque os empregados que participam da escala de sobreaviso\npermanecem nesta condi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente at\u00e9 os hor\u00e1rios definidos\npelas R\u00e9s, que variam de acordo com a necessidade. Aduzem que\nn\u00e3o est\u00e3o de sobreaviso al\u00e9m do determinado nas escalas, que s\u00e3o\nsemanais para possibilitar o revezamento entre os empregados das\n\u00e1reas. Informam que o pagamento ocorre no m\u00eas seguinte ao do\nlabor, por ser parcela que depende do fechamento da frequ\u00eancia e\nfls.12\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nem raz\u00e3o de o pagamento do sal\u00e1rio ser feito no dia 25 de cada\nm\u00eas. Os substitu\u00eddos se encontram em regime de sobreaviso\nsomente nos hor\u00e1rios especificados nas escalas de cada um, pois o\nhor\u00e1rio \u00e9 definido conforme a necessidade de cada \u00e1rea respeitando\na quantidade m\u00e1xima de horas, quais sejam, nos dias \u00fateis at\u00e9 15\nhoras; e, s\u00e1bados, domingos e feriados at\u00e9 24 horas, conforme item\n3.1 da NAC 040106. Ressaltam que n\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal\nespec\u00edfica regulando o regime de sobreaviso nas empresas do setor\nel\u00e9trico, aplicando-se por analogia o artigo 244 da CLT. No mais,\nimpugnam o divisor e reflexos requeridos.\nPara fazer jus ao pagamento de sobreaviso, deve o empregado\npreencher os requisitos previstos no artigo 244, par\u00e1grafo 2\u00ba da\nCLT, que pode ser usado por analogia. Al\u00e9m disto, este Ju\u00edzo\ncoaduna da posi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria constante do entendimento\nconsubstanciado na S\u00famula 428 do C. TST, que, em seu item I,\npreleciona que a simples utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos telem\u00e1ticos,\ncomo BIP ou celular, n\u00e3o caracteriza regime de sobreaviso, sendo\nnecess\u00e1ria a demonstra\u00e7\u00e3o de que o empregado permanece no\naguardo de ser chamado, a qualquer momento, durante o per\u00edodo de\ndescanso, mediante escalas (item II da S\u00famula em comento).\nPor outro lado, no caso da COPEL, o sobreaviso \u00e9 previsto em\nnorma interna que estabelece ser devido quando o trabalhador\ncumpre as escalas de plant\u00e3o fixadas pela empresa. \u00c9 devido,\ntamb\u00e9m, quando convocado para prestar atendimento entre um\nplant\u00e3o e outro, excepcionadas as horas de efetivo atendimento, que\ns\u00e3o quitadas como horas extras. Estipula a norma interna que n\u00e3o\npoder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o o empregado que, mesmo de plant\u00e3o, n\u00e3o for\nencontrado em hor\u00e1rio fora da escala (item 4.6), sendo pass\u00edvel de\npuni\u00e7\u00e3o se n\u00e3o for encontrado ou se recusar ao trabalho no hor\u00e1rio\nda escala (item 4.5).\nOs registros constantes nas escalas de sobreaviso foram\nreconhecidos corretos pelo sindicato-reclamante, quanto aos dias\nefetivamente trabalhados pelos substitu\u00eddos, contudo, diverge\nquanto \u00e0 anota\u00e7\u00e3o da jornada, sustentando que os substitu\u00eddos\npermanecem de sobreaviso ap\u00f3s \u00e0s 23h. Vejamos a prova oral\ncolhida:\n[[...]\nA prova oral supra transcrita \u00e9 suficiente para comprovar a tese\nposta na preambular, restando inconteste que os empregados das\nreclamadas que estavam escalados para sobreaviso, permaneciam\nem alerta, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do\nfls.13\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nhor\u00e1rio de escala, devendo atender aos chamados mesmo quando j\u00e1\nterminado o per\u00edodo de sobreaviso. Como exemplo, cita-se que a\npr\u00f3pria terceira testemunha das reclamadas declarou que, quando\nrecebia as horas de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso\nat\u00e9 \u00e0s 08h e se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a\natender. Ou seja, na pr\u00e1tica, continuavam de sobreaviso, para\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, realizado em emerg\u00eancias.\nO n\u00e3o atendimento era penalizado pela empresa.\n\u00c9 incontroverso nos autos que as escalas est\u00e3o corretas em sua\nfrequ\u00eancia, mas n\u00e3o quanto aos hor\u00e1rios anotados, justamente o\nobjeto desta lide. Tamb\u00e9m restou incontroverso que as reclamadas\nefetuavam o pagamento das horas de sobreaviso, apenas, quanto\n\u00e0quelas relacionadas nas escalas de plant\u00e3o. Por fim, restou\nconfirmado que os empregados em sobreaviso eram obrigados a\nportar BIP, telefone celular, ou ent\u00e3o, permaneciam em sua\nresid\u00eancia, com telefone fixo. Ainda que n\u00e3o haja provas de\nrestri\u00e7\u00e3o na locomo\u00e7\u00e3o dos empregados de sobreaviso, o fato \u00e9 que\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das reclamadas, que pagavam o\nsobreaviso, ainda que de forma parcial, com base em norma interna\nque se incorporou ao contrato de trabalho dos seus empregados.\nNeste sentido:\n[[...]\nRestou confirmado pela prova oral, conforme transcri\u00e7\u00f5es\nrealizadas, que, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do plant\u00e3o \u00e0s 23h, era\nposs\u00edvel que o plantonista fosse chamado. Assim, verifica-se que a\njornada de sobreaviso registrada n\u00e3o representa a realidade f\u00e1tica,\nj\u00e1 que as testemunhas indicadas pelo sindicato-autor responderam\nque o plantonista podia ser acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, devendo\npermanecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, fato que, inclusive, foi\nconfirmado pelas testemunhas das pr\u00f3prias reclamadas. Restou\ncomprovada a obriga\u00e7\u00e3o no atendimento. E, ao rev\u00e9s do\nentendimento da COPEL, tal fato confirma a restri\u00e7\u00e3o de\nlocomo\u00e7\u00e3o do trabalhador e o direito ao sobreaviso al\u00e9m das\nescalas fixadas.\nDestarte, entende o Ju\u00edzo que as provas produzidas autorizam o\npagamento de sobreaviso al\u00e9m daquele quitado pelas r\u00e9s, fazendo\njus os trabalhadores \u00e0s diferen\u00e7as pleiteadas pelo sindicato-autor.\nDevem ser tidos como dias de sobreaviso aqueles documentados\nnos autos, sendo o hor\u00e1rio de efetivo servi\u00e7o durante o sobreaviso\ncomputado na jornada de trabalho normal, para fins de c\u00e1lculo das\nhoras extras devidas (que n\u00e3o s\u00e3o objeto desta a\u00e7\u00e3o),\nfls.14\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ndescontando-se do hor\u00e1rio destinado ao sobreaviso, conforme\ninformam os registros colacionados ao caderno processual.\nAssim, condenam-se as reclamadas no pagamento de horas de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, no valor correspondente a 1/3 da hora\nnormal (inclusive em s\u00e1bados, domingos e feriados), assim\nconsideradas as que compreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do\nplant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o seguinte, nas ocasi\u00f5es em que os\nsubstitu\u00eddos estiveram ou estejam de plant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h\n(os dias constantes da escala), devendo ser exclu\u00eddo o per\u00edodo de\nefetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto). Devem ser apuradas de\nacordo com as fichas de Regime de Sobreaviso - RSO, quanto \u00e0\nfrequ\u00eancia, observando-se o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia seguinte,\nde segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\nNa base de c\u00e1lculo, observe-se o sal\u00e1rio dos substitu\u00eddos e o\nadicional de periculosidade. A verba dupla fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra a\nbase de c\u00e1lculo, pois, em sobreaviso, o substitu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1\nefetivamente trabalhando, e, de consequ\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 dirigindo\nve\u00edculo.\nPara efeitos de remunera\u00e7\u00e3o da rubrica em apre\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 que se\nfalar em quita\u00e7\u00e3o dobrada (s\u00e1bados, domingos e feriados) ou\nredu\u00e7\u00e3o da hora noturna, por falta de amparo legal.\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba\nde domingos e feriados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso\ndeferidas em tais dias, que n\u00e3o geram este reflexo, sob pena de\nocorrer bis in idem), 13\u00bas sal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o\nconstitucional, PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o e\nAC-DRT-192/3/84 (aos empregados que a recebam), e aviso pr\u00e9vio\n(se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio\nindenizado). Dever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da\nSDI-1 do TST, n\u00e3o havendo que se falar em bis in idem.\nSobre as verbas deferidas, exceto sobre f\u00e9rias indenizadas, incide o\nFGTS (no percentual de 8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para\neventuais dispensas por justa causa, a ser apurado em liquida\u00e7\u00e3o e,\nposteriormente, depositado em conta vinculada e no percentual de\n11,2% para aqueles que tenham sido despedidos ou venham a ser\ndespedidos at\u00e9 o final da presente demanda, sem justa causa).\nA presente condena\u00e7\u00e3o engloba parcelas vencidas (que dever\u00e3o ser\npagas em uma \u00fanica parcela) e parcelas vincendas at\u00e9 a\nimplanta\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, o que dever\u00e1 ser devidamente\ncomprovado nos autos ou ent\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o, como posta, deve se\nlimitar \u00e0 data em que j\u00e1 feita tal implanta\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da\nfls.15\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nqual as reclamadas passaram a pagar o tempo de sobreaviso\nposterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o de cada\nsubstitu\u00eddo.\nObserve-se os crit\u00e9rios de pagamento implementados pelas\nreclamadas, tais como data do fechamento da folha e pagamento\ndas parcelas no m\u00eas seguinte ao labor. A determina\u00e7\u00e3o de\nobserva\u00e7\u00e3o da data de fechamento dos cart\u00f5es-ponto adotada pelas\nR\u00e9s atende o sistema de apura\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia com pagamento no\nm\u00eas seguinte ao de labor pelo valor do sal\u00e1rio do m\u00eas de\npagamento, como pretendido pelas R\u00e9s.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o\nindividual e aqueles j\u00e1 contemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es\nindividuais e que n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o individual),\nnos termos do artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor CDC.\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do\nper\u00edodo de sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem. Invi\u00e1vel\nabater os valores quitados pelas horas realizadas das 18h \u00e0s 23h,\ncom aquelas deferidas nesta senten\u00e7a, das 23h \u00e0s 08h.\nAcolhe-se.\nNa r. Decis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o complementou (fls.\n14390/14391):\nCONTRADI\u00c7\u00c3O - ADICIONAL DE PERICULOSIDADE\nN\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, o entendimento do ju\u00edzo \u00e9 de que o adicional\nde periculosidade comp\u00f5e a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso\ne n\u00e3o estas comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo daquele, n\u00e3o havendo que\nse falar em viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do enriquecimento sem causa.\nRessalte-se que a alega\u00e7\u00e3o patronal de que sua pretens\u00e3o \u00e9\nautorizada pelo Acordo Coletivo de Trabalho \u00e9 inovat\u00f3ria, pois\nnada mencionou neste sentido, em defesa (fl. 67), e, portanto, n\u00e3o \u00e9\npass\u00edvel de an\u00e1lise, sob pena de ofensa aos princ\u00edpios do\ncontradit\u00f3rio e ampla defesa. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - REFLEXOS DO SOBREAVISO\nOs reflexos do sobreaviso em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o,\nAC-DRT e RSR decorrem do pagamento com habitualidade da\nverba, pelo tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter\nsalarial e, portanto, deve integrar a remunera\u00e7\u00e3o do empregado,\nsendo evidente sua natureza contraprestativa.\nfls.16\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nH\u00e1 reflexos em PLR, considerando-se o disposto no acordo coletivo\nsobre a participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros ou resultados, no\nsentido de que o c\u00e1lculo \u00e9 feito sobre a remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que\ninclui o sal\u00e1rio base e as horas de sobreaviso (pois s\u00e3o horas\nsuplementares, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da empresa, em excesso \u00e0 jornada\nm\u00e1xima legal ou contratual). Com efeito, \u00e9 evidente, diante do\nacordado, que a PLR considera o sal\u00e1rio para o c\u00e1lculo da\ncompensa\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, a\u00ed entendidas as diferen\u00e7as salariais e\nas horas de sobreaviso deferidas. Outrossim, o AC-DRT se trata da\nPLR, pois \u00e9 o Acordo com a Delegacia Regional do Trabalho para\nextin\u00e7\u00e3o da PLR.\nQuanto ao adicional por tempo de servi\u00e7o, \u00e9 verba salarial que\nintegra a remunera\u00e7\u00e3o para todos os fins e, em verdade, poder-se-ia\ndizer que \u00e9 este que integra a base de c\u00e1lculo das horas de\nsobreaviso, sendo que a determina\u00e7\u00e3o em sentido inverso, de que as\nhoras de sobreaviso geram reflexos (ou seja, integram a base de\nc\u00e1lculo) em adicional por tempo de servi\u00e7o n\u00e3o causa altera\u00e7\u00e3o no\nvalor devido da\u00ed decorrente.\nOs reflexos do adicional de sobreaviso em repousos semanais\nremunerados decorrem do fato de que o tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, pago\ncom habitualidade e, portanto, verba com n\u00edtida natureza salarial,\ndeve gerar incid\u00eancia reflexa nos domingos e feriados n\u00e3o\ntrabalhados.\nAcolho, para suprir omiss\u00e3o, sem conferir efeito modificativo ao\njulgado.\nAlegam as R\u00e9s o seguinte: a prova testemunhal demonstrou que\nn\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o, pois o Empregado \u00e9 chamado, por\nmeio de Celular, n\u00e3o h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o para a negativa, ap\u00f3s o hor\u00e1rio\nmencionado na escala e h\u00e1 equipe terceirizada para o atendimento\nde emerg\u00eancias; a norma interna NAC-040106, item 4.6. prev\u00ea que\no Empregado n\u00e3o pode sofrer puni\u00e7\u00e3o fora do hor\u00e1rio de sua escala\nde sobreaviso; depois das 23h n\u00e3o havia sobreaviso, tanto que havia\nequipe com hor\u00e1rio de trabalho para esse per\u00edodo; as escalas eram\nsemanais, possibilitando o revezamento entre os Empregados; a Lei\nn\u00ba 12.551/2011 trata do trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia, hip\u00f3tese diversa da\nmat\u00e9ria discutida; aplica-se, por analogia, o artigo 244, \u00a7 2\u00ba, da\nCLT; regulamentada por uma norma interna, a interpreta\u00e7\u00e3o deve\nser restritiva (artigo 114 do C\u00f3digo Civil); o fato de ser pago\nsobreaviso at\u00e9 um determinado hor\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 fundamento para\njustificar a extens\u00e3o do sobreaviso at\u00e9 o in\u00edcio da jornada do dia\nseguinte, pois n\u00e3o h\u00e1 imperativo legal; n\u00e3o h\u00e1 reflexo das horas de\nsobreaviso em DSR, pois somente horas extras habituais geram\nfls.17\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nreflexos em DSR, hip\u00f3tese diversa, pois o sobreaviso n\u00e3o trata-se\nde hora, efetivamente, trabalhada; eventual condena\u00e7\u00e3o gera\nviola\u00e7\u00e3o dos artigos 7\u00ba, \"a\", da Lei n\u00ba 605/49, art. 60, \u00a7 4\u00ba, III, da\nCF, princ\u00edpio do enriquecimento sem causa, bem como,\ninaplicabilidade do art. 4\u00ba da LICC; n\u00e3o \u00e9 devida a inclus\u00e3o do\nadicional de periculosidade, na base de c\u00e1lculo, pois \u00e9 o sobreaviso\nque faz parte do adicional de periculosidade, conforme ACT;\nmanuten\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o viola art. 7\u00ba, XXVI, da CF; n\u00e3o s\u00e3o\ndevidos reflexos do sobreaviso em PLR, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer\nrela\u00e7\u00e3o com a remunera\u00e7\u00e3o do Empregado; n\u00e3o s\u00e3o devidos\nreflexos em ATS, pois tal parcela \u00e9 concedida por liberalidade, com\nbase no sal\u00e1rio nominal; indevidos os reflexos em\nAC-DRT-193/3/84, considerando que a parcela \u00e9 calculada e paga\nsobre o sal\u00e1rio nominal e adicional por tempo de servi\u00e7o, sem\nqualquer rela\u00e7\u00e3o com o sobreaviso; os Empregados admitidos ap\u00f3s\n17-12-1984 deixaram de receber essa parcela; n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\ndeterminar o pagamento de parcelas vincendas, pois o Magistrado\nn\u00e3o pode proferir senten\u00e7a condicional, devendo, eventual\ncondena\u00e7\u00e3o, ser limitada \u00e0 data do ajuizamento da A\u00e7\u00e3o;\nsucessivamente, pede que seja analisada a norma interna, vigente a\npartir de 01-04-2014 (fl. 451), onde determina o pagamento do\nsobreaviso de forma integral; necess\u00e1rio o abatimento dos valores\nj\u00e1 pagos, de forma global, considerando a exist\u00eancia de norma\ninterna (fls. 426 e seguintes), no sentido de que a partir de\n19-03-2007 passou-se a pagar sobreaviso em determinado per\u00edodo,\nquando o Empregado for chamado fora do per\u00edodo de escala;\nnecess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios de sobreaviso realizados e\nutilizados para compensa\u00e7\u00e3o, conforme RSO, por exemplo, fl.\n4872, procedimento autorizado em ACT.\nCom, parcial, raz\u00e3o.\nAs R\u00e9s juntaram, \u00e0s fls. 404/412 e 564/14249, os documentos\n\"regime de sobreaviso - RSO\", escalas de sobreaviso e controles de\njornada dos Substitu\u00eddos.\nEm Impugna\u00e7\u00e3o aos Documentos o Sindicato-Autor reconheceu os\ncontroles de jornada, como prova da jornada normal, realizada\npelos Substitu\u00eddos-processualmente (fl. 14257). Quanto aos\nregimes de sobreaviso - RSO's, sustentou que \"tais documentos\nsomente se prestam a comprovar os dias em que os Substitu\u00eddos\nefetivamente trabalharam em regime de sobreaviso, por\u00e9m por n\u00e3o\ntrazerem os hor\u00e1rios reais em que eles permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\n\nfls.18\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ndas r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00 do dia seguinte,\ntais documentos restam impugnados com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios\nlan\u00e7ados nestes documentos.\" (fl. 14258)\nA prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor, de que os\nSubstitu\u00eddos-processualmente permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo\nap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente escalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls.\n14281/14282):\n... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio das\n18h \u00e0s 23h, em sua maioria, sendo que para algumas equipes com\nhor\u00e1rio diferenciado a escala era das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s\nfevereiro de 2014 passou a ser das 18h \u00e0s 08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 resposta anterior, nos finais de semana e feriados a escala era das\n08h \u00e0s 18h, sendo que atualmente \u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as\nescalas de sobreaviso s\u00e3o documentadas, inclusive com a assinatura\ndo trabalhador e do gerente respectivo (RSO); 8) que ap\u00f3s o hor\u00e1rio\nprevisto como de final da escala, n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do\nempregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora do seu expediente;\n9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem\nser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro\noperacional, neste caso em regime de horas extras, que por serem\npagas em dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo\nhavido um caso em que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de\ninteressados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam prioridade no\nacionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta anterior,\nno caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio\nem que haja previs\u00e3o de escala; 11) os encarregados assim como os\neletricista participam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que\nocupam n\u00e3o perdem a condi\u00e7\u00e3o de eletricista; 12) os trabalhadores\ns\u00e3o acionados nas emerg\u00eancias atrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9\nexiste um centro de opera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico,\nonde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas pessoas aquelas que efetuam\ncontato com os trabalhadores escalados para trabalhar em\nsobreaviso; 14) inquirida se j\u00e1 acionou trabalhadores,\nprimeiramente respondeu afirmativamente, para depois esclarecer\nque o fez na condi\u00e7\u00e3o de consumidora, e n\u00e3o na de empregada da\nCOPEL, pois trabalha n\u00e3o setor de recursos humanos; 15) a\ndepoente jamais constatou as convoca\u00e7\u00f5es acima referida.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls.\nfls.19\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\n14291/14292):\n1) Trabalha na r\u00e9 desde junho de 2005; 2) O depoente n\u00e3o conhece\ntodos os empregados substitu\u00eddos pelo sindicato autor; em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina todos os eletricistas participam da escala de\nsobreaviso; 3) As atividades di\u00e1rias dos eletricistas n\u00e3o s\u00e3o sempre\nas mesmas mas todos os eletricistas fazem as atividades\npertinentes; 4) Existem duplas para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a ex de\ncorte, liga\u00e7\u00e3o, atendimentos emergenciais, atividades rurais, n\u00e3o\nexiste escala escrita, \u00e9 um acordo informal; 5) A escala de\nsobreaviso inicia ap\u00f3s a jornada normal, \u00e0s 18h, na \u00e9poca em que\nhavia uma dupla trabalhando das 9h \u00e0s 19h, para essa dupla\niniciava \u00e0s 19h; 6) Todo o conhecimento que o depoente tem de\noutras ag\u00eancias da r\u00e9 \u00e9 de ouvir falar, existe escala de sobreaviso\nem outras ag\u00eancias mas n\u00e3o sabe explicar como funciona; 7) Existe\nrod\u00edzio na escala de sobreaviso, o empregado que est\u00e1 no\nsobreaviso ao encerrar a jornada normal leva para casa celular e\ntablet, atualmente tamb\u00e9m levam os ve\u00edculos, e ficam de sobreaviso\nat\u00e9 \u00e0s 8h do dia seguinte; 8) Em Santo Ant\u00f4nio da Platina todos\nparticipam da escala na mesma propor\u00e7\u00e3o, cada eletricista fica de\nsobreaviso 11 a 12 dias por m\u00eas; 9) A quantidade de emerg\u00eancia no\nper\u00edodo diurno e no per\u00edodo noturno s\u00e3o equivalentes, quando o\ntempo esta bom, ocorrem bem poucas; 10) Os acionamentos\nocorrem nas unidades da r\u00e9 mas tem acontecido de solicitar socorro\nde outras unidades, em dias hostis, pode acontecer do tempo estar\nruim em Santo Ant\u00f4nio da Platina, e bom nas unidades vizinhas;\n11) No come\u00e7o a r\u00e9 utilizava bip para entrar em contato com o\nempregado que estava no sobreaviso, atualmente, nos \u00faltimos 5\nanos, pelo menos, \u00e9 usado telefone celular; 12) A partir do\nmomento em que o empregado \u00e9 acionado para atender emerg\u00eancia\nrecebe hora extra, da sa\u00edda at\u00e9 o retorno, anotam essas horas em\nagenda e no dia seguinte lan\u00e7am em cart\u00e3o ponto, o pr\u00f3prio\nempregado lan\u00e7a as horas extras em cart\u00e3o ponto; 13) Quando o\nempregado permanece em sobreaviso recebe horas de sobreaviso;\n14) Em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1 na escala de\nsobreaviso pode ser acionado, e se n\u00e3o puder atender pode se\nrecusar a atender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe uma sequ\u00eancia de\nacionamento fora da escala de sobreaviso, a r\u00e9 liga para os\neletricistas e verifica quem pode atender, o atendimento feito \u00e9\nanotado como hora extra; 15) Sabe que existe empresa terceirizada\nque atende outras unidades da r\u00e9, citando que na data de ontem\npediram para equipe terceirizada de Joaquim T\u00e1vora atender em\nGuapirama; a unidade de Santo Ant\u00f4nio da Platina abrange Santo\nAnt\u00f4nio da Platina, Ribeir\u00e3o do Pinhal, Quatigu\u00e1, Jundia\u00ed do Sul,\nfls.20\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nCarl\u00f3polis, Guapirama, Joaquim T\u00e1vora, Coruj\u00e1 e S\u00e3o Roque; 16)\nS\u00e3o 7 eletricistas em Santo Ant\u00f4nio da Platina, 1 eletricista em\nCarl\u00f3polis, 1 dupla em Quatigu\u00e3 e 1 dupla em Ribeir\u00e3o do Pinhal,\ntodos participam do sobreaviso, esses eletricistas de fora de Santo\nAnt\u00f4nio da Platina fazem mais dias de sobreaviso do que os de\nSanto Ant\u00f4nio da Platina, mas o hor\u00e1rio \u00e9 o mesmo; 17) Antes a r\u00e9\ns\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h, n\u00e3o sabe informar a partir de\nquando passou a pagar integral (das 18h \u00e0s 8h), quando recebia as\nhoras de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h,\ne se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a atender; 18)\nNunca houve puni\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender o chamado na escala de\nsobreaviso porque em Santo Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m\ndeixou de atender; 19) Trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo\nBranco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele\ncontava que havia sido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido\nemerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal, nessa \u00e9poca o depoente ainda\nn\u00e3o trabalhava na r\u00e9 assim como n\u00e3o viu a advert\u00eancia; Nada mais.\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse (fl. 14306):\n1) trabalhou para a r\u00e9 de 16/06/1982 a 15/04/2012, quando se\naposentou; 2) estava lotado em Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o e atendia\ntamb\u00e9m Nova santa B\u00e1rbara e ainda outras cidades da regi\u00e3o em\ncaso de necessidade; 3) o depoente era eletricista de plant\u00e3o; 4) o\nsobreaviso era das 18h \u00e0s 23h durante a semana e das 8h \u00e0s 23h em\ns\u00e1bados, domingos e feriados; 5) nada obstante, tamb\u00e9m era\nacionado em caso de necessidade ap\u00f3s as 23h at\u00e9 as 8h da manh\u00e3\nseguinte; 6) o mesmo acontecia com os demais colegas, inclusive\nnas demais regi\u00f5es; 7) o pagamento do sobreaviso era apenas at\u00e9 as\n23 horas; 8) ap\u00f3s as 23 horas havia apenas o pagamento de horas\nextras caso houvesse o chamado; 9) mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia\ndeixar de atender os chamados; 10) os dias de sobreaviso eram\nregistrados no documento chamado RSO; 11) todos os eletricistas\nficavam de sobreaviso, mediante escala; 12) o acionamento era\natrav\u00e9s de bip, telefone m\u00f3vel e fixo; 13) nunca recusou chamada\nap\u00f3s as 23h; 14) recorda-se de um eletricista de Santo Ant\u00f4nio da\nPlatina que recusou o chamado ap\u00f3s as 23h e teve como puni\u00e7\u00e3o 3\ndias de suspens\u00e3o; 15) n\u00e3o se recorda do nome; 16) nos \u00faltimos 6\nou 7 anos do depoente havia uma empresa terceirizada para\natendimento das chamadas emergenciais; 17) os dias de escala\neram vari\u00e1veis; 18) no caso do depoente, nada obstante, acrescenta\nque ficava de sobreaviso praticamente 30 dias ao m\u00eas porque era s\u00f3\no depoente mais um colega; esclarece que a empresa terceirizada\natendia apenas as \"emerg\u00eancias mais pesadas. Nada mais.\nfls.21\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nA Testemunha Jurandi Francisco de Siqueira respondeu (fl. 14307):\n1) trabalhou para a r\u00e9 de 15/11/1987 a 15/11/2011, quando se\naposentou; 2) o depoente era encarregado de manuten\u00e7\u00e3o de linhas\nenergizadas em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 3) atendia todas as cidades da\nregi\u00e3o de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) mantinha contato com outros\ncolegas eletricistas da regi\u00e3o; 5) o sobreaviso era das 18h \u00e0s 8h; 6)\nnos finais de semana o sobreaviso era das 8h de um dia \u00e0s 8h do\noutro dia; 7) todos os dias se sobreaviso dos eletricistas eram\nanotados no documento chamado RSO; 8) todos os eletricistas\neram escalados para o sobreaviso; 9) o chamado acontecia por bip,\ntelefone m\u00f3vel ou fixo; 10) havia empresa terceirizada para atender\nchamados emergenciais, mas se havia muitas emerg\u00eancias cada um\natendia uma. Nada mais.\nA Testemunha indicada pelas R\u00e9s, Alexandre da Silva, disse (fl.\n14307):\n1) trabalha para a r\u00e9 desde setembro de 2010, como t\u00e9cnico de\ndistribui\u00e7\u00e3o desde julho de 2012; 2) anteriormente foi t\u00e9cnico de\nmanuten\u00e7\u00e3o; 3) trabalha em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) est\u00e1 lotado na\nag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio que atende as cidades de\nCongonhinhas, Nova F\u00e1tima, S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira, Nova\nAm\u00e9rica da Colina, Ura\u00ed, Rancho Alegre, Sertaneja e Le\u00f3polis; 5)\ntodos os eletricistas da ag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio ficam de\nsobreaviso; 6) atualmente, desde fevereiro de 2014, o sobreaviso \u00e9\ndas 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas; 7)\nanteriormente era das 8h \u00e0s 23h durante a semana e nos finais de\nsemana das 8h \u00e0s 23h; 8) caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s\nas 23h o pr\u00f3prio eletricista da escala de sobreaviso era acionado e\ncaso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam localizar outro eletricista,\nainda que n\u00e3o estivesse na escala; 9) caso a central n\u00e3o conseguisse\nlocalizar o eletricista, a central ligava para o depoente que\nlocalizava o eletricista; 10) o depoente nunca deixou de localizar o\neletricista chamado; 11) n\u00e3o conhece algum eletricista que tenha\nrecusado o chamado ap\u00f3s as 23h; 12) h\u00e1 equipe terceirizada, que\natende o mesmo tipo de ocorr\u00eancia; 13) o per\u00edodo de sobreaviso\ndos eletricistas \u00e9 sempre o mesmo; 14) n\u00e3o sabe a raz\u00e3o da\nmudan\u00e7a informada no item 6; 15) anteriormente \u00e0 mudan\u00e7a\ncontida no item 6 o pagamento do sobreaviso encerrava-se \u00e0s 23h.\nNada mais.\nVerifica-se, dos depoimentos acima, que a Testemunha Rosa Enice\nLazarini Marcori confirmou a limita\u00e7\u00e3o do pagamento das horas de\nsobreaviso, at\u00e9 o final do hor\u00e1rio previsto nas escalas (RSO). Disse\nque fora dos hor\u00e1rios de escala n\u00e3o havia obrigatoriedade do\nfls.22\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nEmpregado prestar servi\u00e7os, pois eventuais emerg\u00eancias podiam ser\natendidas por Terceirizadas ou \"pelo pr\u00f3prio quadro operacional,\nneste caso em regime de horas extras\".\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto, tamb\u00e9m, confirmou a\nsitua\u00e7\u00e3o, dizendo que \"em caso de necessidade, o empregado que\nn\u00e3o est\u00e1 na escala de sobreaviso pode ser acionado\". Inicialmente,\nafirmou que o Empregado n\u00e3o escalado poderia recusar-se a\natender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o. Contudo, mais \u00e0 frente, revelou que\nnunca houve puni\u00e7\u00e3o \"porque em Santo Ant\u00f4nio da Platina nunca\nningu\u00e9m deixou de atender\", o que demonstra a fragilidade da sua\nconclus\u00e3o, de que poderia haver recusa. Inclusive, citou um caso de\nadvert\u00eancia: \"trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo Branco,\nnos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele contava que\nhavia sido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em\nRibeir\u00e3o do Pinhal...\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida indicou o mesmo, que as\nanteriores, destacando a possibilidade de ser acionado ap\u00f3s as 23h.\nRefor\u00e7ou que \"mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar de atender os\nchamados\", e que \"nunca recusou chamada ap\u00f3s as 23h\".\nAcrescentou que houve puni\u00e7\u00e3o a um Empregado (3 dias de\nsuspens\u00e3o) pelo fato de ter recusado o chamado ap\u00f3s as 23h.\nA Testemunha Alexandre da Silva, no mesmo sentido, reconheceu\nque \"caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio\neletricista da escala de sobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse\nlocalizado tentavam localizar outro eletricista, ainda que n\u00e3o\nestivesse na escala\". Por fim, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de recusa\ndos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nA quest\u00e3o \u00e9 recorrente neste E. Tribunal.\nCito, como Precedente desta E. Turma, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o abaixo, o qual\npe\u00e7o v\u00eania para transcrever seus fundamentos e utiliz\u00e1-los como\nraz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 00704-2015-749-09-00-1, Relator\nExmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de\n20-09-2016):\nPrimeiramente cabe destacar que o d. ju\u00edzo a quo condenou a r\u00e9 ao\npagamento de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, limitando a\ncondena\u00e7\u00e3o apenas ao s\u00e1bados, domingos e feriados.\nQuando se trata da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, como\nocorre no presente caso, n\u00e3o se pode esquecer que estes demandam\npronto atendimento. Assim, a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da COPEL\nganha especial relevo diante da nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba 428 do\nfls.23\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nTST, que distingue o trabalho em plant\u00e3o daquele em que o\ntrabalhador simplesmente porta celular ou algum outro meio\ntelem\u00e1tico. De fato, o TST resolveu adotar sobre o tema a S\u00famula\nn\u00ba 428, cujo conte\u00fado \u00e9 o seguinte:\nS\u00famula n\u00ba 428 do TST - SOBREAVISO APLICA\u00c7\u00c3O\nANAL\u00d3GICA DO ART. 244, \u00a7 2\u00ba DA CLT\nI - O uso de instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados fornecidos\npela empresa ao empregado, por si s\u00f3, n\u00e3o caracteriza o regime de\nsobreaviso.\nII - Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 dist\u00e2ncia e\nsubmetido a controle patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou\ninformatizados, permanecer em regime de plant\u00e3o ou equivalente,\naguardando a qualquer momento o chamado para o servi\u00e7o durante\no per\u00edodo de descanso.\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso\npresente, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que\nenvolvem pedido de pagamento de horas de sobreaviso em si,\nnesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388).\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no\nper\u00edodo compreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do\ndia seguinte.\nO enfoque da discuss\u00e3o reside, portanto, nas diferen\u00e7as pleiteadas\npelo autor, que alega ter recebido o pagamento da parcela limitado\na determinado per\u00edodo, aqu\u00e9m daquele em que ficou em regime de\nsobreaviso. Tais diferen\u00e7as, se comprovadas, s\u00e3o devidas,\nconsiderando-se o previsto em norma coletiva a respeito e o pr\u00f3prio\npagamento realizado pela r\u00e9, no per\u00edodo anterior \u00e0s 23 horas.\nAs partes, conforme manifesta\u00e7\u00f5es de fls. 636/637 e fl. 642,\nadotaram a prova emprestada dos autos da RT\n502-2008-094-09-00-8 (fl. 638/641).\nA testemunha Ot\u00e1vio Luiz Bastos, ouvida a pedido do autor, disse\nque \"se houver emerg\u00eancia ap\u00f3s o hor\u00e1rio das 23h, \u00e9 o pr\u00f3prio\nplantonista que est\u00e1 na escala que deve atender. N\u00e3o pode\nmovimentar-se livremente mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h na semana do\nplant\u00e3o, em raz\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de plantonista. A escala do\nplant\u00e3o \u00e9 afixada no mural e tamb\u00e9m assinam documento do\nsobreaviso. (...) O plantonista deve permanecer em casa,\nressalvando, entretanto, que por usar celular, pode ser alcan\u00e7ado\ntamb\u00e9m se estiver fora de casa. Se o depoente, estando em plant\u00e3o,\nfor acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, n\u00e3o sendo encontrado pela r\u00e9, ter\u00e1 que\nfls.24\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ndar explica\u00e7\u00f5es \u00e0 ger\u00eancia. N\u00e3o sabe se h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o em tal\ncircunst\u00e2ncia, pois nunca 'falhou' no plant\u00e3o\" (fls. 638/639)\n(destaquei).\nJ\u00e1 a testemunha Ant\u00f4nio Luiz Mignoni, arrolada pelo autor, afirma\nque \"tem conhecimento que no ano passado os colegas Loreni e\nAltevir, que era plantonistas, foram chamados para atender\nemerg\u00eancia e n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00e3o de efetuar o atendimento pois\nhaviam consumido cerveja. N\u00e3o sabe o hor\u00e1rio em que isso\naconteceu. Os colegas em quest\u00e3o foram punidos, n\u00e3o sabendo se\nhouve advert\u00eancia ou suspens\u00e3o\" (fls. 639/640).\nPor fim, a testemunha Edmilson de Jesus Soares de Oliveira,\nouvida a convite da r\u00e9, afirma que \"N\u00e3o tem conhecimento de que\nalgum plantonista, nos \u00faltimos cinco anos, n\u00e3o foi encontrado\nquando acionado para atendimento ap\u00f3s \u00e0s 23h. O procedimento\npara acionar o plantonista \u00e9 o mesmo para atendimentos antes das\n23h e ap\u00f3s \u00e0s 23h\" (fl. 640).\nNote-se que a testemunha arrolada pela r\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 confirma que\nhavia acionamento ap\u00f3s as 23h, como tamb\u00e9m demonstra que havia\npuni\u00e7\u00e3o para aqueles que n\u00e3o atendiam ao chamado, uma vez que\nn\u00e3o tem conhecimento de algum empregado da r\u00e9 que n\u00e3o foi\nencontrado quando acionado.\nConforme entendimento firmado por esta E. Primeira Turma, nos\ntermos da reda\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula n\u00ba 428, II, do TST,\nindependentemente de o empregado estar obrigado a permanecer na\nsua resid\u00eancia, sem liberdade de livremente ir a qualquer outro\nlugar, o sobreaviso estar\u00e1 caracterizado caso o trabalhador porte\nequipamento telem\u00e1tico e esteja em regime de escala (ou plant\u00e3o),\nciente de que dever\u00e1 permanecer no aguardo de eventual\nconvoca\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que\npermanecia de sobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo\nassim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro grau, para\ncondenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o\ncorrespondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nDiga-se que o fato de o autor ser localizado mediante celular n\u00e3o\nimpede seu direito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, afinal, a pr\u00f3pria r\u00e9\nreconhecia o sobreaviso e o remunerava.\nN\u00e3o prospera, ainda, a tese de que o sobreaviso pago pela r\u00e9\ndecorre de norma coletiva, uma vez que o pagamento das horas de\nfls.25\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nsobreaviso decorre de lei, n\u00e3o podendo ser suprimido por norma\ncoletiva.\nA Constitui\u00e7\u00e3o (artigo 7\u00ba, XXVI) assegurou que fossem\nreconhecidos os instrumentos coletivos (conven\u00e7\u00f5es e acordos\ncoletivos de trabalho) como direito dos trabalhadores. Previu\ntamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o sindical livre, na defesa de direitos coletivos\nou individuais da categoria (artigo 8\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nEmbora reconhecida a autonomia coletiva do Sindicatos e os\ninstrumentos coletivos produzidos, n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer norma\ntrabalhista com base constitucional ou legal que poder\u00e1 ser\nreduzida, suprimida ou flexibilizada. O Judici\u00e1rio n\u00e3o pode permitir\nque as normas coletivas encetadas autonomamente se dissociem da\nfun\u00e7\u00e3o elementar do pr\u00f3prio Direito do Trabalho (individual e\ncoletivo), o qual deve verter \u00e0 dire\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica \"consistente na\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de pactua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na ordem\nsocioecon\u00f4mica\" (DELGADO, Maur\u00edcio. Direito Coletivo do\nTrabalho. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 23). Essa finalidade,\ncontudo, n\u00e3o deve ser analisada a partir de um enfoque individual,\nconsiderando um trabalhador espec\u00edfico ou uma reclama\u00e7\u00e3o em\nespecial, mas deve englobar o conjunto de situa\u00e7\u00f5es em que se\nrefletem.\nAssim, no ju\u00edzo de apre\u00e7o da validade e reconhecimento das\nconven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho, devem ser\ncontempladas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: a) que \u00e9 poss\u00edvel a transa\u00e7\u00e3o de\ndireitos de indisponibilidade relativa (por exemplo, artigo 7\u00ba, inciso\nXIII e XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o); mas, b) na transa\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 se\nadmite a negocia\u00e7\u00e3o de determinados direitos do n\u00facleo basilar do\ndireito do trabalho, mas desde que o instrumento coletivo acene no\nsentido de que no padr\u00e3o setorial houve implemento de direitos\nsuperiores \u00e0 norma geral abstrata (legisla\u00e7\u00e3o heter\u00f4noma) e que\nhouve apenas uma adequa\u00e7\u00e3o da \"generalidade de determinadas\nregras justrabalhistas\" (DELGADO, op. cit. p. 28); do contr\u00e1rio,\ndever\u00e1 ser respeitado o n\u00facleo basilar (de indisponibilidade\nabsoluta), e, por fim, c) n\u00e3o s\u00e3o transacion\u00e1veis, nem por\nnegocia\u00e7\u00e3o coletiva, os direitos de indisponibilidade absoluta que\ncuidam de sa\u00fade, seguran\u00e7a e sa\u00fade do trabalhador.\nTais contornos se justificam na medida em que a finalidade dos\ninstrumentos coletivos \u00e9, bilateralmente, a transa\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de\nnormas com a fun\u00e7\u00e3o de ajustar a generalidade das normas\nheter\u00f4nomas \u00e0s peculiaridades regionais, econ\u00f4micas, temporais\ne/ou profissionais ou por qualquer outro fator ou controv\u00e9rsia\n(princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o setorial negociada). Quando h\u00e1 mera\nfls.26\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ncl\u00e1usula que corresponda a um registro de ren\u00fancia de direitos\ntrabalhistas, n\u00e3o se trata de instrumento coletivo fiel a seus fins,\nporquanto n\u00e3o pode a parte coletiva simples e unilateralmente\ndescartar direitos trabalhistas m\u00ednimos, consagrados como direitos\nsociais fundamentais pela Constitui\u00e7\u00e3o, normas convencionais\ninternacionais e mesmo \u00e0queles que componham esse n\u00facleo\nbasilar, ainda que fixados por legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. A precariza\u00e7\u00e3o\ndestes traduz-se na precariza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio direito \u00e0 dignidade do\ntrabalhador e afronta os fundamentos da Rep\u00fablica (artigo 1\u00ba, III e\nIV e artigo 170, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nPor fim, considerando que os valores devidos a t\u00edtulo de sobreaviso\nt\u00eam n\u00edtida natureza salarial (art. 457 da CLT), e, em raz\u00e3o de sua\nhabitualidade, repercutem sim no c\u00e1lculo dos repousos semanais\nremunerados (RSR). N\u00e3o h\u00e1 bis in idem, pois a verba sobreaviso\nremunera apenas o per\u00edodo em sobreaviso, e por conta de sua\nnatureza salarial \u00e9 que implicar\u00e1 reflexos em repousos semanais\nremunerados. Aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e\nda S\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nNote-se que fato de o sobreaviso ocorrer em domingos n\u00e3o impede\nque gere reflexos em RSR, uma vez que as causas dos pagamentos\ns\u00e3o distintas. Enquanto o sobreaviso \u00e9 pago em raz\u00e3o de o\ntrabalhador ficar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, fora do local de trabalho (aplica\u00e7\u00e3o\nanal\u00f3gica do art. 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT), o RSR tem espeque na Lei n\u00ba\n605/1949 e na S\u00famula n\u00ba 172 do TST, esta \u00faltima analogicamente\npara sobreavisos.\nEm raz\u00e3o do exposto, s\u00e3o devidas horas de sobreaviso, na\npropor\u00e7\u00e3o de 1/3 do sal\u00e1rio normal e os reflexos em RSR, 13\u00ba\nsal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 2/3, adicional de periculosidade,\nobservada a OJ n\u00ba 394 da SDI-I do TST e deduzidos os valores\npagos sob o mesmo t\u00edtulo.\nNa liquida\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser considerados: os dias de escala de\nsobreaviso constantes dos documentos denominados \"Regime de\nSobreaviso - RSO (fls. 395/470) e, na aus\u00eancia, a m\u00e9dia de dias do\nm\u00eas imediatamente anterior.\nDiferentemente do que constou da r. senten\u00e7a, deve ser considerado\no hor\u00e1rio de sobreaviso das 18h00min de um dia \u00e0s 8h00min do dia\nseguinte, de segunda a quinta-feira, e das 18h00min de sexta-feira\n\u00e0s 8h00min de segunda-feira, nos finais de semana. Na totaliza\u00e7\u00e3o\ndas horas de sobreaviso dever\u00e3o ser deduzidas as horas de efetivo\nlabor em atendimento a chamado, conforme registrado nos\ncontroles de jornada, bem como as horas de sobreaviso j\u00e1 quitadas.\nfls.27\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nQuanto ao argumento de que havia equipe terceirizada, para\natendimento de emerg\u00eancias, bem como, que havia revezamento,\ntais fatos n\u00e3o alteram o estado de sobreaviso dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente, que podiam ser, tamb\u00e9m, chamados.\nA respeito da norma interna NAC-040106, item 4.6. (juntada \u00e0 fl.\n425), esta disp\u00f5e:\n\"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado fora do hor\u00e1rio de sua\nescala de sobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\"\nN\u00e3o obstante, como acima demonstrado, a prova oral revelou que\nhavia, sim, puni\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o normativo interno nada obsta o\nreconhecimento do direito dos Substitu\u00eddos-processualmente ao\nsobreaviso.\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o\nsal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o, acordo DRT\n192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e horas\nsuplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das\nverbas acordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso\ngere reflexos nessas verbas.\nPela mesma raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como determinar a inclus\u00e3o, na base de\nc\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade.\nA quest\u00e3o da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, em rela\u00e7\u00e3o ao\nadicional de periculosidade, j\u00e1, foi, oportunamente, analisada por\nesta E. Turma, conforme Precedente abaixo (Autos n\u00ba\n00436-2014-092-09-00-1, Relator Exmo. Des. Edmilson Antonio\nde Lima, sess\u00e3o de julgamento de 09-04-2015), cujos fundamentos\nadoto, como raz\u00f5es de decidir:\nNo Acordo Coletivo de Trabalho juntado \u00e0 fl. 327/335, consta que:\n\"a partir de janeiro/2005, a base de c\u00e1lculo para incid\u00eancia do\nadicional de periculosidade ser\u00e1 composta das seguintes rubricas:\nsal\u00e1rio, Adicional por Tempo de Servi\u00e7o (ATS),\nAC-DRT-192/3/84, hora dobrada, hora extra, hora adicional de\nescala, adicionais noturnos (simples, extra e dobrado), dupla\nfun\u00e7\u00e3o, sobreaviso e descanso semanal remunerado - DSR\"\n(CL\u00c1USULA PRIMEIRA, fl. 328) (destaquei).\nDessa forma, as horas extras comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do\nadicional de periculosidade desde a assinatura do referido ACT.\nConclui-se, portanto, que o adicional de periculosidade n\u00e3o deve\nfls.28\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ncompor a base de c\u00e1lculo das horas extras, uma vez que estas j\u00e1\ncomp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do referido adicional.\nMesmo ap\u00f3s o fim do per\u00edodo previsto para vig\u00eancia do ACT, os\nrecibos de sal\u00e1rio indicam que a periculosidade n\u00e3o era calculada\napenas sobre sal\u00e1rio b\u00e1sico e ATS, mas sim contemplavam horas\nextras, hora dobrada, adicional noturno.\nExemplifica-se referida situa\u00e7\u00e3o com o recibo de pagamento de fl.\n893, em que R$ 1.109,36 pagos a t\u00edtulo de adicional de\npericulosidade (c\u00f3digo 1101) correspondem a 30% das rubricas de\nc\u00f3digo 1000 (sal\u00e1rio - R$ 1.599,81), 1001 (adicional por tempo de\nservi\u00e7o - R$ 119,95), 1006 (dupla fun\u00e7\u00e3o - R$ 325,08), 1202 (horas\ndobradas - R$ 223,69), 1203 (horas extras - R$ 777,48), 1205 (adic.\nnoturno extra - R$ 56,35), 1210 (sobreaviso - R$ 352,11), 1216\n(adic. noturno dobrado - R$ 23,01), 1221 (DSR - R$ 220,41).\nPelo exposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar de reflexos de adicional de\npericulosidade em horas extras, porque importaria em bis in idem,\numa vez que as horas extras j\u00e1 comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do\nreferido adicional.\nNo que diz respeito ao sobreaviso, percebe-se que a sua\nremunera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 integra a base de c\u00e1lculo do adicional de\npericulosidade, por for\u00e7a de cl\u00e1usula de Acordo Coletivo de\nTrabalho (fl. 328). Tal fato \u00e9 confirmado pelos contracheques\njuntados \u00e0s fls. 879/952. Por essa raz\u00e3o, merece reparo a senten\u00e7a,\npara que a remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, deferido no presente\nprocesso, passe a integrar a base de c\u00e1lculo do adicional de\npericulosidade.\nA condena\u00e7\u00e3o no pagamento de horas extras e diferen\u00e7as de\nsobreaviso, repercutem em adicional de periculosidade, por serem\nrubricas que comp\u00f5em sua base de c\u00e1lculo (conforme ACT 2005).\nCom a eleva\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o do valor do\nadicional de periculosidade.\nNo tocante aos reflexos em PLR, foram juntados ACT's referentes\n\u00e0s PLR's 2008 (fls. 235 e seguintes), 2009 (fls. 252 e seguintes) e\n2010 (fls. 269 e seguintes).\nNa PLR 2010, por exemplo, a cl\u00e1usula segunda define o crit\u00e9rio de\nc\u00e1lculo da parcela (fl. 270):\nCL\u00c1USULA SEGUNDA - Crit\u00e9rios de Forma\u00e7\u00e3o do Montante e\nCondi\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros e/ou\nresultados.\nfls.29\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nA participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros e/ou resultados se far\u00e1\nsegundo as defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios que se seguem:\nPLR = MF = IDG X 2RB\nonde:\nMF = Montante Final a ser distribu\u00eddo a t\u00edtulo de PLR;\nIDG = \u00cdndice de Desempenho Geral;\nRB = Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia.\nEntende-se como RB - Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia para os\nfins do presente acordo, o somat\u00f3rio dos seguintes c\u00f3digos da folha\nde pagamentos e valores: c\u00f3digos 1000 - Sal\u00e1rio nominal, 1001 ATS, 1002 - AC/Drt, 1004 - Horas Suplementares, 1006 - Act\ndupla fun\u00e7\u00e3o 2007, 1101 - Periculosidade Integral, 1102 Insalubridade, 1104 - Adicional de Penosidade e 1105 - Adic.\nFun\u00e7\u00f5es Eletr. Lv. e Subter. do m\u00eas de dezembro/2009. A este\nsomat\u00f3rio ser\u00e3o acrescidos 1/12 a t\u00edtulo de 13\u00ba sal\u00e1rio e 1/12 das\nf\u00e9rias anuais (1/3 constitucional e 1/3 abono de f\u00e9rias).\nN\u00e3o h\u00e1 como concluir, portanto, que houve inclus\u00e3o das horas de\nsobreaviso na base de c\u00e1lculo da PLR. Ao contr\u00e1rio do exposto na\nr. Decis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, as horas de sobreaviso n\u00e3o\npodem ser entendidas, como horas suplementares, tratando-se de\nverbas distintas.\nQuanto ao deferimento das parcelas vincendas, t\u00eam raz\u00e3o as R\u00e9s.\nPrimeiro, relembro que o ajuizamento desta A\u00e7\u00e3o ocorreu em\n10-12-2014.\nNa Defesa, a respeito de limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o at\u00e9 mar\u00e7o de\n2014, assim foi dito (fl. 58):\nDestaca-se que na vers\u00e3o imediatamente anterior da NAC (2011),\nassim que o empregado era chamado para trabalhar, eventualmente,\nfora do hor\u00e1rio da escala, era pago sobreaviso deste momento do\nt\u00e9rmino do trabalho at\u00e9 o in\u00edcio da nova jornada, sendo que na\nvers\u00e3o da NAC (2014) o pagamento do sobreaviso passou a ser\nrealizado de forma integral.\nCom base na prova testemunhal, corroborada pela documental, \u00e9\ncab\u00edvel a limita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mar\u00e7o de 2014, inclusive.\nA Testemunha Rosa indicou que, at\u00e9 fevereiro de 2014, as escalas\ncontemplavam o hor\u00e1rio at\u00e9 \u00e0s 23h e, ap\u00f3s, ele passou a ser at\u00e9 \u00e0s\n8h do dia seguinte.\nfls.30\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido disse que \"atualmente [[...] ficam de\nsobreaviso at\u00e9 as 8h do dia seguinte\". Acrescentou que \"antes a r\u00e9\ns\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h\", n\u00e3o sabendo informar a\npartir de quando passou a ser integral (at\u00e9 as 8h do dia seguinte).\nA Testemunha M\u00e1rio trabalhou at\u00e9 abril de 2012, nada servindo\npara elucidar a quest\u00e3o.\nA Testemunha Jurandi, tamb\u00e9m, encerrou o Contrato, antes da\nmudan\u00e7a dos crit\u00e9rios de pagamento da parcela, pois, trabalhou at\u00e9\n15-11-2011.\nPor fim, a Testemunha Alexandre explicou que \"desde fevereiro de\n2014 o sobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24\nhoras...\".\nAs R\u00e9s, tamb\u00e9m, juntaram, com a Defesa, a NAC 040106, vers\u00e3o\n06, de 01-04-2014 (fls. 451 e seguintes), confirmando a mudan\u00e7a\ndo sistema de sobreaviso, que passou a ser realizado de forma\nintegral.\nEm raz\u00e3o do acima exposto, imp\u00f5e-se a limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o,\nat\u00e9 mar\u00e7o de 2014, inclusive.\nNo tocante ao argumento de que \u00e9 necess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios\nde sobreaviso realizados e utilizados para compensa\u00e7\u00e3o, trata-se de\nargumento inovat\u00f3rio pois nada foi postulado, em Defesa, nesse\nsentido.\nPor fim, analiso os abatimentos, requeridos, pelas R\u00e9s, em Defesa\n(fl. 86).\nAnalisando os documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\"\nobserva-se que, de fato, h\u00e1 Substitu\u00eddos-processualmente escalados,\nposteriormente, \u00e0s 23h, recebendo sobreaviso. Por exemplo, o\nEmpregado Antonio Welington Alves. No dia 26-10-2012\ntrabalhou das 18h \u00e0s 00h (fl. 409). Nesse dia as R\u00e9s consideraram,\ncomo realizadas, 6 horas de sobreaviso.\nA r. Senten\u00e7a condenou as R\u00e9s no pagamento das horas de\nsobreaviso, \"assim consideradas as que compreendem o per\u00edodo\nentre o t\u00e9rmino do plant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o seguinte, nas\nocasi\u00f5es em que os Substitu\u00eddos estiveram ou estejam de plant\u00e3o\ncom t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da escala), devendo ser\nexclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto)\".\nDeterminou que fosse observado \"o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\"\nMantendo-se a condena\u00e7\u00e3o, como acima deferido, haveria, na\nfls.31\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nsitua\u00e7\u00e3o acima, dupla condena\u00e7\u00e3o para o sobreaviso realizado entre\n23h e 00h, pois as R\u00e9s j\u00e1 pagaram \u00e0quele Empregado, parte das\nrespectivas horas de sobreaviso, posteriormente, \u00e0s 23h.\nA fim de evitar o bis in idem e enriquecimento indevido dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente, a r. Senten\u00e7a deve ser reformada, em\nparte, de modo que, no per\u00edodo compreendido na condena\u00e7\u00e3o,\nautoriza-se o abatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido\nconsideradas, como de sobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos\ndocumentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\".\nPara as horas de efetivo labor, em atendimento a chamados, a r.\nSenten\u00e7a j\u00e1 determinou a exclus\u00e3o (fl. 14.342):\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do\nper\u00edodo de sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem.\nREFORMO, em parte, para: a) excluir os reflexos do sobreaviso\nnas verbas acordo DRT 192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o\ne PLR; b) excluir da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de\npericulosidade; c) limitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014, inclusive;\ne d) autorizar o abatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido\nconsideradas, como de sobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos\ndocumentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\".\"\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o:\n\"Em primeiro lugar, a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de\ndiferen\u00e7as de sobreaviso n\u00e3o decorreu, apenas, da conclus\u00e3o,\nfulcrada na prova oral, de que havia puni\u00e7\u00e3o.\nAdotaram-se os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n00704-2015-749-09-00-1, da lavra do Exmo. Des. Edmilson\nAnt\u00f4nio de Lima, nos quais consta:\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso\npresente, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que\nenvolvem pedido de pagamento de horas de sobreaviso em si,\nnesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388).\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no\nper\u00edodo compreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do\ndia seguinte.\n...\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que\npermanecia de sobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo\nfls.32\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nassim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro grau, para\ncondenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o\ncorrespondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nOutrossim, a Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori esclareceu\nque:\n9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem\nser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro\noperacional, neste caso em regime de horas extras, que por serem\npagas em dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo\nhavido um caso em que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de\ninteressados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam prioridade no\nacionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta anterior,\nno caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio\nem que haja previs\u00e3o de escala.\nOu seja, os Empregados das R\u00e9s eram contatados, ap\u00f3s a escala de\nsobreaviso, e atendiam ao chamado, pois era de seu interesse.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto esclareceu que \"em\nSanto Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\" ao\nchamado posterior \u00e0 escala de sobreaviso. Outrossim, apontou o\ncaso de Ant\u00f4nio Al\u00edcio, que foi \"advertido por escrito por n\u00e3o ter\natendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse que, mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h,\nn\u00e3o podia deixar de atender os chamados, e que conheceu um\nEmpregado que recebeu 3 dias de suspens\u00e3o, por tal raz\u00e3o.\nA Testemunha Alexandre da Silva, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de\nrecusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nNada h\u00e1 a sanar, ou, a esclarecer, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o.\nN\u00e3o houve ferimento aos princ\u00edpios constitucionais do\ncontradit\u00f3rio, da ampla defesa e do devido processo legal.\nNa verdade, as R\u00e9s inconformam-se com a conclus\u00e3o adotada por\neste E. Colegiado. Devem, portanto, no momento oportuno aviar o\nRem\u00e9dio Processual h\u00e1bil \u00e0 reforma do r. Julgado.\nREJEITO.\"\nN\u00e3o se vislumbram as viola\u00e7\u00f5es alegadas, pois o Colegiado decidiu\nem conson\u00e2ncia com o princ\u00edpio do livre convencimento motivado do juiz (artigo\n131 do CPC), com base nas provas e circunst\u00e2ncias constantes dos autos.\nConclus\u00e3o diversa exigiria o reexame de fatos e provas, vedado pela S\u00famula 126\nfls.33\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\ndo TST, o que inviabiliza o seguimento do recurso, visto que a aferi\u00e7\u00e3o da alegada\nafronta legal demandaria reaprecia\u00e7\u00e3o do contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, vedada em\nsede extraordin\u00e1ria.\nO recurso de revista n\u00e3o se viabiliza por diverg\u00eancia\njurisprudencial porque n\u00e3o h\u00e1 identidade entre a premissa f\u00e1tica delineada no\nac\u00f3rd\u00e3o e aquelas retratadas nos arestos paradigmas. Aplica-se o item I da S\u00famula\n296 do Tribunal Superior do Trabalho.\nDenego.\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / REPOUSO SEMANAL\nREMUNERADO E FERIADO.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- viola\u00e7\u00e3o ao artigo inciso III do \u00a74\u00ba do artigo 60 da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal.\n- viola\u00e7\u00e3o aos artigos al\u00ednea \"a\" do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949.\n- viola\u00e7\u00e3o ao art. 4\u00ba da LICC.\nSustenta a parte recorrente que n\u00e3o h\u00e1 norma lega a embasar o\npagamento de reflexos das horas de sobreaviso sobre o repouso semanal\nremunerado.\nPor brevidade, reporto-me \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o realizada\nno item acima deste despacho.\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o:\n\"As R\u00e9s revolveram a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso nos\nRSR's, em Recurso Ordin\u00e1rio (transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 14486).\nNo v. Ac\u00f3rd\u00e3o, efetivamente, n\u00e3o houve an\u00e1lise, a respeito.\nNo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49, consta:\nArt. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso semanal corresponder\u00e1:\na) para os que trabalham por dia, semana, quinzena ou m\u00eas, \u00e0 de\num dia de servi\u00e7o, computadas as horas extraordin\u00e1rias\nhabitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de\n09.12.85)\nb) para os que trabalham por hora, \u00e0 sua jornada norma de trabalho,\ncomputadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas;\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de 09.12.85)\nfls.34\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nc) para os que trabalham por tarefa ou pe\u00e7a, o equivalente ao\nsal\u00e1rio correspondente \u00e0s tarefas ou pe\u00e7as feitas durante a semana,\nno hor\u00e1rio normal de trabalho, dividido pelos dias de servi\u00e7o\nefetivamente prestados ao empregador;\nAs al\u00edneas \"a\" e \"b\", realmente, fazem men\u00e7\u00e3o expressa, apenas, \u00e0s\nhoras extras habituais.\nMas esta E. Turma j\u00e1 analisou, in\u00fameras vezes, a quest\u00e3o dos\nreflexos do sobreaviso (dos Empregados da R\u00e9s) em RSR's.\nPor exemplo, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n01488-2014-013-09-00-0 (da lavra do Exmo. Des. Edmilson\nAnt\u00f4nio de Lima - Sess\u00e3o de 31-01-2017), consta:\nEntretanto, as horas em sobreaviso se assemelham \u00e0s horas extras.\nS\u00e3o pagas em valor vari\u00e1vel a depender da quantidade em cada\nm\u00eas. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 como negar seu reflexo em RSR. Cabe,\ninclusive, aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do entendimento consubstanciado na\nS\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nO mesmo entendimento deve ser aplicado a este caso.\nAssim, nada h\u00e1 a ser reformado, na r. Senten\u00e7a, neste particular.\nACOLHO, parcialmente, nestes termos.\nERRO MATERIAL - ACT-DRT 193/3/84\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 fl. 14998:\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o\nsal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o, acordo DRT\n192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e horas\nsuplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das\nverbas acordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso\ngere reflexos nessas verbas.\nAs R\u00e9s alegam que:\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal excluiu os reflexos do sobreaviso nas verbas\nde \"acordo DRT 192/193-84\", entretanto, requer seja retificado o\nerro material passando a constar a exclus\u00e3o dos reflexos do\nsobreaviso na verba AC-DRT-193/3/84.\nSem raz\u00e3o.\nNo Documento mencionado no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fl. 447), consta,\nexatamente, \"DRT 192/193-84).\nfls.35\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\nN\u00e3o h\u00e1 erro material a sanar.\nREJEITO.\"\n\nNo tocante aos reflexos das horas de sobreaviso em descanso\nsemanal remunerado, revela-se invi\u00e1vel o seguimento do recurso, visto que o\nColegiado imprimiu interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese, o que\nn\u00e3o permite vislumbrar viola\u00e7\u00e3o aos dispositivos apontados (S\u00famula 221, inciso II,\ndo TST).\nDenego.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO / PARTES E\nPROCURADORES / SUCUMB\u00caNCIA / HONOR\u00c1RIOS\nADVOCAT\u00cdCIOS.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0 Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial SBDI-I/TST, n\u00ba 305.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) da Lei n\u00ba 5584/1970; da Lei n\u00ba 1060/1950.\n- diverg\u00eancia jurisprudencial.\nO recorrente pede a exclus\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de\nhonor\u00e1rios advocat\u00edcios.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"No entendimento desta E. Turma, s\u00e3o devidos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios, nos casos de substitui\u00e7\u00e3o processual pelo Sindicato\nProfissional, nos termos da S\u00famula n\u00ba 219, III, do C. TST (\"s\u00e3o\ndevidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em que o ente\nsindical figure como substituto processual e nas lides que n\u00e3o\nderivem da rela\u00e7\u00e3o de emprego\"), ressaltando-se, inclusive, que a\nS\u00famula n\u00ba 310 do C. TST (\"inciso VII - quando o sindicato for o\nautor da a\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, n\u00e3o ser\u00e3o\ndevidos honor\u00e1rios advocat\u00edcios\") foi cancelada, o que denota,\ninclusive, a mudan\u00e7a de posicionamento daquela Corte de Justi\u00e7a\nacerca da mat\u00e9ria.\nCito, como Precedente desta E. Turma acerca da mat\u00e9ria, o v.\nAc\u00f3rd\u00e3o lan\u00e7ado nos Autos n\u00ba 0001542-95.2014.5.09.0128 (PJe),\nda lavra do Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, Sess\u00e3o de\nfls.36\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRT 9\u00aa REGI\u00c3O\nTST: RO-46879-2014-084-09-00-4 - 1\u00aa Turma\nCNJ: RO-0002054-16.2014.5.09.0084 - 1\u00aa Turma\n\n06-10-2016:\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insurg\u00eancia recursal da ECT, observa-se que, na\nJusti\u00e7a do Trabalho, os honor\u00e1rios s\u00e3o devidos nos termos da Lei n\u00ba\n5.584/1970 e de acordo com o previsto nas S\u00famulas n\u00ba 219 e 329\ndo TST, e na Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial n\u00ba 348 da SDI-1 do TST.\nNo caso, o sindicato-autor, atua como substituto processual,\nfazendo jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de honor\u00e1rios assistenciais, nos termos do\nitem III da S\u00famula n\u00ba 219 do TST: \"S\u00e3o devidos os honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios nas causas em que o ente sindical figure como\nsubstituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem da rela\u00e7\u00e3o de\nemprego\".\nPortanto, \u00e9 devido o pagamento dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios em\nfavor do Sindicato-Autor.\nMANTENHO.\"\nO entendimento adotado pela Turma encontra respaldo na S\u00famula\n219 do Tribunal Superior do Trabalho.\n\nPor haver converg\u00eancia entre a tese adotada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e\na S\u00famula do Tribunal Superior do Trabalho, n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o de\ndisposi\u00e7\u00f5es de lei federal e diverg\u00eancia jurisprudencial (S\u00famula 333 do TST).\nDenego.\nCONCLUS\u00c3O\nDenego seguimento.\nPublique-se.\nCuritiba, 16 de abril de 2019.\n\nNair Maria Lunardelli Ramos\nDesembargadora Vice-Presidente\nccc\n\nfls.37\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3c63bb2\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094582900000098168559?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094582900000098168559\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "11 DECISAO DE RECURSO DE REVISTA"
        ],
        [
            106757137,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/40f005a77b40d0f24cb7137c74e85be6.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 06/03/2020 22:45:25 - 3c08f86 e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030622452500000000073555767\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ac56847\n\n\fFL.\n2\n\nW L MORAIS\n34378799\nAUTORIA\n\n& ADVOGADOS ASSOCIADOS\n\nWilson Leite de Morais\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nJos\u00e9 Collete\nAlexandre Petrucci Alves\nVin\u00edcius Rodrigo Petrilo\nLucas Kesa Balan\n\nEXCELENT\u00cdSSIMO SENHOR DOUTOR JUIZ DO TRABALHO DA ____ VARA DO\nTRABALHO DE CURITIBA - ESTADO DO PARAN\u00c1.\n\nNOTIFICA\u00c7\u00d5ES E INTIMA\u00c7\u00d5ES - Requer, o Procurador do\nAutor, que as futuras notifica\u00e7\u00f5es e intima\u00e7\u00f5es, sejam\nrealizadas na pessoa do DR. WILSON LEITE DE MORAIS \u2013\nOAB/PR 14.946, com endere\u00e7o na rua Paranagu\u00e1, n\u00b0 949,\nCentro, Londrina, Paran\u00e1, CEP: 86020-030, nos termos da\nS\u00famula n\u00ba 427, do C. TST.\n\nO SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS INDUSTRIAS\nDE ENERGIA HIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE\nCORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O, entidade sindical de 1\u00ba grau, inscrita no\nCNPJ sob o n\u00ba 01.124.499/0001-01, com sede na Avenida Para\u00edso, n\u00ba 739,\nnesta cidade de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio-Pr., CEP: 86300.000, atrav\u00e9s de seus\nadvogados (instrumento de mandato incluso, doc 01), com escrit\u00f3rio\nprofissional na rua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina - Paran\u00e1, Tel/Fax:\n(43) 3323.8586/3324.8731, vem respeitosamente, \u00e0 presen\u00e7a de Vossa\nExcel\u00eancia, propor a presente RECLAMA\u00c7\u00c3O TRABALHISTA contra\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA \u2013 COPEL,\nsociedade de economia mista, inscrita no CNPJ sob o no.\n76.483.817/0001-20, e suas subsidi\u00e1rias COPEL GERA\u00c7\u00c3O E TRANSMISS\u00c3O\n/A, (CNPJ 04.370.282/0001-70), COPEL DISTRIBUI\u00c7\u00c3O S/A, (CNPJ No.\n04.368.943/0001-22)e COPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A (CNPJ No\n04.368.865/0001-66), todas com sede na rua Coronel Dulc\u00eddio, n\u00ba 800,\nCuritiba - Paran\u00e1, CEP: 80.240-170, pelas raz\u00f5es de fato e de direito que\npassa a expor:\n1\nRua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina, Paran\u00e1, CEP 86020-030 - Fones/fax (43) 33238586 - 33248731\nRua Saldanha Marinho, n\u00ba 848, Centro, Curitiba, Paran\u00e1, CEP: 80410-451 - Fones/fax (41) 3222-5399/3049-0808\nwww.wlmoraisadvogados.com.br\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1K2A-J914-4317-1895\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ac56847\n\n\fFL.\n3\n\nW L MORAIS\n34378799\nAUTORIA\n\n& ADVOGADOS ASSOCIADOS\n\nWilson Leite de Morais\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nJos\u00e9 Collete\nAlexandre Petrucci Alves\nVin\u00edcius Rodrigo Petrilo\nLucas Kesa Balan\n\n1.\nDA SUBSTITUI\u00c7\u00c3O PROCESSUAL\nO Sindicato-autor prop\u00f5e a presente a\u00e7\u00e3o na\ncondi\u00e7\u00e3o de substituto processual dos empregados das empresasreclamadas, conforme rol em anexo, que trabalham em sua base\nterritorial, associados ou n\u00e3o, com fulcro no artigo 8\u00b0, inciso III, de nossa\nCarta Constitucional cumulado com o disposto no artigo 3\u00b0, da Lei n\u00b0\n8.073, de 30 de julho de 1.990.\n2.\nDOS FATOS\nOs Substitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o\nelaboradas pelas r\u00e9s (semelhantes as anexas, que s\u00e3o juntadas para\nilustrar a presente a\u00e7\u00e3o), s\u00e3o obrigados a permanecerem em regime\nde sobreaviso, atrav\u00e9s de telefones celulares fornecidos pelas\nreclamadas ou mesmo telefones celulares e fixos pertencentes aos\nSubstitu\u00eddos, das 18:00 de um dia \u00e0s 8:00 horas do dia seguinte, das\nsegundas \u00e0s sextas feiras, e, por 24h00 aos s\u00e1bados, domingos e\nferiados.\nOcorre, entretanto, que as empresas-r\u00e9,\npagam as horas de sobreaviso, somente das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das\nsegundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00 \u00e0s 23:00 horas aos s\u00e1bados,\ndomingos e feriados, portanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso\ndas 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte seja nos dias de semana (segunda a\nsexta) e o mesmo ocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nDestaque-se, ainda, que os documentos\ndenominados \u201cRSO \u2013 Regime de Sobreaviso\u201d, pertencentes aos\nSubstitu\u00eddos trazem os dias em que ficaram de sobreaviso, mas n\u00e3o\nespelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois\nsomente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram pagos, ou seja, das 18:00\n\u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00 \u00e0s 23:00 horas\naos s\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, mesmo os Substitu\u00eddos\nficando de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte, este per\u00edodo\nn\u00e3o era anotado nas escalas e nem pago.\nDe acordo com a nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula\n428 do C. TST, em especial o seu item II, n\u00e3o restam d\u00favidas de que s\u00e3o\ndevidas horas de sobreaviso aos Substitu\u00eddos, visto que, quando\n2\nRua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina, Paran\u00e1, CEP 86020-030 - Fones/fax (43) 33238586 - 33248731\nRua Saldanha Marinho, n\u00ba 848, Centro, Curitiba, Paran\u00e1, CEP: 80410-451 - Fones/fax (41) 3222-5399/3049-0808\nwww.wlmoraisadvogados.com.br\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1K2A-J914-4317-1895\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ac56847\n\n\fFL.\n4\n\nW L MORAIS\n34378799\nAUTORIA\n\n& ADVOGADOS ASSOCIADOS\n\nWilson Leite de Morais\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nJos\u00e9 Collete\nAlexandre Petrucci Alves\nVin\u00edcius Rodrigo Petrilo\nLucas Kesa Balan\n\nescalados, ficam aguardando o chamado para o servi\u00e7o durante o\nper\u00edodo de descanso, sen\u00e3o vejamos:\nS\u00daMULA 428 DO C.TST - SOBREAVISO. APLICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00d3GICA\nDO ART. 244, \u00a7 2\u00ba, DA CLT.\n\u201cI \u2013 (...)\nII \u2013 Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 distancia e\nsubmetido a controle patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou\ninformatizados, permanecer em regime de plant\u00e3o ou\nequivalente, aguardando a qualquer momento o chamado para\no servi\u00e7o durante o per\u00edodo de descanso.\nDesta forma, requer o Sindicato-autor, a\ncondena\u00e7\u00e3o das reclamadas ao pagamento de 10h00 di\u00e1rias de\nsobreaviso aos Substitu\u00eddos, a serem apuradas de acordo com os RSO\u00b4s\n(Regime de Sobreaviso) de cada Substitu\u00eddo, desde suas respectivas\nadmiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento,\nobservando-se o hor\u00e1rio noturno reduzido, observado o divisor 200, bem\ncomo dos reflexos das horas de sobreaviso, devidamente acrescidas do\nrepouso semanal remunerado, nas verbas de 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias\nacrescidas de 1/3, FGTS (no percentual de 8% para os substu\u00eddos na\nativa, e, no percentual de 11,20% para aqueles que tenham sido\ndespedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da presente\ndemanda), participa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por tempo de\nservi\u00e7o e AC-DRT\u2013192/3/84.\nRequer, ainda, visando comprovar o acima\nalegado, que sejam as reclamadas compelidas a juntarem os cart\u00f5es\nponto, hist\u00f3ricos salariais e documentos denominados RSO\u00b4s - Regime\nde Sobreaviso pertencentes aos Substitu\u00eddos, relativos a todo o per\u00edodo\ncontratual, sob pena de aplica\u00e7\u00e3o do disposto no artigo 359 do CPC,\naplicando o valor m\u00e9dio de R$ 35.000,00 (trinta e cinco mil reais), por\nempregado substitu\u00eddo.\n3.\nDOS PEDIDOS\nPleiteia o Sindicato Autor, a condena\u00e7\u00e3o das\nReclamadas ao pagamento das seguintes verbas, a serem apuradas\nem liquida\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a:\na) Sejam condenadas as reclamadas ao pagamento de 10h00 horas\ndi\u00e1rias de sobreaviso aos Substitu\u00eddos, a serem apuradas de acordo\n3\nRua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina, Paran\u00e1, CEP 86020-030 - Fones/fax (43) 33238586 - 33248731\nRua Saldanha Marinho, n\u00ba 848, Centro, Curitiba, Paran\u00e1, CEP: 80410-451 - Fones/fax (41) 3222-5399/3049-0808\nwww.wlmoraisadvogados.com.br\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1K2A-J914-4317-1895\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ac56847\n\n\fFL.\n5\n\nW L MORAIS\n34378799\nAUTORIA\n\n& ADVOGADOS ASSOCIADOS\n\nWilson Leite de Morais\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nJos\u00e9 Collete\nAlexandre Petrucci Alves\nVin\u00edcius Rodrigo Petrilo\nLucas Kesa Balan\n\ncom os RSO\u00b4s - Regime de Sobreaviso de cada Substitu\u00eddo, desde suas\nrespectivas admiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de\npagamento, observado o hor\u00e1rio noturno reduzido, observado o divisor\n200, bem como dos reflexos das horas de sobreaviso, devidamente\nacrescidas do repouso semanal remunerado, nas verbas de 13\u00ba sal\u00e1rio,\nf\u00e9rias acrescidas de 1/3, FGTS (no percentual de 8% para os substu\u00eddos\nna ativa, e, no percentual de 11,20% para aqueles que tenham sido\ndespedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da presente\ndemanda), participa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por tempo de\nservi\u00e7o e AC-DRT\u2013192/3/84, nos termos acima expostos;\nb) que sejam as reclamadas compelidas a juntarem os cart\u00f5es ponto,\nhist\u00f3ricos salariais e documentos denominados RSO\u00b4s - Regime de\nSobreaviso pertencentes aos Substitu\u00eddos, relativos a todo o per\u00edodo\ncontratual, sob pena de aplica\u00e7\u00e3o do disposto no artigo 359 do CPC,\naplicando o valor m\u00e9dio de R$ 35.000,00 (trinta e cinco mil reais), por\nempregado substitu\u00eddo, nos termos acima expostos;\n4.\nDO REQUERIMENTO FINAL\nDiante de todo o exposto, requer o Sindicatoautor \u00e0 Vossa Excel\u00eancia, o seguinte:\n\uf0de I - Que sejam as reclamadas notificadas para comparecerem \u00e0\naudi\u00eancia a ser designada, para apresentar sua defesa, em\nquerendo, sob pena de revelia e confiss\u00e3o;\n\uf0de II - Provar o alegado por todos os meios em direito admitidos,\nespecialmente pela juntada, pelas reclamadas, dos RSO\u00b4S (Regime\nde Sobreaviso) dos substitu\u00eddos, depoimentos pessoais dos\nrepresentantes legais das reclamadas, oitiva de testemunhas, juntada\nde novos documentos e per\u00edcias, caso fa\u00e7am-se necess\u00e1rias;\n\uf0de III - Seja julgada P R O C E D E N T E a presente Reclama\u00e7\u00e3o\nTrabalhista, condenando-se as reclamadas ao pagamento das\nverbas pleiteadas a serem apuradas em liquida\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a,\nacrescidas de juros de mora, corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, despesas\nprocessuais e demais comina\u00e7\u00f5es legais.\n\uf0de IV \u2013 Sejam as reclamadas condenadas ao pagamento dos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios de 20%, face a previs\u00e3o legal e tendo vista que se ao\nsindicato foi conferido tanto a prerrogativa de prestar\n4\nRua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina, Paran\u00e1, CEP 86020-030 - Fones/fax (43) 33238586 - 33248731\nRua Saldanha Marinho, n\u00ba 848, Centro, Curitiba, Paran\u00e1, CEP: 80410-451 - Fones/fax (41) 3222-5399/3049-0808\nwww.wlmoraisadvogados.com.br\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1K2A-J914-4317-1895\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ac56847\n\n\fFL.\n6\n\nW L MORAIS\n34378799\nAUTORIA\n\n& ADVOGADOS ASSOCIADOS\n\nWilson Leite de Morais\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nJos\u00e9 Collete\nAlexandre Petrucci Alves\nVin\u00edcius Rodrigo Petrilo\nLucas Kesa Balan\n\nindividualmente assist\u00eancia judici\u00e1ria ao empregado, quanto ao\npoder substituir a categoria por ele representada, portanto, n\u00e3o se\nmostra razo\u00e1vel que esteja impossibilitado de receber os honor\u00e1rios\nrespectivos, a t\u00edtulo de contrapresta\u00e7\u00e3o pelos seus servi\u00e7os, na\ncondi\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o processual, nos termos do item III, da\nS\u00famula n\u00ba 219, do C. TST.\n\uf0de V \u2013 Requer, ainda, que as intima\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es sejam efetuadas\nexclusivamente em nome do Dr. Wilson Leite de Morais / OAB-Pr\n14.946, nos termos da S\u00famula n\u00ba 427, do C. TST.\n5.\nVALOR DA A\u00c7\u00c3O\nConsiderando-se que, o pedido efetuado pelo\nSindicato s\u00e3o superiores a 40 sal\u00e1rios m\u00ednimos, d\u00e1-se a presente a\u00e7\u00e3o,\npara os efeitos legais, o valor de R$ 35.000,00 (trinta e cinco mil reais).\nTermos em que,\np. e. deferimento.\nLondrina, 11 de julho de 2014.\n\nWilson Leite de Morais\nOab-Pr. 14.946\n\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nOab-Pr. 23.692\n\n\uf0b7\n\nLivraria COAD\n\n5\nRua Paranagu\u00e1, n\u00ba 949, Centro, Londrina, Paran\u00e1, CEP 86020-030 - Fones/fax (43) 33238586 - 33248731\nRua Saldanha Marinho, n\u00ba 848, Centro, Curitiba, Paran\u00e1, CEP: 80410-451 - Fones/fax (41) 3222-5399/3049-0808\nwww.wlmoraisadvogados.com.br\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1K2A-J914-4317-1895\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ac56847\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094440000000098168548?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094440000000098168548\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "2 PETICAO-INICIAL-ACAO COLETIVA"
        ],
        [
            106757139,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/fbf0f378d7ddc481809ece89bd88b8a1.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 07/03/2020 06:00:19 - 41c2612 e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030706001900000000073640124\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n22\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 9\u00b0 PISO\n41-3310-7022-vdt22@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\nVIG\u00c9SIMA SEGUNDA VARA DO TRABALHO DE CURITIBA-PR\nTERMO DE AUDI\u00caNCIA\nRTOrd 46879-2014-084-09-00-4\nAos oito dias do m\u00eas de agosto do ano de dois mil e dezesseis,\n\u00e0s 17h35min, na sala de audi\u00eancias desta Vara, presente a MM\u00aa Ju\u00edza do\nTrabalho Substituta, Dr\u00aa ANELORE ROTHENBERGER COELHO, ausentes as\npartes, foi proferida a seguinte\nSENTEN\u00c7A\nAutor: STIECP SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE\nENERGIA HIDRO E TERMOEL\u00c9TRICA E ALTERNATIVAS DE CORNELIO\nPROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O\nR\u00e9us: COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA, COPEL GERA\u00c7\u00c3O E\nTRANSMISS\u00c3O S/A E COPEL DISTRIBUI\u00c7\u00c3O TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A\nI - RELAT\u00d3RIO\nSTIECP\nSINDICATO\nDOS\nTRABALHADORES\nNAS\nIND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO E TERMOEL\u00c9TRICA E ALTERNATIVAS\nDE CORNELIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O, qualificado \u00e0 fl. 02, apresentou a\npresente Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista em face de COMPANHIA PARANAENSE DE\nENERGIA, COPEL GERA\u00c7\u00c3O E TRANSMISS\u00c3O S/A E COPEL\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A, como substituto processual,\nrequerendo a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s no pagamento de horas de sobreaviso e\nreflexos aos eletricistas e honor\u00e1rios advocat\u00edcios. Atribuiu \u00e0 causa o valor de R$\n35.000,00. Juntou documentos.\nInconciliados, as R\u00e9s, em contesta\u00e7\u00e3o conjunta (fls. 46/92),\nsuscitou preliminares de aus\u00eancia de pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e de\ndesenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, diante da inexist\u00eancia de\nautoriza\u00e7\u00e3o em assembleia para o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o e de ilegitimidade ativa\ndo Sindicato diante da aus\u00eancia de direitos individuais homog\u00eaneos no pedido\nde horas se sobreaviso; ilegitimidade ativa do sindicato em rela\u00e7\u00e3o aos\nempregados n\u00e3o associados; litispend\u00eancia e coisa julgada. Arguiram prejudicial\nde m\u00e9rito de prescri\u00e7\u00e3o bienal e quinquenal. No m\u00e9rito, alegou que a\nperiodicidade de sobreaviso e os hor\u00e1rios alegados na inicial n\u00e3o procedem,\npois os substitu\u00eddos n\u00e3o participam da escala de sobreaviso todos os meses e\nnem todas as semanas do m\u00eas. Disse que as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o\nfixas, nem quanto aos hor\u00e1rios, nem quanto \u00e0s pessoas que dela participam, e\nque h\u00e1 rod\u00edzio entre os empregados que participam. H\u00e1 quem participa da\nescala uma semana e outros em duas ao m\u00eas. H\u00e1 empregados de localidade\nmenor, onde n\u00e3o existem outros empregados para o rod\u00edzio, que participa da\nescala quase o m\u00eas todo. H\u00e1 hor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra\ne at\u00e9 na mesma localidade. Dependendo da localidade, h\u00e1 empregados que\ntrabalham em hor\u00e1rio das 08h00min \u00e0s 18h00min e outros da 09h00min \u00e0s\n19h00min e, ainda, empregados que trabalham em hor\u00e1rio diferenciado das\n13h00min \u00e0s 22h00min. Em raz\u00e3o disso, h\u00e1 escalas de sobreaviso pelo menos\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n2\n\nem tr\u00eas hor\u00e1rios As situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam isonomicamente ao\ndisposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST. Os empregados que participam da\nescala de sobreaviso permanecem nesta condi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente at\u00e9 os hor\u00e1rios\ndefinidos pelas R\u00e9s, que variam de acordo com a necessidade. Pode ser at\u00e9 23h\nou at\u00e9 24h. N\u00e3o est\u00e3o de sobreaviso al\u00e9m do determinado nas escalas. As\nescalas s\u00e3o semanais para que possibilite o revezamento entre os empregados\ndas \u00e1reas. O pagamento ocorre no m\u00eas seguinte ao do labor, por ser parcela\nque depende do fechamento da frequ\u00eancia e em raz\u00e3o de o pagamento do\nsal\u00e1rio ser feito no dia 25 de cada m\u00eas. Os substitu\u00eddos se encontram em regime\nde sobreaviso somente nos hor\u00e1rios especificados nas escalas de cada um, pois\no hor\u00e1rio \u00e9 definido conforme a necessidade de cada \u00e1rea respeitando a\nquantidade m\u00e1xima de horas, quais sejam, nos dias \u00fateis at\u00e9 15 horas; e,\ns\u00e1bados, domingos e feriados at\u00e9 24 horas, conforme item 3.1 da NAC 040106.\nRessalta que n\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal espec\u00edfica regulando o regime de\nsobreaviso nas empresas do setor el\u00e9trico, aplicando-se por analogia o artigo\n244 da CLT. No mais, impugnou divisor e reflexos requeridos e Pugnou pela\ntotal improced\u00eancia dos pedidos, requerendo, em eventual condena\u00e7\u00e3o, seja\nobservado o pagamento das parcelas no m\u00eas seguinte ao labor, abatendo-se os\nvalores pagos. Em eventual condena\u00e7\u00e3o, requereu que liquida\u00e7\u00e3o se d\u00ea por\nartigos e a exclus\u00e3o dos substitu\u00eddos com a\u00e7\u00e3o individual, na liquida\u00e7\u00e3o. Juntou\ndocumentos.\nO Autor manifestou-se sobre a defesa e documentos \u00e0s fls.\n472/496 e 14257/14259.\nInquiridas cinco testemunhas (fls. 14278/14283, 14293/14295 e\n14298/14307).\nDe comum acordo, as partes inclu\u00edram dois substitu\u00eddos\nprocessuais, acordando que n\u00e3o seria mais acrescido nenhum empregado ao rol\nanexado aos autos, sendo o mesmo taxativo (fl. 14308).\nO Sindicato-autor pretendeu a inclus\u00e3o de novos substitu\u00eddos\n(fls. 14320/14321), com o que discordaram as r\u00e9s, ressaltando o acordado\nacerca da n\u00e3o inclus\u00e3o de mais nenhum empregado (14325).\nSem outras provas, foi encerrada a instru\u00e7\u00e3o processual.\nRaz\u00f5es finais por memoriais pelo Sindicato-autor \u00e0s fls. 14309/14318 e\nprejudicadas pelos r\u00e9us (fl. 14319). Concilia\u00e7\u00e3o final prejudicada.\nDECIDE-SE\nII - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O\nNOTIFICA\u00c7\u00d5ES E INTIMA\u00c7\u00d5ES\nDiante do pedido do reclamante, determina-se que todas as\nnotifica\u00e7\u00f5es e intima\u00e7\u00f5es sejam dirigidas, exclusivamente, ao procurador Wilson\nLeite de Morais \u2013 OAB/PR 14.946. Acolhe-se.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n3\n\nARTIGO 830 DA CLT\nA exig\u00eancia do artigo 830 da CLT, de certid\u00e3o de autenticidade\nde c\u00f3pias de documentos apresentados em processo, tem a finalidade de evitar\nd\u00favida quanto aos fatos da lide e proporcionar uma presta\u00e7\u00e3o jurisdicional\nsegura. N\u00e3o sendo apontado, especificamente, v\u00edcio material nas c\u00f3pias de\ndocumentos apresentados, e inexistindo indicativo de fraude, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para\nse questionar a autenticidade das mesmas, ainda mais quando se trata de\ndocumento comum \u00e0s partes. Rejeita-se.\nINCLUS\u00c3O DE SUBSTITU\u00cdDOS\nTendo em vista a discord\u00e2ncia das r\u00e9s, e porque, realmente, em\npeti\u00e7\u00e3o conjunta, as partes acordaram de que n\u00e3o haveria a inclus\u00e3o de nem\nmais um substitu\u00eddo na presente reclamat\u00f3ria trabalhista, al\u00e9m daqueles j\u00e1\ninclu\u00eddos no rol de substitu\u00eddos apresentado pelo autor, este Ju\u00edzo indefere o\npedido de inclus\u00e3o dos empregados nominados pelo sindicato \u00e0s fls.\n14320/14321. Rejeita-se.\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O EM ASSEMBL\u00c9IA\nOs Reclamados suscitam, preliminarmente, a aus\u00eancia de\npressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo,\ndiante da inexist\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o em assembleia para o ajuizamento de\na\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o h\u00e1 que se falar em necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o por meio de\nassembleia geral para o ajuizamento da a\u00e7\u00e3o, pois o inciso III do artigo 8\u00ba da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal admite a possibilidade do sindicato, na categoria de\nsubstituto processual, representar seus membros, independentemente da\noutorga de mandato expresso ou autoriza\u00e7\u00e3o por meio de assembleia geral.\nNo mesmo sentido:\n\"SUBSTITUI\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. ILEGITIMIDADE ATIVA DO\nSINDICATO. I A S\u00famula/TST n\u00ba 310 foi cancelada em ac\u00f3rd\u00e3o da\nSBDI Plena do TST. II - A partir dessa nova orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial,\n\u00e9 for\u00e7oso considerar que a substitui\u00e7\u00e3o processual n\u00e3o se acha mais\nrestrita \u00e0s hip\u00f3teses contempladas na CLT, abrangendo doravante\ninteresses individuais homog\u00eaneos, interesses difusos e os coletivos\nem sentido estrito. III - Os interesses individuais homog\u00eaneos, por sua\nvez, se apresentam como subesp\u00e9cie dos interesses transindividuais\nou coletivos em sentido lato. Referem-se a um grupo de pessoas que\ntranscendem o \u00e2mbito individual, embora n\u00e3o cheguem a constituir\ninteresse p\u00fablico. Para a admissibilidade da tutela desses direitos ou\ninteresses individuais, \u00e9 imprescind\u00edvel a caracteriza\u00e7\u00e3o da sua\nhomogeneidade, isto \u00e9, sua dimens\u00e3o coletiva deve prevalecer sobre\na individual, caso contr\u00e1rio os direitos ser\u00e3o heterog\u00eaneos, ainda que\ntenham origem comum. IV - Vem a calhar a norma do artigo 81 da Lei\n8.078/90 (C\u00f3digo de Defesa do Consumidor), segundo a qual s\u00e3o\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n4\n\ninteresses individuais homog\u00eaneos os interesses de grupo ou\ncategoria de pessoas determinadas ou determin\u00e1veis, que\ncompartilhem preju\u00edzos divis\u00edveis, de origem comum. Nessa categoria\nacha-se enquadrado o interesse defendido pelo sindicato-recorrido,\ntendo em conta a evid\u00eancia de todos os empregados da recorrente\nterem compartilhado preju\u00edzos divis\u00edveis, de origem comum. V Consolidada nesta Corte, na esteira do posicionamento do STF de o\ninciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o ter contemplado aut\u00eantica\nhip\u00f3tese de substitui\u00e7\u00e3o processual generalizada, em rela\u00e7\u00e3o a qual,\nali\u00e1s, n\u00e3o \u00e9 exig\u00edvel delibera\u00e7\u00e3o assemblear nem \u00e9 imprescind\u00edvel a\noutorga de mandato pelos substitu\u00eddos, pois \u00e9 o substituto que det\u00e9m\nlegitima\u00e7\u00e3o an\u00f4mala para a a\u00e7\u00e3o, o alcance subjetivo dela n\u00e3o mais\nse limita aos associados da entidade sindical, alcan\u00e7ando, ao\ncontr\u00e1rio, todos os integrantes da categoria profissional. VI - Por conta\ndessa nova e marcante singularidade da substitui\u00e7\u00e3o processual, no\n\u00e2mbito do processo do trabalho, n\u00e3o se divisa a pretendida ofensa aos\nartigos 5\u00ba, II e XXI, e 8\u00ba, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 6\u00ba do CPC,\ntampouco a higidez da diverg\u00eancia jurisprudencial com arestos j\u00e1\nsuperados, vindo \u00e0 baila, como \u00f3bice ao conhecimento do recurso de\nrevista, o que preconiza a S\u00famula/TST n\u00ba 333. VII Recurso n\u00e3o\nconhecido. (...) Recurso n\u00e3o conhecido.\" (TST - RR n\u00b0 565/2004-70104-00 - Relator Ministro Barros Levenhagen - DJ 15/09/2006)\n\nRejeita-se.\nILEGITIMIDADE ATIVA\nArguem os R\u00e9us a ilegitimidade ativa do Sindicato-autor, diante\nda aus\u00eancia de direitos individuais homog\u00eaneos no pedido de horas de\nsobreaviso.\nA legitimidade para a causa consiste, em s\u00edntese, na\nindividualiza\u00e7\u00e3o daquele a quem pertence o interesse de agir e daquele perante\no qual esses interesses devem ser manifestados. Basta que da an\u00e1lise abstrata\ndos fatos narrados na peti\u00e7\u00e3o inicial se observe in statu assertiones as\ncondi\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o, para que se viabilize o exame do m\u00e9rito em sua plenitude.\nDessa forma, uma vez alegado pelo Sindicato-reclamante, na\nexordial, que os substitu\u00eddos s\u00e3o empregados dos r\u00e9us e que pretende a\ncondena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria destes no pagamento de horas de sobreaviso e reflexos\naos empregados eletricistas (grupo determinado de empregados dos\nreclamados), conclui-se que \u00e9 parte leg\u00edtima para figurar no polo ativo desta lide,\nna condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, n\u00e3o havendo que se falar em ilegitimidade\nativa. Com efeito, ainda que o quantum eventualmente devido a cada\nempregado, caso reconhecido o direito, seja apurado em a\u00e7\u00e3o individual, o\ndireito em si \u00e9 individual homog\u00eaneo (possui origem comum) e pode ser\npostulado via substitui\u00e7\u00e3o processual. Tal reconhecimento, contudo, n\u00e3o implica\nem proced\u00eancia da pretens\u00e3o do sindicato, que constitui o m\u00e9rito da presente\nlide, e com a mesma deve ser apreciada.\nRejeita-se.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n5\n\nEMPREGADOS N\u00c3O ASSOCIADOS\nOs Reclamados invocam preliminar de ilegitimidade ativa do\nsindicato em rela\u00e7\u00e3o aos empregados n\u00e3o associados.\nSem raz\u00e3o, pois o inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nlegitima os sindicatos para atuar de forma ampla e irrestrita na defesa dos\nintegrantes de sua categoria profissional, e n\u00e3o somente dos seus associados,\nhavendo pertin\u00eancia subjetiva do Sindicato-reclamante para figurar no polo ativo\nda demanda. Rejeita-se.\nLITISPEND\u00caNCIA E COISA JULGADA\nEm defesa, as r\u00e9s suscitam preliminares de litispend\u00eancia e\ncoisa julgada em face daqueles substitu\u00eddos que, individualmente, tenham\najuizado id\u00eantica reclama\u00e7\u00e3o trabalhista, com mesmo pedido a t\u00edtulo de horas de\nsobreaviso e reflexos.\nPara que haja coisa julgada ou litispend\u00eancia imp\u00f5e-se a\nexist\u00eancia de identidade de partes, de causa de pedir e de pedido, como\npreceitua o artigo 301, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba do CPC.\nNo processo coletivo, a litispend\u00eancia possui regramento\npr\u00f3prio, qual seja, o artigo 104 da Lei n\u00ba 8.078/90, que estipula que as a\u00e7\u00f5es\ncoletivas n\u00e3o induzem litispend\u00eancia para as a\u00e7\u00f5es individuais e que os efeitos\nda coisa julgada oriundos daquelas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o beneficiar\u00e3o os autores das\na\u00e7\u00f5es individuais, quando n\u00e3o requerida sua suspens\u00e3o no prazo de trinta dias,\na contar da ci\u00eancia nos autos do ajuizamento da a\u00e7\u00e3o coletiva.\nSe o trabalhador, integrante de determinada categoria\nprofissional, associado ou n\u00e3o do respectivo sindicato, n\u00e3o postular a suspens\u00e3o\nde respectiva a\u00e7\u00e3o individual, o resultado da demanda coletiva n\u00e3o acarreta\nqualquer repercuss\u00e3o pass\u00edvel de alcan\u00e7\u00e1-lo. \u00c9 irrelevante a eventual exist\u00eancia\nde conflito entre a decis\u00e3o na a\u00e7\u00e3o individual e coletiva, pois n\u00e3o h\u00e1 identidade\nde partes.\nN\u00e3o h\u00e1 que se falar em litispend\u00eancia ou coisa julgada entre\na\u00e7\u00e3o coletiva e a\u00e7\u00e3o individual, haja vista que o CDC estabelece, exatamente, o\noposto no artigo 104, ressalvando-se, apenas, que os efeitos da coisa julgada\nn\u00e3o beneficiar\u00e3o os autores individuais acaso n\u00e3o requerida a suspens\u00e3o destas\na\u00e7\u00f5es.\nNesse sentido, colhem-se os julgados adiante transcritos:\n\u201cLITISPEND\u00caNCIA. A\u00c7\u00c3O COLETIVA E A\u00c7\u00c3O INDIVIDUAL.\nDIREITOS INDIVIDUAIS HOMOG\u00caNEOS. INEXIST\u00caNCIA. N\u00e3o h\u00e1\nlitispend\u00eancia entre a\u00e7\u00e3o coletiva proposta por Sindicato com a\nsubsequente demanda individual do empregado, em face do disposto\nno artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor (CDC). Conv\u00e9m\nassinalar que a tutela de direitos coletivos n\u00e3o tem a finalidade de\nprejudicar os direitos isolados de cada indiv\u00edduo, tampouco de impedir\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n6\n\no exerc\u00edcio do direito de a\u00e7\u00e3o individual. Entendimento diverso\nacarretaria viola\u00e7\u00e3o ao disposto no artigo 5\u00ba, inciso XXXV, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal (CF). O ajuizamento ou o prosseguimento da\na\u00e7\u00e3o individual, na pend\u00eancia de a\u00e7\u00e3o coletiva, \u00e9 juridicamente\naceit\u00e1vel, por\u00e9m, ficar\u00e1 o autor da a\u00e7\u00e3o individual privado da extens\u00e3o\nsubjetiva da senten\u00e7a que vier a ser proferida na a\u00e7\u00e3o coletiva.\nRecurso ordin\u00e1rio conhecido e provido, determinando-se o retorno dos\nautos ao Ju\u00edzo de origem para an\u00e1lise do m\u00e9rito do pedido extinto por\npreliminar.\u201d (TRT-PR-34507-2007- 008-09-00-3-ACO-22984-2011 - 3A.\nTURMA Relator: ALTINO PEDROZO DOS SANTOS Publicado no\nDEJT em 17-06-2011)\n\u201cLITISPEND\u00caNCIA. A\u00c7\u00c3O COLETIVA ANTERIOR AJUIZADA PELO\nSINDICATO. APLICA\u00c7\u00c3O DO ART. 104, DO CDC. Por aplica\u00e7\u00e3o\nsupletiva do CDC ao Processo do Trabalho (art. 769, da CLT), n\u00e3o faz\nconfigurar litispend\u00eancia a a\u00e7\u00e3o coletiva ajuizada pelo sindicato, na\ncondi\u00e7\u00e3o de substituto processual, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o individual do\nsubstitu\u00eddo.\u201d (TRT-PR-00538-2010-089-09-00-0-ACO-09160-2011 1A. TURMA Relator: C\u00c9LIO HORST WALDRAFF Publicado no DEJT\nem 18-03-2011)\n\u201cA\u00e7\u00e3o coletiva. Litispend\u00eancia. A a\u00e7\u00e3o coletiva n\u00e3o retira a legitima\u00e7\u00e3o\ndo pr\u00f3prio titular do direito e nem impede o ajuizamento ou o\nprosseguimento da a\u00e7\u00e3o ajuizada pelo titular, individualmente, a qual\nter\u00e1 sempre prioridade sobre a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, esta sim, de car\u00e1ter\napenas supletivo, dada a sua pr\u00f3pria natureza.\u201d (TRT-PR-00293-2010089-09-00-1-ACO-35650-2011 - 2A. TURMA Relator: M\u00c1RCIO\nDION\u00cdSIO GAPSKI Publicado no DEJT em 02-09-2011)\n\nAssim, tendo em vista que a presente reclama\u00e7\u00e3o trabalhista foi\nproposta pelo STIECP na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, aplica-se a\nprevis\u00e3o contida no artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, in verbis:\n\"As a\u00e7\u00f5es coletivas, previstas nos incisos I e II e do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 81,\nn\u00e3o induzem litispend\u00eancia para as a\u00e7\u00f5es individuais, mas os efeitos da coisa\njulgada erga omnes ou ultra partes a que aludem os incisos II e III do artigo\nanterior n\u00e3o beneficiar\u00e3o os autores das a\u00e7\u00f5es individuais, se n\u00e3o for requerida\nsua suspens\u00e3o no prazo de trinta dias, a contar da ci\u00eancia nos autos do\najuizamento da a\u00e7\u00e3o coletiva.\nPortanto, caso os substitu\u00eddos, como reclamantes em a\u00e7\u00f5es\nindividuais, que contenham o mesmo pedido da presente demanda, n\u00e3o\nrequeiram a suspens\u00e3o de suas respectivas a\u00e7\u00f5es, ao terem ci\u00eancia desta\ndemanda, estar\u00e3o exclu\u00eddos dos efeitos da a\u00e7\u00e3o coletiva, n\u00e3o havendo que se\nfalar em litispend\u00eancia ou coisa julgada.\nRejeita-se.\nPRESCRI\u00c7\u00c3O BIENAL\nOportunamente arguida, pronuncia-se a prescri\u00e7\u00e3o total das\nparcelas eventualmente deferidas que atinjam membros da categoria profissional\ndesligados das Reclamadas h\u00e1 mais de dois anos contados da propositura da\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n7\n\npresente reclama\u00e7\u00e3o trabalhista, ou seja, substitu\u00eddos que tenham sido\ndesligados dos quadros funcionais das r\u00e9s antes de 10/12/2012, considerando a\nproje\u00e7\u00e3o do aviso pr\u00e9vio, conforme previs\u00e3o do 7\u00ba, inciso XXIX, da CF/88 e\ntendo em conta que a presente a\u00e7\u00e3o foi proposta em 10/12/2014. Acolhe-se.\nPRESCRI\u00c7\u00c3O QUINQUENAL\nPronuncia-se a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das parcelas exig\u00edveis\nanteriormente a 10/12/2009, nos termos do artigo 7\u00ba, XXIX, da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal, tendo em vista que a presente Reclamat\u00f3ria Trabalhista foi proposta em\n10/12/2014, excetuando-se a condena\u00e7\u00e3o declarat\u00f3ria, que \u00e9 imprescrit\u00edvel.\nN\u00e3o h\u00e1 pedido de parcelas fundi\u00e1rias quanto a verbas salariais\nj\u00e1 pagas no curso contratual, o que, em princ\u00edpio, torna in\u00f3cuo o debate a\nrespeito da prescri\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. Mas, apenas para que n\u00e3o se alegue omiss\u00e3o,\nregistre-se que a prescri\u00e7\u00e3o trinten\u00e1ria do FGTS, admitida na antiga S\u00famula 362\ndo C. TST, deixou de ser aplic\u00e1vel a partir de 13/11/2014, quando o STF\ndeclarou a inconstitucionalidade das normas que previam prazo prescricional de\ntrinta anos para a\u00e7\u00f5es relativas a valores n\u00e3o depositados do FGTS, no ARExt\nn\u00ba 709.212/DF. A presente reclamat\u00f3ria trabalhista foi proposta em 10/12/2014,\nquando a S\u00famula em comento j\u00e1 havia sido revogada em sua reda\u00e7\u00e3o original,\nn\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto. Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar, in casu, em prescri\u00e7\u00e3o\ntrinten\u00e1ria, quanto a eventual pedido afeto aos dep\u00f3sitos fundi\u00e1rios do curso\ncontratual, nos termos da atual reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 362 do C. TST, in verbis:\nFGTS. PRESCRI\u00c7\u00c3O (reda\u00e7\u00e3o alterada) - Res. 198/2015, republicada\nem raz\u00e3o de erro material - DEJT divulgado em 12, 15 e 16.06.2015\nI - Para os casos em que a ci\u00eancia da les\u00e3o ocorreu a partir de\n13.11.2014, \u00e9 quinquenal a prescri\u00e7\u00e3o do direito de reclamar contra o\nn\u00e3o-recolhimento de contribui\u00e7\u00e3o para o FGTS, observado o prazo de\ndois anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do contrato;\nII - Para os casos em que o prazo prescricional j\u00e1 estava em curso em\n13.11.2014, aplica-se o prazo prescricional que se consumar primeiro:\ntrinta anos, contados do termo inicial, ou cinco anos, a partir de\n13.11.2014 (STF-ARE-709212/DF).\n\nAcolhe-se.\nRESPONSABILIDADE SOLID\u00c1RIA\nVerifica-se dos autos que as reclamadas n\u00e3o apresentam\ncontrov\u00e9rsia quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico, tanto \u00e9\nassim, que at\u00e9 apresentaram defesa conjunta, s\u00e3o representadas em audi\u00eancia\npelo mesmo advogado e mesmo preposto, o que torna inconteste que,\nrealmente, tratam-se de grupo econ\u00f4mico. Destarte, com espeque no artigo 2\u00b0,\n\u00a72\u00b0, da CLT, o Ju\u00edzo declara a responsabilidade solid\u00e1ria das reclamadas por\neventuais cr\u00e9ditos que venham a ser deferidos na presente reclama\u00e7\u00e3o\ntrabalhista. Acolhe-se.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n8\n\nHORAS DE SOBREAVISO \u2013 REFLEXOS\nO Sindicato-autor, na qualidade de substituto processual, afirma\nque os substitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s, s\u00e3o\nobrigados a permanecer em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s de telefones\ncelulares ou fixos, das 18h de um dia \u00e0s 8h do dia seguinte, de segunda \u00e0 sextafeira e por vinte e quatro horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados. Alega que,\ncontudo, as r\u00e9s pagam horas de sobreaviso, somente das 18h \u00e0s 23h de\nsegunda \u00e0 sexta-feira e das 8h \u00e0s 23h aos s\u00e1bados, domingos e feriados,\nportanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso das 23h \u00e0s 8h do dia seguinte\nseja nos dias de semana (segunda a sexta) e o mesmo ocorrendo nos s\u00e1bados,\ndomingos e feriados. Destaca que os documentos denominados \u201cRSO \u2013 Regime\nde Sobreaviso\u201d pertencentes aos substitu\u00eddos trazem os dias em que ficaram de\nsobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\ndas r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram pagos. Invoca a\nnova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 428 do C. TST, em especial o seu item II. Desta forma,\nrequer o Sindicato-autor, a condena\u00e7\u00e3o das reclamadas ao pagamento de dez\nhoras di\u00e1rias de sobreaviso aos substitu\u00eddos, a serem apuradas de acordo com\nos RSO\u00b4s (Regime de Sobreaviso) de cada substitu\u00eddo, desde suas respectivas\nadmiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, observando-se o\nhor\u00e1rio noturno reduzido, observado o divisor 200, bem como, os reflexos das\nhoras de sobreaviso, acrescidas do repouso semanal remunerado, nas verbas\nde 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 1/3, FGTS (no percentual de 8% para os\nsubstitu\u00eddos na ativa, e, no percentual de 11,20% para aqueles que tenham sido\ndespedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da presente demanda),\nparticipa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por tempo de servi\u00e7o e AC-DRT\u2013\n192/3/84.\nAs R\u00e9s, em contesta\u00e7\u00e3o, alegam que a periodicidade de\nsobreaviso e os hor\u00e1rios alegados na inicial n\u00e3o procedem, pois os substitu\u00eddos\nn\u00e3o participam da escala de sobreaviso todos os meses e nem todas as\nsemanas do m\u00eas. Dizem que as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o fixas, nem\nquanto aos hor\u00e1rios, nem quanto \u00e0s pessoas que dela participam, e que h\u00e1\nrod\u00edzio entre os empregados que participam; h\u00e1 quem participa da escala uma\nsemana e outros em duas ao m\u00eas; h\u00e1 empregados de localidade menor, onde\nn\u00e3o existem outros empregados para o rod\u00edzio, que participam da escala quase\no m\u00eas todo; h hor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9 na\nmesma localidade; dependendo da localidade, h\u00e1 empregados que trabalham\ndas 08h \u00e0s 18h e outros das 09h \u00e0s 19h e, ainda, empregados que trabalham\nem hor\u00e1rio diferenciado das 13h \u00e0s 22h. Em raz\u00e3o disso, h\u00e1 escalas de\nsobreaviso pelo menos em tr\u00eas hor\u00e1rios. Afirmam que as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o\nse amoldam isonomicamente ao disposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST e que\nos empregados que participam da escala de sobreaviso permanecem nesta\ncondi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente at\u00e9 os hor\u00e1rios definidos pelas R\u00e9s, que variam de acordo\ncom a necessidade. Aduzem que n\u00e3o est\u00e3o de sobreaviso al\u00e9m do determinado\nnas escalas, que s\u00e3o semanais para possibilitar o revezamento entre os\nempregados das \u00e1reas. Informam que o pagamento ocorre no m\u00eas seguinte ao\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n9\n\ndo labor, por ser parcela que depende do fechamento da frequ\u00eancia e em raz\u00e3o\nde o pagamento do sal\u00e1rio ser feito no dia 25 de cada m\u00eas. Os substitu\u00eddos se\nencontram em regime de sobreaviso somente nos hor\u00e1rios especificados nas\nescalas de cada um, pois o hor\u00e1rio \u00e9 definido conforme a necessidade de cada\n\u00e1rea respeitando a quantidade m\u00e1xima de horas, quais sejam, nos dias \u00fateis at\u00e9\n15 horas; e, s\u00e1bados, domingos e feriados at\u00e9 24 horas, conforme item 3.1 da\nNAC 040106. Ressaltam que n\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal espec\u00edfica regulando o\nregime de sobreaviso nas empresas do setor el\u00e9trico, aplicando-se por analogia\no artigo 244 da CLT. No mais, impugnam o divisor e reflexos requeridos.\nPara fazer jus ao pagamento de sobreaviso, deve o empregado\npreencher os requisitos previstos no artigo 244, par\u00e1grafo 2\u00ba da CLT, que pode\nser usado por analogia. Al\u00e9m disto, este Ju\u00edzo coaduna da posi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria\nconstante do entendimento consubstanciado na S\u00famula 428 do C. TST, que, em\nseu item I, preleciona que a simples utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos telem\u00e1ticos,\ncomo BIP ou celular, n\u00e3o caracteriza regime de sobreaviso, sendo necess\u00e1ria a\ndemonstra\u00e7\u00e3o de que o empregado permanece no aguardo de ser chamado, a\nqualquer momento, durante o per\u00edodo de descanso, mediante escalas (item II da\nS\u00famula em comento).\nPor outro lado, no caso da COPEL, o sobreaviso \u00e9 previsto em\nnorma interna que estabelece ser devido quando o trabalhador cumpre as\nescalas de plant\u00e3o fixadas pela empresa. \u00c9 devido, tamb\u00e9m, quando convocado\npara prestar atendimento entre um plant\u00e3o e outro, excepcionadas as horas de\nefetivo atendimento, que s\u00e3o quitadas como horas extras. Estipula a norma\ninterna que n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o o empregado que, mesmo de plant\u00e3o,\nn\u00e3o for encontrado em hor\u00e1rio fora da escala (item 4.6), sendo pass\u00edvel de\npuni\u00e7\u00e3o se n\u00e3o for encontrado ou se recusar ao trabalho no hor\u00e1rio da escala\n(item 4.5).\nOs registros constantes nas escalas de sobreaviso foram\nreconhecidos corretos pelo sindicato-reclamante, quanto aos dias efetivamente\ntrabalhados pelos substitu\u00eddos, contudo, diverge quanto \u00e0 anota\u00e7\u00e3o da jornada,\nsustentando que os substitu\u00eddos permanecem de sobreaviso ap\u00f3s \u00e0s 23h.\nVejamos a prova oral colhida:\nPRIMEIRA TESTEMUNHA DO SINDICATO-AUTOR: \"trabalhou\npara a r\u00e9 de 16/06/1982 a 15/04/2012, quando se aposentou; estava lotado em\nSanta Cec\u00edlia do Pav\u00e3o e atendia tamb\u00e9m Nova santa B\u00e1rbara e ainda outras\ncidades da regi\u00e3o em caso de necessidade; o depoente era eletricista de\nplant\u00e3o; o sobreaviso era das 18h \u00e0s 23h durante a semana e das 8h \u00e0s 23h em\ns\u00e1bados, domingos e feriados; nada obstante, tamb\u00e9m era acionado em caso de\nnecessidade ap\u00f3s as 23h at\u00e9 as 8h da manh\u00e3 seguinte; o mesmo acontecia com\nos demais colegas, inclusive nas demais regi\u00f5es; o pagamento do sobreaviso\nera apenas at\u00e9 as 23 horas; ap\u00f3s as 23 horas havia apenas o pagamento de\nhoras extras caso houvesse o chamado; mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar\nde atender os chamados; os dias de sobreaviso eram registrados no documento\nchamado RSO; todos os eletricistas ficavam de sobreaviso, mediante escala; o\nacionamento era atrav\u00e9s de bip, telefone m\u00f3vel e fixo; nunca recusou chamada\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n10\n\nap\u00f3s as 23h; recorda-se de um eletricista de Santo Ant\u00f4nio da Platina que\nrecusou o chamado ap\u00f3s as 23h e teve como puni\u00e7\u00e3o 3 dias de suspens\u00e3o; n\u00e3o\nse recorda do nome; nos \u00faltimos 6 ou 7 anos do depoente havia uma empresa\nterceirizada para atendimento das chamadas emergenciais; os dias de escala\neram vari\u00e1veis; no caso do depoente, nada obstante, acrescenta que ficava de\nsobreaviso praticamente 30 dias ao m\u00eas porque era s\u00f3 o depoente mais um\ncolega; esclarece que a empresa terceirizada atendia apenas as 'emerg\u00eancias\nmais pesadas'\".\nSEGUNDA TESTEMUNHA DO SINDICATO-AUTOR: \"trabalhou\npara a r\u00e9 de 15/11/1987 a 15/11/2011, quando se aposentou; o depoente era\nencarregado de manuten\u00e7\u00e3o de linhas energizadas em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio;\natendia todas as cidades da regi\u00e3o de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; mantinha contato com\noutros colegas eletricistas da regi\u00e3o; o sobreaviso era das 18h \u00e0s 8h; nos finais\nde semana o sobreaviso era das 8h de um dia \u00e0s 8h do outro dia; todos os dias\nse sobreaviso dos eletricistas eram anotados no documento chamado RSO;\ntodos os eletricistas eram escalados para o sobreaviso; o chamado acontecia\npor bip, telefone m\u00f3vel ou fixo; havia empresa terceirizada para atender\nchamados emergenciais, mas se havia muitas emerg\u00eancias cada um atendia\numa\".\nPRIMEIRA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: \"trabalha para\na r\u00e9 desde setembro de 2010, como t\u00e9cnico de distribui\u00e7\u00e3o desde julho de 2012;\nanteriormente foi t\u00e9cnico de manuten\u00e7\u00e3o; trabalha em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; est\u00e1\nlotado na ag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio que atende as cidades de\nCongonhinhas, Nova F\u00e1tima, S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira, Nova Am\u00e9rica da\nColina, Ura\u00ed, Rancho Alegre, Sertaneja e Le\u00f3polis; todos os eletricistas da\nag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio ficam de sobreaviso; atualmente, desde fevereiro\nde 2014, o sobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas;\nanteriormente era das 8h \u00e0s 23h durante a semana e nos finais de semana das\n8h \u00e0s 23h; caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio\neletricista da escala de sobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse localizado\ntentavam localizar outro eletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na escala; caso a\ncentral n\u00e3o conseguisse localizar o eletricista, a central ligava para o depoente\nque localizava o eletricista; o depoente nunca deixou de localizar o eletricista\nchamado; n\u00e3o conhece algum eletricista que tenha recusado o chamado ap\u00f3s as\n23h; h\u00e1 equipe terceirizada, que atende o mesmo tipo de ocorr\u00eancia; o per\u00edodo\nde sobreaviso dos eletricistas \u00e9 sempre o mesmo; n\u00e3o sabe a raz\u00e3o da mudan\u00e7a\ninformada no item 6; anteriormente \u00e0 mudan\u00e7a contida no item 6 o pagamento\ndo sobreaviso encerrava-se \u00e0s 23h\".\nSEGUNDA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: \"a depoente\nsabe quais s\u00e3o os substitu\u00eddos pelo autor na presente rela\u00e7\u00e3o processual; que a\nexce\u00e7\u00e3o de aproximadamente 6 pessoas da lista, subordinadas a outra pessoa\njur\u00eddica da holding da COPEL, as demais, em sua maioria, s\u00e3o eletricista,\nportanto, sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso; apenas os eletricistas e os t\u00e9cnicos de\nagencia (neste ultimo caso nenhum destes constando na rela\u00e7\u00e3o de substituto)\nest\u00e3o sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso; na descri\u00e7\u00e3o do cargo das pessoas\nreferidas na resposta anterior sempre h\u00e1 a palavra eletricista; at\u00e9 fevereiro de\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n11\n\n2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio das 18h \u00e0s 23h, em sua maioria, sendo\nque para algumas equipes com hor\u00e1rio diferenciado a escala era das 19h \u00e0s\n24h, sendo que ap\u00f3s fevereiro de 2014 passou a ser das 18h \u00e0s 08h; ainda em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta anterior, nos finais de semana e feriados a escala era das\n08h \u00e0s 18h, sendo que atualmente \u00e9 de 24h, neste caso; todas as escalas de\nsobreaviso s\u00e3o documentadas, inclusive com a assinatura do trabalhador e do\ngerente respectivo (RSO); que ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como de final da escala,\nn\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do empregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora do\nseu expediente; que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias\npodem ser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro\noperacional, neste caso em regime de horas extras, que por serem pagas em\ndobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo havido um caso em\nque o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de interessados; as pessoas da\nescala sempre t\u00eam prioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas\nna resposta anterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro\nde hor\u00e1rio em que haja previs\u00e3o de escala; os encarregados assim como os\neletricista participam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o\nperdem a condi\u00e7\u00e3o de eletricista; os trabalhadores s\u00e3o acionados nas\nemerg\u00eancias atrav\u00e9s de telefone celular; na r\u00e9 existe um centro de opera\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas pessoas\naquelas que efetuam contato com os trabalhadores escalados para trabalhar em\nsobreaviso; inquirida se j\u00e1 acionou trabalhadores, primeiramente respondeu\nafirmativamente, para depois esclarecer que o fez na condi\u00e7\u00e3o de consumidora,\ne n\u00e3o na de empregada da COPEL, pois trabalha n\u00e3o setor de recursos\nhumanos; a depoente jamais constatou as convoca\u00e7\u00f5es acima referidas\".\nTERCEIRA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: \"Trabalha na\nr\u00e9 desde junho de 2005; O depoente n\u00e3o conhece todos os empregados\nsubstitu\u00eddos pelo sindicato autor; em Santo Ant\u00f4nio da Platina todos os\neletricistas participam da escala de sobreaviso; As atividades di\u00e1rias dos\neletricistas n\u00e3o s\u00e3o sempre as mesmas mas todos os eletricistas fazem as\natividades pertinentes; Existem duplas para fun\u00e7\u00f5es especificas a ex de corte,\nliga\u00e7\u00e3o, atendimentos emergenciais, atividades rurais, n\u00e3o existe escala escrita,\n\u00e9 um acordo informal; A escala de sobreaviso inicia ap\u00f3s a jornada normal, \u00e0s\n18h, na \u00e9poca em que havia uma dupla trabalhando das 9h \u00e0s 19h, para essa\ndupla iniciava \u00e0s 19h; todo o conhecimento que o depoente tem de outras\nag\u00eancias da r\u00e9 \u00e9 de ouvir falar, existe escala de sobreaviso em outras ag\u00eancias\nmas n\u00e3o sabe explicar como funciona; Existe rodizio na escala de sobreaviso, o\nempregado que esta no sobreaviso ao encerrar a jornada normal leva para casa\ncelular e tablet, atualmente tamb\u00e9m levam os ve\u00edculos, e ficam de sobreaviso\nat\u00e9 \u00e0s 8h do dia seguinte; Em Santo Ant\u00f4nio da Platina todos participam da\nescala na mesma propor\u00e7\u00e3o, cada eletricista fica de sobreaviso 11 a 12 dias por\nm\u00eas; A quantidade de emerg\u00eancia no per\u00edodo diurno e no per\u00edodo noturno s\u00e3o\nequivalentes, quando o tempo esta bom, ocorrem bem poucas; Os\nacionamentos ocorrem nas unidades da r\u00e9 mas tem acontecido de solicitar\nsocorro de outras unidades, em dias hostis, pode acontecer do tempo estar ruim\nem Santo Ant\u00f4nio da Platina, e bom nas unidades vizinhas; No come\u00e7o a r\u00e9\nutilizava bip para entrar em contato com o empregado que estava no sobreaviso,\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n12\n\natualmente, nos \u00faltimos 5 anos, pelo menos, \u00e9 usado telefone celular; A partir do\nmomento em que o empregado \u00e9 acionado para atender emerg\u00eancia recebe\nhora extra, da sa\u00edda at\u00e9 o retorno, anotam essas horas em agenda e no dia\nseguinte lan\u00e7am em cart\u00e3o ponto, o pr\u00f3prio empregado lan\u00e7a as horas extras\nem cart\u00e3o ponto; Quando o empregado permanece em sobreaviso recebe horas\nde sobreaviso; Em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o esta na escala\nde sobreaviso pode ser acionado, e se n\u00e3o puder atender pode se recusar a\natender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe uma sequ\u00eancia de acionamento fora da\nescala de sobreaviso, a r\u00e9 liga para os eletricistas e verifica quem pode atender,\no atendimento feito \u00e9 anotado como hora extra; Sabe que existe empresa\nterceirizada que atende outras unidades da r\u00e9, citando que na data de ontem\npediram para equipe terceirizada de Joaquim T\u00e1vora atender em Guapirama; a\nunidade de Santo Ant\u00f4nio da Platina abrange Santo Ant\u00f4nio da Platina, Ribeir\u00e3o\ndo Pinhal, Quatigu\u00e1, Jundia\u00ed do Sul, Carl\u00f3polis, Guapirama, Joaquim T\u00e1vora,\nCoruj\u00e1 e S\u00e3o Roque; S\u00e3o 7 eletricistas em Santo Ant\u00f4nio da Platina, 1 eletricista\nem Carl\u00f3polis, 1 dupla em Quatigu\u00e1 e 1 dupla em Ribeir\u00e3o do Pinhal, todos\nparticipam do sobreaviso, esses eletricistas de fora de Santo Ant\u00f4nio da Platina\nfazem mais dias de sobreaviso do que os de Santo Ant\u00f4nio da Platina, mas o\nhor\u00e1rio \u00e9 o mesmo; Antes a r\u00e9 s\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h, n\u00e3o sabe\ninformar a partir de quando passou a pagar integral (das 18h \u00e0s 8h), quando\nrecebia as horas de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h,\ne se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a atender; Nunca houve\npuni\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender o chamado na escala de sobreaviso porque em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender; Trabalhou com o Sr.\nAntonio Al\u00edcio, vulgo Branco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e\nele contava que havia sido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia\nem Ribeir\u00e3o do Pinhal, nessa \u00e9poca o depoente ainda n\u00e3o trabalhava na r\u00e9\nassim como n\u00e3o viu a advert\u00eancia\".\nA prova oral supra transcrita \u00e9 suficiente para comprovar a tese\nposta na preambular, restando inconteste que os empregados das reclamadas\nque estavam escalados para sobreaviso, permaneciam em alerta, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\ndo empregador, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio de escala, devendo atender\naos chamados mesmo quando j\u00e1 terminado o per\u00edodo de sobreaviso. Como\nexemplo, cita-se que a pr\u00f3pria terceira testemunha das reclamadas declarou\nque, quando recebia as horas de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de\nsobreaviso at\u00e9 \u00e0s 08h e se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a\natender. Ou seja, na pr\u00e1tica, continuavam de sobreaviso, para presta\u00e7\u00e3o de\nservi\u00e7o p\u00fablico essencial, realizado em emerg\u00eancias. O n\u00e3o atendimento era\npenalizado pela empresa.\n\u00c9 incontroverso nos autos que as escalas est\u00e3o corretas em sua\nfrequ\u00eancia, mas n\u00e3o quanto aos hor\u00e1rios anotados, justamente o objeto desta\nlide. Tamb\u00e9m restou incontroverso que as reclamadas efetuavam o pagamento\ndas horas de sobreaviso, apenas, quanto \u00e0quelas relacionadas nas escalas de\nplant\u00e3o. Por fim, restou confirmado que os empregados em sobreaviso eram\nobrigados a portar BIP, telefone celular, ou ent\u00e3o, permaneciam em sua\nresid\u00eancia, com telefone fixo. Ainda que n\u00e3o haja provas de restri\u00e7\u00e3o na\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n13\n\nlocomo\u00e7\u00e3o dos empregados de sobreaviso, o fato \u00e9 que permaneciam \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o das reclamadas, que pagavam o sobreaviso, ainda que de forma\nparcial, com base em norma interna que se incorporou ao contrato de trabalho\ndos seus empregados.\nNeste sentido:\n\"HORAS DE SOBREAVISO. APARELHO CELULAR. COPEL. Em que\npese o entendimento jurisprudencial sedimentado na OJ n\u00ba.49 da SDI-I\ndo C. TST, as peculiaridades do caso concreto possibilitam o\ndeferimento de horas de sobreaviso ao empregado mesmo com a\nutiliza\u00e7\u00e3o de aparelho celular, uma vez que o pr\u00f3prio empregador\nremunerava o labor nessas condi\u00e7\u00f5es, sem qualquer ressalva, com\nbase em norma interna que se incorporou ao contrato individual de\ntrabalho, possibilitando remunera\u00e7\u00e3o \u00e0 base de 1/3 sobre a totalidade\ndas parcelas salariais.\" (TRT-PR-02208-2010-662-09-00-0-ACO45466-2011-4A.TURMA. Relator: LUIZ CELSO NAPP. DEJT 16-112011)\n\nRestou confirmado pela prova oral, conforme transcri\u00e7\u00f5es\nrealizadas, que, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do plant\u00e3o \u00e0s 23h, era poss\u00edvel que o\nplantonista fosse chamado. Assim, verifica-se que a jornada de sobreaviso\nregistrada n\u00e3o representa a realidade f\u00e1tica, j\u00e1 que as testemunhas indicadas\npelo sindicato-autor responderam que o plantonista podia ser acionado ap\u00f3s \u00e0s\n23h, devendo permanecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, fato que, inclusive, foi\nconfirmado pelas testemunhas das pr\u00f3prias reclamadas. Restou comprovada a\nobriga\u00e7\u00e3o no atendimento. E, ao rev\u00e9s do entendimento da COPEL, tal fato\nconfirma a restri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o do trabalhador e o direito ao sobreaviso al\u00e9m\ndas escalas fixadas.\nDestarte, entende o Ju\u00edzo que as provas produzidas autorizam o\npagamento de sobreaviso al\u00e9m daquele quitado pelas r\u00e9s, fazendo jus os\ntrabalhadores \u00e0s diferen\u00e7as pleiteadas pelo sindicato-autor.\nDevem ser tidos como dias de sobreaviso aqueles\ndocumentados nos autos, sendo o hor\u00e1rio de efetivo servi\u00e7o durante o\nsobreaviso computado na jornada de trabalho normal, para fins de c\u00e1lculo das\nhoras extras devidas (que n\u00e3o s\u00e3o objeto desta a\u00e7\u00e3o), descontando-se do\nhor\u00e1rio destinado ao sobreaviso, conforme informam os registros colacionados\nao caderno processual.\nAssim, condenam-se as reclamadas no pagamento de horas de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, no valor correspondente a 1/3 da hora normal\n(inclusive em s\u00e1bados, domingos e feriados), assim consideradas as que\ncompreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do plant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o\nseguinte, nas ocasi\u00f5es em que os substitu\u00eddos estiveram ou estejam de plant\u00e3o\ncom t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da escala), devendo ser exclu\u00eddo o\nper\u00edodo de efetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto). Devem ser apuradas de\nacordo com as fichas de Regime de Sobreaviso \u2013 RSO, quanto \u00e0 frequ\u00eancia,\nobservando-se o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia seguinte, de segunda \u00e0 sextafeira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n14\n\nNa base de c\u00e1lculo, observe-se o sal\u00e1rio dos substitu\u00eddos e o\nadicional de periculosidade. A verba dupla fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra a base de c\u00e1lculo,\npois, em sobreaviso, o substitu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1 efetivamente trabalhando, e, de\nconsequ\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 dirigindo ve\u00edculo.\nPara efeitos de remunera\u00e7\u00e3o da rubrica em apre\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 que\nse falar em quita\u00e7\u00e3o dobrada (s\u00e1bados, domingos e feriados) ou redu\u00e7\u00e3o da\nhora noturna, por falta de amparo legal.\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs\n(n\u00ba de domingos e feriados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso\ndeferidas em tais dias, que n\u00e3o geram este reflexo, sob pena de ocorrer bis in\nidem), 13\u00bas sal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o constitucional, PLR, adicional por\ntempo de servi\u00e7o e AC-DRT\u2013192/3/84 (aos empregados que a recebam), e aviso\npr\u00e9vio (se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio\nindenizado). Dever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1 do TST,\nn\u00e3o havendo que se falar em bis in idem.\nSobre as verbas deferidas, exceto sobre f\u00e9rias indenizadas,\nincide o FGTS (no percentual de 8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para\neventuais dispensas por justa causa, a ser apurado em liquida\u00e7\u00e3o e,\nposteriormente, depositado em conta vinculada e no percentual de 11,2% para\naqueles que tenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da\npresente demanda, sem justa causa).\nA presente condena\u00e7\u00e3o engloba parcelas vencidas (que dever\u00e3o\nser pagas em uma \u00fanica parcela) e parcelas vincendas at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o em\nfolha de pagamento, o que dever\u00e1 ser devidamente comprovado nos autos ou\nent\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o, como posta, deve se limitar \u00e0 data em que j\u00e1 feita tal\nimplanta\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da qual as reclamadas passaram a pagar o tempo\nde sobreaviso posterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o de cada\nsubstitu\u00eddo.\nObserve-se os crit\u00e9rios de pagamento implementados pelas\nreclamadas, tais como data do fechamento da folha e pagamento das parcelas\nno m\u00eas seguinte ao labor. A determina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o da data de\nfechamento dos cart\u00f5es-ponto adotada pelas R\u00e9s atende o sistema de apura\u00e7\u00e3o\nde frequ\u00eancia com pagamento no m\u00eas seguinte ao de labor pelo valor do sal\u00e1rio\ndo m\u00eas de pagamento, como pretendido pelas R\u00e9s.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o\nindividual e aqueles j\u00e1 contemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es individuais e\nque n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o individual), nos termos do artigo 104\ndo C\u00f3digo de Defesa do Consumidor \u2013 CDC.\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do per\u00edodo de\nsobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem. Invi\u00e1vel abater os valores quitados\npelas horas realizadas das 18h \u00e0s 23h, com aquelas deferidas nesta senten\u00e7a,\ndas 23h \u00e0s 08h.\nAcolhe-se.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n15\n\nHONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS\nNos termos do item III da S\u00famula n\u00ba 219 do TST, defere-se o\npagamento de honor\u00e1rios advocat\u00edcios, no importe de 10% sobre o valor l\u00edquido\nda condena\u00e7\u00e3o, apurado na fase de liquida\u00e7\u00e3o, sem a dedu\u00e7\u00e3o dos descontos\nfiscais e previdenci\u00e1rios. Acolhe-se.\nLIQUIDA\u00c7\u00c3O POR C\u00c1LCULOS - A\u00c7\u00d5ES INDIVIDUAIS\nTendo o Sindicato-autor apresentado a\u00e7\u00e3o coletiva, para a\ndefesa de interesses individuais homog\u00eaneos, decide o Ju\u00edzo que a liquida\u00e7\u00e3o\nser\u00e1 individual. Assim, deve ser realizada atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es\nindividuais para Cumprimento de Senten\u00e7a, sujeitas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o sem\npreven\u00e7\u00e3o. Aplica-se o entendimento da SDI-II do C. TST:\n\"CONFLITO DE COMPET\u00caNCIA. A\u00c7\u00c3O COLETIVA. DECIS\u00c3O COM\nEFEITOS ERGA OMNES. EXECU\u00c7\u00c3O INDIVIDUAL. A previs\u00e3o\nconstante do art. 877 da CLT, surgida ainda sob a influ\u00eancia de\nestremado individualismo processual, n\u00e3o se mostra adequada e\naplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese das a\u00e7\u00f5es coletivas, cujo procedimento \u00e9\nespec\u00edfico e regulamentado na Lei de A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, combinada\ncom o C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, ambos plenamente\ncompat\u00edveis com o Processo do Trabalho. Execu\u00e7\u00e3o Individual que\ndeve ser procedida no domic\u00edlio da exequente. Entendimento em\ncontr\u00e1rio acaba por violar toda a principiologia do Direito Processual\ndo Trabalho, impingindo aos benefici\u00e1rios da a\u00e7\u00e3o coletiva um \u00f4nus\nprocessual desarrazoado, tornando ineficaz todo o arcabou\u00e7o\nconstru\u00eddo com enfoque no pleno, r\u00e1pido e garantido acesso \u00e0\njurisdi\u00e7\u00e3o, violando a garantia constitucional do Devido Processo Legal\nSubstancial. Conflito negativo de compet\u00eancia que se julga\nprocedente, para declarar que a compet\u00eancia para apreciar e julgar a\nexecu\u00e7\u00e3o individual, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exequente Candida Maria Sales\nLeal, \u00e9 da 4\u00aa Vara do Trabalho de Fortaleza/CE.\" (TST-CC-142183.2012.5.00.0000, Relator Ministro Alexandre Agra Belmonte,\npublicado em 06.09.2012)\n\nSaliente-se que foi aprovada a proposi\u00e7\u00e3o n\u00ba 13 na II Semana\nInstitucional deste Tribunal, tamb\u00e9m no sentido desta decis\u00e3o: \"LIQUIDA\u00c7\u00c3O\nDE A\u00c7\u00d5ES COLETIVAS EM INTERESSES INDIVIDUAIS HOMOG\u00caNEOS.\nAcolhida a a\u00e7\u00e3o coletiva em defesa de interesses individuais homog\u00eaneos, a\nliquida\u00e7\u00e3o individual deve ser realizada mediante proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de\nconhecimento individuais, sujeitas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o sem preven\u00e7\u00e3o\".\nQuanto \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o por c\u00e1lculos, fixam-se juros na forma da\nS\u00famula 200 do C. TST e do artigo 39, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.177/91, e corre\u00e7\u00e3o\nmonet\u00e1ria considerada como \u00e9poca pr\u00f3pria o m\u00eas seguinte ao trabalho, pois\nsomente depois de decorrido o prazo para pagamento \u00e9 que o devedor est\u00e1\nconstitu\u00eddo em mora. N\u00e3o h\u00e1 verbas rescis\u00f3rias, pois o autor continua com seu\ncontrato de trabalho ativo. Observe-se a tabela de atualiza\u00e7\u00e3o do TRT/9\u00aa\nRegi\u00e3o.\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n16\n\nN\u00e3o h\u00e1 incid\u00eancia de juros sobre os valores devidos a t\u00edtulo de\nINSS e IRPF (base de c\u00e1lculo dos juros) at\u00e9 a ocorr\u00eancia do fato gerador, ou\nseja, o pagamento.\nA compensa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel j\u00e1 foi deferida quando analisado o\npedido.\nRecolhimentos previdenci\u00e1rios a serem calculados m\u00eas a m\u00eas,\nsobre as verbas de natureza salariais deferidas, conforme tabela emitida pelo\nINSS, observado o teto de isen\u00e7\u00e3o, deduzida a parcela devida pelo empregado,\ncabendo ao reclamado comprovar o recolhimento nos autos (art. 114, VIII, da\nCF/88), inclusive, quanto \u00e0 sua parcela. Natureza jur\u00eddica das parcelas de\nacordo com o artigo 28 da Lei n\u00ba 8.212/91.\nDeclara o Ju\u00edzo que a Justi\u00e7a do Trabalho \u00e9 incompetente para\nexecutar contribui\u00e7\u00f5es sociais destinadas a terceiros, com exce\u00e7\u00e3o daquelas\nconsagradas ao SAT (Seguro Acidente do Trabalho).\nQuanto ao INSS, s\u00f3 incide sobre as verbas de natureza salarial,\nconforme tabela, motivo por que este n\u00e3o incide sobre os juros de mora.\nN\u00e3o h\u00e1 amparo legal para que se transfira ao reclamado a total\nresponsabilidade pelo recolhimento previdenci\u00e1rio, mesmo porque, o fato de o\npagamento ocorrer somente mediante a\u00e7\u00e3o judicial n\u00e3o traz preju\u00edzo ao\nreclamante, que continua tendo o abatimento m\u00eas a m\u00eas.\nNo que tange ao Imposto de Renda, encontra-se em vigor a Lei\nn\u00ba 8.541/92, cujo artigo 46 determina a reten\u00e7\u00e3o. Observe-se, ainda, o disposto\nno Decreto n\u00ba 3.000/99.\nAcompanhando novo posicionamento do TST, conclui o Ju\u00edzo\nque os juros de mora s\u00e3o perdas e danos, em raz\u00e3o do n\u00e3o pagamento em\ntempo h\u00e1bil das obriga\u00e7\u00f5es de pagamento em dinheiro, assumindo car\u00e1ter\nindenizat\u00f3rio, o que afasta a incid\u00eancia do IR.\nRecolhimentos fiscais calculados m\u00eas a m\u00eas, pelo regime de\ncompet\u00eancia previsto no art. 12-A da Lei n\u00ba 7.713/88 e em raz\u00e3o da nova\nreda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 368 do TST.\nO regramento \u00e9 aplic\u00e1vel ao recebimento de valores em Ju\u00edzo,\npois o recebimento ocorre em ano calend\u00e1rio diferente do que seria devido.\nIII - DISPOSITIVO\nAnte o exposto, decide a 22\u00aa Vara do Trabalho de Curitiba-PR\nindeferir o pedido de inclus\u00e3o dos empregados nominados pelo sindicato \u00e0s fls.\n14320/14321; rejeitar a preliminar de aus\u00eancia de pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e\nde desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, diante da inexist\u00eancia de\nautoriza\u00e7\u00e3o em assembleia para o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o; rejeitar a preliminar de\nilegitimidade ativa do Sindicato-autor, diante da aus\u00eancia de direitos individuais\nhomog\u00eaneos no pedido de horas de sobreaviso; rejeitar a preliminar de\nilegitimidade ativa do sindicato em rela\u00e7\u00e3o aos empregados n\u00e3o associados;\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n18\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRUA VICENTE MACHADO, 400, 5\u00b0 PISO\n41-3310-7018-vdt18@trt9.jus.br\n80.420-010 \u2013 CURITIBA \u2013 PARAN\u00c1\n\n17\n\nrejeitar as preliminares de litispend\u00eancia e coisa julgada; pronunciar a prescri\u00e7\u00e3o\ntotal em rela\u00e7\u00e3o aos membros da categoria profissional desligados das\nReclamadas antes de 10/12/2012, considerando a proje\u00e7\u00e3o do aviso pr\u00e9vio;\npronunciar a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das parcelas exig\u00edveis anteriormente a\n10/12/2009.\nQuanto ao per\u00edodo imprescritos, julgar PARCIALMENTE\nPROCEDENTES os pedidos deduzidos por STIECP SINDICATO DOS\nTRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO E\nTERMOEL\u00c9TRICA E ALTERNATIVAS DE CORNELIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O\nem face de COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA, COPEL GERA\u00c7\u00c3O E\nTRANSMISS\u00c3O S/A E COPEL DISTRIBUI\u00c7\u00c3O TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A,\ncondenando-as, solidariamente, a realizar, em favor dos substitu\u00eddos, as\nseguintes obriga\u00e7\u00f5es deferidas na fundamenta\u00e7\u00e3o, a saber:\n\uf0b7 horas de sobreaviso e reflexos, no valor correspondente a\n1/3 da hora normal, assim consideradas as prestadas das\n23h \u00e0s 08h do dia seguinte, de segunda \u00e0 sexta-feira,\ns\u00e1bados, domingos e feriados;\n\uf0b7\n\nFGTS sobre as verbas com car\u00e1ter salarial deferidas (no\npercentual de 8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para\neventuais dispensas por justa causa, a ser apurado em\nliquida\u00e7\u00e3o e, posteriormente, depositado em conta vinculada\ne no percentual de 11,2% para aqueles que tenham sido\ndespedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da\npresente demanda, sem justa causa).\n\nA liquida\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es\nindividuais pelos substitu\u00eddos, para Cumprimento de Senten\u00e7a, sujeitas \u00e0\ndistribui\u00e7\u00e3o sem preven\u00e7\u00e3o.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o\nindividual e aqueles j\u00e1 contemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es individuais e\nque n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o individual), nos termos do artigo 104\ndo C\u00f3digo de Defesa do Consumidor \u2013 CDC.\nDever\u00e3o ser observados os crit\u00e9rios de liquida\u00e7\u00e3o, e a\ndetermina\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e fiscal estabelecidos na\nfundamenta\u00e7\u00e3o.\nNesta a\u00e7\u00e3o, em que o sindicato \u00e9 autor, n\u00e3o h\u00e1 honor\u00e1rios\ndevidos. Estes dever\u00e3o ser arbitrados nas a\u00e7\u00f5es individuais.\nCustas, pelas Reclamadas, de R$1.000,00, calculadas sobre o\nvalor provisoriamente arbitrado \u00e0 condena\u00e7\u00e3o de R$50.000,00.\nCientes as partes.\nANELORE ROTHENBERGER COELHO\nJu\u00edza do Trabalho Substituta\ncmom/ARC\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 3eca67f\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094517400000098168555?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094517400000098168555\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "7 SENTENCA"
        ],
        [
            106757142,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/cb9f7be308c1117709c438a7788d4171.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 07/03/2020 06:02:58 - c7da0ea e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030706025800000000073640157\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\nVISTOS, relatados e discutidos, estes Autos de\nEMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O, sendo Embargantes COPEL DISTRIBUI\u00c7\u00c3O\nS/A, COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA , COPEL GERA\u00c7\u00c3O E\nTRANSMISS\u00c3O S/A e COPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A. e Embargado V.\nAC\u00d3RD\u00c3O N\u00ba 15614/2018.\nI. RELAT\u00d3RIO\nAs R\u00e9s, alegando omiss\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es, obscuridades e\nnecessidade de prequestionamento, embargam de declara\u00e7\u00e3o (fls. 14508/14510).\nIndagam a respeito dos seguintes pontos: a) horas de\nsobreaviso - reflexos em RSR's; b) diferen\u00e7as de sobreaviso; c) direito individual\nhomog\u00eaneo; d) an\u00e1lise da prova testemunhal - viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da\nampla defesa; e e) erro material - ACT-DRT 193/3/84 (fls. 14508/14510).\nConclusos, vieram os Autos a esta Relatora.\nII. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O\nfls.1\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\n1. ADMISSIBILIDADE\nOs Embargos de Declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o cab\u00edveis, adequados (artigos\n897-A da CLT e 1.022 do CPC) e tempestivos. As R\u00e9s, intimadas em 20-11-2018,\nrecorreram em 27-11-2018.\nPatricia Dittrich Ferreira Diniz (OAB/PR n\u00ba 36.481),\nSubscritora do Apelo, exibiu a Procura\u00e7\u00e3o (fl. 121).\nDesde que integram a rela\u00e7\u00e3o processual, as R\u00e9s apresentam\nlegitimidade para a oposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o. Como perseguem a consecu\u00e7\u00e3o\nde um resultado a que corresponde uma situa\u00e7\u00e3o mais vantajosa, do ponto de vista\npr\u00e1tico, do que a emergente do v. Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, e como \u00e9 necess\u00e1rio o uso do\nRecurso, elas ostentam o interesse em recorrer.\nCONHE\u00c7O-OS.\n2. M\u00c9RITO\nDIREITO INDIVIDUAL HOMOG\u00caNEO\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 fl. 14470:\nTrata-se, portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso,\ndecorrentes de uma origem comum: Empregados que eram\nobrigados a permanecer em regime de sobreaviso, relacionados nos\ndocumentos \"RSO - Regime de Sobreaviso\".\nPortanto, evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para\nfigurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico,\ninciso III, do artigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90:\n\nfls.2\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\nArt. 81. A defesa dos interesses e direitos dos consumidores e das\nv\u00edtimas poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo individualmente, ou a t\u00edtulo\ncoletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar\nde:\n[...]\nIII - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos\nos decorrentes de origem comum.\n\nAs R\u00e9s, em Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (fl. 14509), alegam\nque:\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal entendeu por bem manter o entendimento\nacerca da exist\u00eancia de direito individual homog\u00eaneo no presente\nprocesso, entretanto deixou de analisar a aplica\u00e7\u00e3o do artigo 8\u00ba, III\nda CF, pelo que requer seja sanada tal omiss\u00e3o, sob pena de\ncaracterizar negativa de presta\u00e7\u00e3o jurisdicional.\n\nSem raz\u00e3o.\nEsta E. Turma adotou os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos\nAutos RTOrd n\u00ba 13119-2009-09-00-7, da lavra do Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, e\ntranscreveu-os, nos quais consta:\nPara se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro\nlugar, que trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre\nassocia\u00e7\u00e3o (CF artigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m atribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar\npela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos (artigo 8\u00ba, III).\n...\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada,\nvisto que, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz\nnecess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso\n\nfls.3\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\nda a\u00e7\u00e3o em face da previs\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade\nsindical para defesa de interesses da categoria (art. 8\u00ba, III),\natendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o em lei para a substitui\u00e7\u00e3o\nprocessual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da contesta\u00e7\u00e3o da\nRecorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites tra\u00e7ados na exordial\npossibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\nsobre o tema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da\nsenten\u00e7a, n\u00e3o existindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. (grifos meus)\n\nHouve, expressa, manifesta\u00e7\u00e3o sobre o art. 8\u00ba, inciso III, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nNada h\u00e1, ent\u00e3o, a acrescentar.\nREJEITO.\nAN\u00c1LISE DA PROVA TESTEMUNHAL - VIOLA\u00c7\u00c3O\nDO PRINC\u00cdPIO DO CONTRADIT\u00d3RIO E DA AMPLA\nDEFESA\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fls. 14488 e seguintes):\nA prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor, de que os\nSubstitu\u00eddos-processualmente permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo\nap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente escalado.\n...\nA respeito da norma interna NAC-040106, item 4.6. (juntada \u00e0 fl.\n425), esta disp\u00f5e:\n\"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado fora do hor\u00e1rio de sua\nescala de sobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\"\nN\u00e3o obstante, como acima demonstrado, a prova oral revelou que\nhavia, sim, puni\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o normativo interno nada obsta o\nreconhecimento do direito dos Substitu\u00eddos-processualmente ao\nsobreaviso.\n\nfls.4\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fsobreaviso.\nPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\nAs R\u00e9s, em Embargos Declarat\u00f3rios, alegam que (fl. 14509):\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal entendeu por bem manter a condena\u00e7\u00e3o da\nCopel ao pagamento de diferen\u00e7as de sobreaviso, apenas com base\nna fundamenta\u00e7\u00e3o de que a prova oral revelou de que havia\npuni\u00e7\u00e3o, entretanto, das cinco testemunhas, apenas uma mencionou\nque houve um empregado que teve puni\u00e7\u00e3o, mas sequer recorda-se\no nome.\n\u00c9 importante mencionar que todas as demais testemunhas n\u00e3o\nafirmaram a exist\u00eancia de puni\u00e7\u00e3o.\nDessa forma, requer seja dirimida a dita contradi\u00e7\u00e3o e omiss\u00e3o,\nconsiderando que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma prova cabal da referida puni\u00e7\u00e3o,\nmas apenas uma ila\u00e7\u00e3o, pois sequer h\u00e1 o nome de poss\u00edvel\nempregado, sob pena de caracterizar negativa de presta\u00e7\u00e3o\njurisdicional, bem como, viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da\nampla defesa.\n\nSem raz\u00e3o.\nEm primeiro lugar, a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de\ndiferen\u00e7as de sobreaviso n\u00e3o decorreu, apenas, da conclus\u00e3o, fulcrada na prova oral, de\nque havia puni\u00e7\u00e3o.\nAdotaram-se os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos\nRTOrd n\u00ba 00704-2015-749-09-00-1, da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de Lima,\nnos quais consta:\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso\npresente, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que\nenvolvem pedido de pagamento de horas de sobreaviso em si, nesta,\na parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388). A\nCopel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no per\u00edodo\ncompreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia\nseguinte.\n\nfls.5\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n...\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que\npermanecia de sobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo\nassim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro grau, para\ncondenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o\ncorrespondente \u00e0s horas de sobreaviso.\n\nOutrossim, a Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori\nesclareceu que:\n9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem\nser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro\noperacional, neste caso em regime de horas extras, que por serem\npagas em dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca\ntendo havido um caso em que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por\nfalta de interessados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam\nprioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na\nresposta anterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra\ndentro de hor\u00e1rio em que haja previs\u00e3o de escala.\n\nOu seja, os Empregados das R\u00e9s eram contatados, ap\u00f3s a\nescala de sobreaviso, e atendiam ao chamado, pois era de seu interesse.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto esclareceu que\n\"em Santo Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\" ao chamado posterior \u00e0\nescala de sobreaviso. Outrossim, apontou o caso de Ant\u00f4nio Al\u00edcio, que foi \"advertido\npor escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse que, mesmo ap\u00f3s\n\u00e0s 23h, n\u00e3o podia deixar de atender os chamados, e que conheceu um Empregado que\nrecebeu 3 dias de suspens\u00e3o, por tal raz\u00e3o.\n\nfls.6\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\nA Testemunha Alexandre da Silva, tamb\u00e9m, negou a\nexist\u00eancia de recusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nNada h\u00e1 a sanar, ou, a esclarecer, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o.\nN\u00e3o houve ferimento aos princ\u00edpios constitucionais do\ncontradit\u00f3rio, da ampla defesa e do devido processo legal.\nNa verdade, as R\u00e9s inconformam-se com a conclus\u00e3o\nadotada por este E. Colegiado. Devem, portanto, no momento oportuno aviar o Rem\u00e9dio\nProcessual h\u00e1bil \u00e0 reforma do r. Julgado.\nREJEITO.\nDIFEREN\u00c7AS DE SOBREAVISO\nAs R\u00e9s, em Embargos Declarat\u00f3rios, alegam que:\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal entendeu por bem manter a condena\u00e7\u00e3o da\nCopel ao pagamento de diferen\u00e7as de sobreaviso, entretanto deixou\nde analisar a aplica\u00e7\u00e3o do artigo 114 do CC (interpreta\u00e7\u00e3o\nrestritiva) da norma interna, pelo que requer seja sanada tal\nomiss\u00e3o, sob pena de caracterizar negativa de presta\u00e7\u00e3o\njurisdicional.\n\nSem raz\u00e3o.\nEsta E. Turma deferiu, aos Substitu\u00eddos-processualmente\npelo Sindicato-Autor, diferen\u00e7as de sobreaviso e reflexos, porque entendeu, ap\u00f3s valorar\ntodo o conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio delineado nos Autos (principalmente, a prova oral) que\nfls.7\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\no per\u00edodo de sobreaviso n\u00e3o limitava-se ao que consta nas Escalas. Estendia-se, ap\u00f3s \u00e0s\n23h.\nDesnecess\u00e1rio, portanto, tecer qualquer coment\u00e1rio sobre\ninterpreta\u00e7\u00e3o restritiva a ser concedida a Norma Interna. A solu\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o reside na\nvalora\u00e7\u00e3o da prova, e, n\u00e3o, na interpreta\u00e7\u00e3o desta.\nREJEITO.\nHORAS DE SOBREAVISO - REFLEXOS EM RSR'S\nAs R\u00e9s, em Embargos Declarat\u00f3rios, alegam que (fls.\n13508/14509):\nRequer seja analisado o item da contesta\u00e7\u00e3o referente aos \"reflexos\ndas horas de sobreaviso em RSR. Aplica\u00e7\u00e3o do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba\n605/49. Princ\u00edpio do enriquecimento sem causa.\", considerando que\na Lei n\u00ba 605/49 no seu artigo 7\u00ba, 'a', determina que a incid\u00eancia\nreflexa somente pode se dar em face das horas extras habituais, n\u00e3o\nmencionando nenhuma outra verba que deva incidir, nem mesmo\nque tal incid\u00eancia deva se dar sobre qualquer parcela de natureza\nsalarial. Considerando que n\u00e3o h\u00e1 lacuna, mas sim disposi\u00e7\u00e3o\nexpressa de repercuss\u00e3o do RSR somente em horas extras habituais,\nn\u00e3o h\u00e1 que se falar em aplica\u00e7\u00e3o do instituto da analogia (art. 4\u00ba da\nLei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas de Direito Brasileiro), eis que n\u00e3o h\u00e1\nomiss\u00e3o, n\u00e3o se trata de norma aberta \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do\nmagistrado, nem mesmo de casos semelhantes.\nPor fim requer seja analisada a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do\nenriquecimento sem causa, a viola\u00e7\u00e3o dos artigos 7\u00ba, 'a' da Lei n\u00ba\n605/49; 60, \u00a7 4\u00ba, III da CF, al\u00e9m do artigo 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o\n\u00e0s normas de Direito Brasileiro (instituto da analogia), sob pena de\ncaracterizar negativa de presta\u00e7\u00e3o jurisdicional.\n\nNeste item, os Embargos Declarat\u00f3rios merecem, parcial,\nfls.8\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\nprovimento, para acrescer fundamentos, sem, contudo, imprimir efeito modificativo no v.\nAc\u00f3rd\u00e3o.\nConsta, na r. Senten\u00e7a (transcrita no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0s fls.\n14483 e seguintes):\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba\nde domingos e feriados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso\ndeferidas em tais dias, que n\u00e3o geram este reflexo, sob pena de\nocorrer bis in idem), 13\u00bas sal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o\nconstitucional, PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o e\nAC-DRT-192/3/84 (aos empregados que a recebam), e aviso pr\u00e9vio\n(se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio\nindenizado). Dever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1\ndo TST, n\u00e3o havendo que se falar em bis in idem.\n...\nOs reflexos do sobreaviso em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o,\nAC-DRT e RSR decorrem do pagamento com habitualidade da\nverba, pelo tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter\nsalarial e, portanto, deve integrar a remunera\u00e7\u00e3o do empregado,\nsendo evidente sua natureza contraprestativa.\n\nAs R\u00e9s revolveram a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso nos\nRSR's, em Recurso Ordin\u00e1rio (transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 14486).\nNo v. Ac\u00f3rd\u00e3o, efetivamente, n\u00e3o houve an\u00e1lise, a respeito.\nNo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49, consta:\nArt. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso semanal corresponder\u00e1:\na) para os que trabalham por dia, semana, quinzena ou m\u00eas, \u00e0 de\num dia de servi\u00e7o, computadas as horas extraordin\u00e1rias\nhabitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de\n09.12.85)\n\nfls.9\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\nb) para os que trabalham por hora, \u00e0 sua jornada norma de\ntrabalho, computadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente\nprestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de 09.12.85)\nc) para os que trabalham por tarefa ou pe\u00e7a, o equivalente ao\nsal\u00e1rio correspondente \u00e0s tarefas ou pe\u00e7as feitas durante a semana,\nno hor\u00e1rio normal de trabalho, dividido pelos dias de servi\u00e7o\nefetivamente prestados ao empregador;\n\nAs al\u00edneas \"a\" e \"b\", realmente, fazem men\u00e7\u00e3o expressa,\napenas, \u00e0s horas extras habituais.\nMas esta E. Turma j\u00e1 analisou, in\u00fameras vezes, a quest\u00e3o\ndos reflexos do sobreaviso (dos Empregados da R\u00e9s) em RSR's.\nPor exemplo, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n01488-2014-013-09-00-0 (da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de Lima - Sess\u00e3o de\n31-01-2017), consta:\nEntretanto, as horas em sobreaviso se assemelham \u00e0s horas extras.\nS\u00e3o pagas em valor vari\u00e1vel a depender da quantidade em cada\nm\u00eas. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 como negar seu reflexo em RSR. Cabe,\ninclusive, aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do entendimento consubstanciado na\nS\u00famula n\u00ba 172 do TST.\n\nO mesmo entendimento deve ser aplicado a este caso.\nAssim, nada h\u00e1 a ser reformado, na r. Senten\u00e7a, neste\nparticular.\nACOLHO, parcialmente, nestes termos.\nERRO MATERIAL - ACT-DRT 193/3/84\nfls.10\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 fl. 14998:\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o\nsal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o, acordo DRT\n192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e horas\nsuplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das\nverbas acordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso\ngere reflexos nessas verbas.\n\nAs R\u00e9s alegam que:\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal excluiu os reflexos do sobreaviso nas verbas\nde \"acordo DRT 192/193-84\", entretanto, requer seja retificado o\nerro material passando a constar a exclus\u00e3o dos reflexos do\nsobreaviso na verba AC-DRT-193/3/84.\n\nSem raz\u00e3o.\nNo Documento mencionado no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fl. 447), consta,\nexatamente, \"DRT 192/193-84).\nN\u00e3o h\u00e1 erro material a sanar.\nREJEITO.\nIII. CONCLUS\u00c3O\nPelo que,\nACORDAM os Desembargadores da 1\u00aa Turma do Tribunal\nRegional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, por unanimidade de votos, CONHECER DOS\nfls.11\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 9\u00aa REGI\u00c3O\n\"Conciliar tamb\u00e9m \u00e9 realizar justi\u00e7a\"\n\n1\u00aa TURMA\nCNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTRT: 46879-2014-084-09-00-4 (ED-RO)\nAc\u00f3rd\u00e3o embargado: 15614/2018\n\nEMBARGOS DECLARAT\u00d3RIOS DAS R\u00c9S. No m\u00e9rito, por igual vota\u00e7\u00e3o,\nDAR-LHES PARCIAL PROVIMENTO, para acrescer fundamentos, sem, contudo,\nimprimir-lhes efeito modificativo. Tudo, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o.\nSem custas.\n\nIntimem-se.\nCuritiba, 04 de dezembro de 2018.\nF\u00c1TIMA T. L. LEDRA MACHADO\nRELATORA\nusfg/ftllm\n\nfls.12\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - ce0d0c5\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094568600000098168558?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094568600000098168558\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "10 DECISAO DE EMBARGOS DE DECLARACAO 2 GRAU"
        ],
        [
            106757130,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/95061847fd39e00ae539627558d65c51.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Superior do Trabalho\n\nAGRAVO DE INSTRUMENTO EM RECURSO\nDE REVISTA\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\n001 / 002\n\n*00020541620145090084*\nVolumes\n1/1\n\nDocumentos\n0\n\nApensos\n0\n\nVolumes de Apensos\n0\n\n3\u00aa Turma\n\nRelator: Ministro Alexandre de Souza Agra Belmonte\n\n*00020541620145090084*\n\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nTramita\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica\nLei 13.467/2017\nAssunto :\nAssunto :\nAssunto :\nAssunto :\nAssunto :\nAssunto :\n\nSobreaviso / Prontid\u00e3o / Tempo \u00e0 Disposi\u00e7\u00e3o\nRepouso Semanal Remunerado e Feriado\nHonor\u00e1rios Advocat\u00edcios\nCoisa Julgada\nLitispend\u00eancia\nLegitimidade Ativa\n\nData da Autua\u00e7\u00e3o: 30/10/2019\nAIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nProcesso TRT:\nRO-4687900-78.2014.5.09.0084\nRefer\u00eancia:\nPartes:\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E\nOUTRAS\nAdvogado: Patr\u00edcia Dittrich Ferreira Diniz\nAdvogado: Roberlei Aldo Queiroz\nAdvogado: Fernanda Carla Henrique Busetti\nAdvogado: Stela Franco Wieczorkowski\n\nAGRAVANTE(S):\n\nAGRAVADO(S):\n\nSINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE\nENERGIA HIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES\nALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O apcapa2.rdf\n\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\n*00020541620145090084*\n*00020541620145090084*\n\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fTribunal Superior do Trabalho\n\nAGRAVO DE INSTRUMENTO EM RECURSO\nDE REVISTA\n\n002 / 002\n\n*00020541620145090084*\nSTIECP\nAdvogado: Fl\u00e1vio Nixon Petrilo\nAdvogado: Wilson Leite de Morais\n\n*00020541620145090084*\n\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\napcapa2.rdf\n\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\n*00020541620145090084*\n*00020541620145090084*\n\nAg-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fProcesso n\u00ba TST - AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nCERTID\u00c3O\n\nCertifico que os presentes autos foram encaminhados pelo TRT ao\nTST e remetidos \u00e0 CPE, que inseriu os marcadores nesta data.\nCertifico, ainda, que os autos foram carregados em arquivos\nsequenciais no sistema eSIJ, devido ao tamanho do arquivo original n\u00e3o\npermitir a carga em um \u00fanico sequencial.\n\nBras\u00edlia-DF 24 de outubro de 2019.\n\nIGOR GUSM\u00c3O DE AGUIAR\nCoordenadoria de Processos Eletr\u00f4nicos\n\nCOORDENADORIA DE PROCESSOS ELETR\u00d4NICOS\nSetor de Administra\u00e7\u00e3o Federal Sul (SAFS)\nQuadra 8 - Lote 1 Bloco A Sala 428\nBras\u00edlia \u2013 DF\n70070-943\nTelefones: (61) 3043-3750 / 3043-3751 / 3043-7661\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1002BC51842D1AAB3C.\n\nPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\nCOORDENADORIA DE PROCESSOS ELETR\u00d4NICOS\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\nCOORDENADORIA DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O, AUTUA\u00c7\u00c3O E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE PROCESSOS\n\nTERMO DE AUTUA\u00c7\u00c3O DE PROCESSO\n\nProcesso recebido nesta Coordenadoria em 24/10/2019, autuado em\n30/10/2019, sob o n\u00ba AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084.\nBras\u00edlia, 30 de outubro de 2019.\n\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica, em 30/10/2019, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nFELIPE GRUDKA BARROSO\nT\u00c9CNICO JUDICI\u00c1RIO\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\nCOORDENADORIA DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O, AUTUA\u00c7\u00c3O E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE PROCESSOS\n\nCERTID\u00c3O\nCertifico que, em 30/10/2019, o processo AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084 foi\ndistribu\u00eddo por sorteio ao Exmo. Sr. Ministro Alexandre de Souza Agra Belmonte, Relator na 3\u00aa\nTurma.\n\nBras\u00edlia, 30 de outubro de 2019.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica, em 30/10/2019, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nRONALDO EUST\u00c1QUIO DE ANDRADE\nCoordenador da Coordenadoria de Classifica\u00e7\u00e3o, Autua\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de Processos\n\nTERMO DE REMESSA\n\nEm cumprimento ao disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 83 do RITST, fa\u00e7o a remessa dos autos \u00e0\nProcuradoria-Geral do Trabalho.\nBras\u00edlia, 30 de outubro de 2019.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica, em 30/10/2019, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nHAELSON SILVEIRA DE FRANCA\nT\u00c9CNICO JUDICI\u00c1RIO\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO TRABALHO\nPGT - BRAS\u00cdLIA\n\nAIRR 0002054-16.2014.5.09.0084\nAgravante(s): COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL\nAgravado(s): SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE\nENERGIA HIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVA\n\nConsiderando a atual e iterativa jurisprud\u00eancia do Colendo Tribunal Superior\ndo Trabalho, no sentido de que inexiste interesse p\u00fablico a ser tutelado pelo\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho nas reclama\u00e7\u00f5es trabalhistas movidas em face de\nempresas p\u00fablicas ou sociedades de economia mista (OJ 237 SDI-1), oficio pelo\nprosseguimento normal do feito.\n\nBras\u00edlia, 12 de novembro de 2019.\n\n(assinado eletronicamente)\nLUIZ EDUARDO GUIMAR\u00c3ES BOJART\nSUBPROCURADOR-GERAL DO TRABALHO\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nDocumento assinado eletronicamente por Luiz Eduardo Guimar\u00e3es Bojart em 12/11/2019, \u00e0s 16h25min08s (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia).\nEndere\u00e7o para verifica\u00e7\u00e3o do documento original: https://mptdigital-cdj.pgt.mpt.mp.br/processoEletronico/ CODIGO : id=1146574&ca=NDDQHVABSPFFZ7XF\n\nManifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nAgravante: COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E OUTRAS\nAdvogada : Dra. Patr\u00edcia Dittrich Ferreira Diniz\nAdvogado : Dr. Fernanda Carla Henrique Busetti\nAgravado : SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO\nE TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO\nE REGI\u00c3O - STIECP\nAdvogado : Dr. Wilson Leite de Morais\nAdvogado : Dr. Fl\u00e1vio Nixon Petrilo\nGMAAB/ubf\n\nD E C I S \u00c3 O\nTrata-se de agravo de instrumento interposto contra o r.\ndespacho por meio do qual a Presid\u00eancia do Tribunal Regional do Trabalho\nnegou seguimento ao recurso de revista. Sustenta que aludido despacho\ndeve ser modificado para possibilitar o tr\u00e2nsito respectivo.\nExaminados. Decido.\nA Presid\u00eancia do Tribunal Regional do Trabalho, com suped\u00e2neo\nno artigo 896, \u00a7 1\u00ba, da CLT, negou tr\u00e2nsito ao recurso de revista da parte\nagravante, que manifesta o presente agravo de instrumento, reiterando\nas raz\u00f5es de revista.\nNo entanto, tais argumentos desservem para desconstituir o\ndespacho agravado.\nEis os termos do despacho agravado:\nRESSUPOSTOS EXTR\u00cdNSECOS Recurso tempestivo (decis\u00e3o\npublicada em 07/12/2018 - fl. 14526; recurso apresentado em 19/12/2018 fl. 14257/14578).\nRepresenta\u00e7\u00e3o processual regular (fl. 14579/14588).\nPreparo satisfeito (fls. 14468/14506, 14432, 14431 e 14612).\nPRESSUPOSTOS INTR\u00cdNSECOS TRANSCEND\u00caNCIA\n(...)\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nCONDI\u00c7\u00d5ES DA A\u00c7\u00c3O / LEGITIMIDADE ATIVA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es): - viola\u00e7\u00e3o do(s) inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso IV do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo\n- diverg\u00eancia jurisprudencial.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.2\n\nA recorrente sustenta que o sindicato autor \u00e9 parte ileg\u00edtima para\nfigurar no polo ativo, sob o argumento de que n\u00e3o houve autoriza\u00e7\u00e3o em\nassembleia.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"O Sindicato-Autor ingressou com A\u00e7\u00e3o, em face das R\u00e9s, na\ncondi\u00e7\u00e3o de Substituto Processual, requerendo a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento\nde dez horas di\u00e1rias de sobreaviso, desde a admiss\u00e3o, para cada\nSubstitu\u00eddo-processualmente, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento,\ncom reflexos. A A\u00e7\u00e3o foi ajuizada em 10-12-2014, de modo que a r.\nSenten\u00e7a declarou prescritas as verbas exig\u00edveis anteriormente a\n10-12-2009 (fl. 766).\nEntendo que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 que falar-se em aus\u00eancia de\npressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do\nprocesso, pelo fato de n\u00e3o ter havido autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de Assembleia\nGeral, para ajuizamento da A\u00e7\u00e3o.\nObservo que, na \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o da r. Senten\u00e7a (08-08-2016) j\u00e1\nestava em vigor a nova reda\u00e7\u00e3o do art. 82 da Lei n\u00ba 8.078/90 (reda\u00e7\u00e3o dada\npela Lei n\u00ba 13.105, de 2015), tornando desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da\nautoriza\u00e7\u00e3o assemblear: Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico,\ns\u00e3o legitimados concorrentemente: [[...] IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente\nconstitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam entre seus fins\ninstitucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos por este c\u00f3digo,\ndispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear.\nCito, como fundamentos, o seguinte Precedente, julgado por esta E.\nTurma (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des. C\u00e1ssio\nColombo Filho, Sess\u00e3o de Julgamento de 20-11-2012): O inciso III do\nartigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (ao sindicato cabe a defesa dos direitos e\ninteresses coletivos ou individuais da categoria, inclusive em quest\u00f5es\njudiciais ou administrativas), assim como o art. 3\u00ba da Lei 8073/90 (As\nentidades sindicais poder\u00e3o atuar como substitutos processuais dos\nintegrantes da categoria) e o art. 82 da Lei 8078/90 (Art. 82. Para os fins do\nart. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados concorrentemente: (...) IV - as\nassocia\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam\nentre seus fins institucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos\npor este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear), legitimam o\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.3\n\nsindicato a litigar judicialmente ou administrativamente, na condi\u00e7\u00e3o de\nsubstituto processual, em defesa de interesses coletivos (inclusive\nindividuais homog\u00eaneos), de seus associados ou n\u00e3o, independentemente de\nautoriza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de tutela de direito individual homog\u00eaneo (que se\ninsere na \u00f3rbita dos interesses coletivos), desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da\nexist\u00eancia de procura\u00e7\u00e3o ou ainda da associa\u00e7\u00e3o dos empregados da r\u00e9 ao\nsindicato reclamante.\nDe mesma forma, n\u00e3o se exige a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear, consoante\nexpressamente positivado no citado inciso IV, do art. 82 da Lei 8078/90:\n\"Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente: IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo\nmenos um ano e que incluam entre seus fins institucionais a defesa dos\ninteresses e direitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear\" (grifei).\nOs dispositivos acima mencionados permitem concluir, portanto, que\na legitimidade do sindicato \u00e9 ampla e irrestrita, podendo substituir\nassociados ou n\u00e3o, independente de procura\u00e7\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o de\nassembleia.\nSob outra vertente, os documentos colacionados \u00e0s fls. 38/39\ndemonstram a tentativa de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre o sindicato e a\nreclamada COPEL, sendo que esta restou infrut\u00edfera. Ademais, haja vista\nque as tentativas de concilia\u00e7\u00e3o perpetradas durante a presente a\u00e7\u00e3o n\u00e3o\nobtiveram \u00eaxito (cf. fls. 145/146 e 413/414), torna-se contraproducente a\nextin\u00e7\u00e3o do feito e a determina\u00e7\u00e3o de que seja realizada tentativa pr\u00e9via e\nextrajudicial de concilia\u00e7\u00e3o.\nEm todo caso, ante o princ\u00edpio da inafastabilidade da jurisdi\u00e7\u00e3o (art.\n5\u00ba, XXXV, CF), n\u00e3o se faz obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via negocia\u00e7\u00e3o por via\nadministrativa.\nDesta feita, afasto a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de pressupostos processuais\npara o desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\nExtrai-se, tamb\u00e9m, do Precedente acima, os fundamentos para afastar\na alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros Precedentes, deste E. Tribunal, em igual sentido\n(Autos n\u00ba 01555-2015-023-09-00-8. 6\u00aa Turma. Relator Des. Sergio Murilo\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.4\n\nRodrigues Lemos. Sess\u00e3o de Julgamento de 26-10-2016; Autos n\u00ba\n0000038-28.2014.5.09.0654. Relator Des. Francisco Roberto Ermel. Sess\u00e3o\nde Julgamento de 29-06-2016 e Autos n\u00ba 11007-2012-663-09-00-1. Relator\nDes. Luiz Eduardo Gunther. Sess\u00e3o de Julgamento de 30-09-2015).\nMANTENHO.\"\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o se vislumbra\nposs\u00edvel ofensa aos dispositivos da legisla\u00e7\u00e3o federal mencionados no\nrecurso de revista, de forma direta e literal.\nN\u00e3o se constata poss\u00edvel ofensa aos dispositivos constitucionais\napontados pela parte recorrente. Viola\u00e7\u00e3o, se houvesse, seria meramente\nreflexa, o que \u00e9 insuficiente para autorizar o seguimento do recurso de\nrevista, de acordo com as reiteradas decis\u00f5es da Subse\u00e7\u00e3o 1 Especializada\nem Diss\u00eddios Individuais do Tribunal Superior do Trabalho (AIRR 1000615-14.2015.5.02.0471 , Relatora Ministra: Maria Helena Mallmann,\nData de Julgamento: 25/10/2017, 2\u00aa Turma, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DEJT\n27/10/2017, AIRR - 55641-78.2004.5.09.0091, julgado em 24.2.2010,\nRelatora Ministra Maria de Assis Calsing, 4\u00aa Turma, DEJT de 5.3.2010; RR\n- 17800-25.2006.5.02.0301, julgado em 14.10.2009, Relatora Ministra Rosa\nMaria Weber, 3\u00aa Turma, DEJT de 13.11.2009).\nAresto oriundo de Turmas deste Tribunal n\u00e3o enseja o conhecimento\ndo recurso de revista, nos termos do artigo 896, al\u00ednea \"a\", da Consolida\u00e7\u00e3o\ndas Leis do Trabalho.\nDenego.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nPRESSUPOSTOS PROCESSUAIS / COISA JULGADA.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nPRESSUPOSTOS PROCESSUAIS / LITISPEND\u00caNCIA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0(ao): item II da S\u00famula n\u00ba 428 do Tribunal Superior\ndo Trabalho.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso V do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo Civil\nde 1973; artigo 16 da Lei n\u00ba 7347/1985; \u00a72\u00ba do artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o\ndas Leis do Trabalho.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.5\n\nA recorrente sustenta a ilegitimidade ativa do sindicato j\u00e1 que os\ndireitos discutidos s\u00e3o individuais, n\u00e3o se tratando de direitos difusos,\ncoletivos ou individuais homog\u00eaneos.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"Na Inicial o Sindicato-Autor alegou (fls. 03/04): Os Substitu\u00eddos,\nconforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s (semelhantes as anexas,\nque s\u00e3o juntadas para ilustrar a presente a\u00e7\u00e3o), s\u00e3o obrigados a\npermanecerem em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s de telefones celulares\nfornecidos pelas reclamadas ou mesmo telefones celulares e fixos\npertencentes aos Substitu\u00eddos, das 18:00 de um dia \u00e0s 8:00 horas do dia\nseguinte, das segundas \u00e0s sextas feiras, e, por 24h00 aos s\u00e1bados, domingos\ne feriados.\nOcorre, entretanto, que as empresas-r\u00e9, pagam as horas de sobreaviso,\nsomente das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00\n\u00e0s 23:00 horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, n\u00e3o pagando as\nhoras de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte seja nos dias de\nsemana (segunda a sexta) e o mesmo ocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e\nferiados.\nDestaque-se, ainda, que os documentos denominados \"RSO - Regime\nde Sobreaviso\", pertencentes aos Substitu\u00eddos trazem os dias em que\nficaram de sobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam\n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram\npagos, ou seja, das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s sextas feiras e das\n8:00 \u00e0s 23:00 horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, mesmo os\nSubstitu\u00eddos ficando de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte, este\nper\u00edodo n\u00e3o era anotado nas escalas e nem pago.\nAo final postulou a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de 10 horas\ndi\u00e1rias de sobreaviso aos Substitu\u00eddos-processualmente.\nTrata-se, portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso,\ndecorrentes de uma origem comum: Empregados que eram obrigados a\npermanecer em regime de sobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO Regime de Sobreaviso\".\nPortanto, evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para\nfigurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso\nIII, do artigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90: Art. 81. A defesa dos interesses e\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.6\n\ndireitos dos consumidores e das v\u00edtimas poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo\nindividualmente, ou a t\u00edtulo coletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar de:\n[[...] III - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos\nos decorrentes de origem comum.\nAcrescento os fundamentos do Precedente j\u00e1 citado, desta E.\nTurma, como raz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7,\nRelator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, sess\u00e3o de julgamento de\n20-11-2012): Para se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0\ncl\u00e1ssica discuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em\nprimeiro lugar, que trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre\nassocia\u00e7\u00e3o (CF artigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal tamb\u00e9m atribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar pela prote\u00e7\u00e3o dos\ndireitos coletivos (artigo 8\u00ba, III).\nAl\u00e9m disso, as leis referentes ao assunto, notadamente a da a\u00e7\u00e3o civil\np\u00fablica e a de defesa dos consumidores, devem ser interpretadas em\nconjunto e \u00e0 luz da Carta Magna.\nCom isso, a defesa dos interesses coletivos lato sensu encontra uma\nsistem\u00e1tica legislativa mais completa, na qual h\u00e1 uma linha principal\nestabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o, sobre a qual sobrep\u00f5em-se as regras\nespec\u00edficas trazidas pela legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria.\nN\u00e3o se pode olvidar que os interesses coletivos, apesar de existentes\nh\u00e1 muito tempo, passaram a ganhar import\u00e2ncia e representar maior\npreocupa\u00e7\u00e3o legislativa recentemente, o que torna ainda mais necess\u00e1ria a\nan\u00e1lise em conjunto das leis sobre o assunto. \u00c9 o que acontece, por\nexemplo, com a express\u00e3o \"direitos individuais homog\u00eaneos\", que n\u00e3o\nestava presente na Constitui\u00e7\u00e3o, foi introduzida pelo CDC, mas que\npacificamente inclui o rol de direitos coletivos lato sensu a que se refere a\nlei da ACP e que indica a CF quando se refere a interesses coletivos.\nPor isso, n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o gramatical das leis em\nquest\u00e3o, sob pena de se perder a ess\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o que elas visam. O fim\nde cada uma dessas leis \u00e9 a defesa prec\u00edpua de direitos que transcendem a\nindividualidade do cidad\u00e3o protegido e alcan\u00e7am todo o grupo em que ele\nest\u00e1 inserido.\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.7\n\nO resultado disso \u00e9 que toda a sistem\u00e1tica de direito material e\nprocessual, constru\u00edda por muito tempo sobre os alicerces do direito\nindividualmente considerado, tem que ganhar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais\nampla, pois nem todos os conceitos se adaptam com perfei\u00e7\u00e3o \u00e0 mais\nmoderna legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto.\nNesse caminho, n\u00e3o se pode perder a t\u00e9cnica, mas deve-se adapt\u00e1-la\nde forma que a prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos se viabilize com o manejo\ndas a\u00e7\u00f5es previstas para tanto, atrav\u00e9s das regras de processo criadas\nanteriormente a essas a\u00e7\u00f5es, i. e., n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o\nherm\u00e9tica das leis em detrimento da prote\u00e7\u00e3o dos bens da vida aos quais se\npede prote\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio.\nTendo por norte a tutela de direitos metaindividuais, ressalto os\nensinamentos de HUGO NIGRO MAZZILLI acerca dos \"direitos\nindividuais homog\u00eaneos\": \"Para o CDC, interesses individuais homog\u00eaneos\ns\u00e3o aqueles de grupo, categoria ou classe de pessoas determinadas ou\ndetermin\u00e1veis, que compartilhem preju\u00edzos divis\u00edveis, de origem comum,\nnormalmente oriundos das mesmas circunst\u00e2ncias de fato.\nEm sentido lato, os interesses individuais homog\u00eaneos n\u00e3o deixam de\nser tamb\u00e9m interesses coletivos.\nTanto os interesses individuais homog\u00eaneos como os difusos\noriginam-se de circunst\u00e2ncias de fato comuns; entretanto, s\u00e3o\nindetermin\u00e1veis os titulares de interesses difusos, e o objeto de seu interesse\n\u00e9 indivis\u00edvel; j\u00e1 nos interesses individuais homog\u00eaneos, os titulares s\u00e3o\ndeterminados ou determin\u00e1veis, e o objeto da pretens\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel (isto \u00e9, o\ndano ou a responsabilidade se caracterizam por sua extens\u00e3o divis\u00edvel ou\nindividualmente vari\u00e1vel entre os integrantes do grupo).\" (MAZZILLI,\nHugo Nigro. A defesa dos Interesses Difusos em Ju\u00edzo. 22 ed. S\u00e3o Paulo :\nSaraiva, 2009, p. 56/57. grifei).\nNo mesmo norte, ressai do art. 81, III, do CDC: \"interesses ou\ndireitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes de\norigem comum\".\nNa esp\u00e9cie, o SINTEC/PR visa tutelar os t\u00e9cnicos industriais\nsubmetidos a regime de sobreaviso na r\u00e9s, ou quando convocados para\nsolucionar situa\u00e7\u00f5es emergenciais, exercendo suas atribui\u00e7\u00f5es em jornadas\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.8\n\nextraordin\u00e1rias e sem observ\u00e2ncia dos intervalos previstos nos arts. 66 e 67\nda CLT (fl. 06). Queda patente, desta feita, a origem comum do interesse.\nAdemais, verifico que esta E. Turma - em recente julgado\n(18340-2009-001-09-00-0, sob a relatoria do Exmo. Des. UBIRAJARA\nCARLOS MENDES, ac\u00f3rd\u00e3o publicado em 01.07.2011) - analisou situa\u00e7\u00e3o\nid\u00eantica a ora posta em mesa. Em tal ocasi\u00e3o, ressaltou-se a exist\u00eancia de\n\"origem comum do interesse\", autorizando a tutela coletiva: \"No presente\ncaso verifica-se que o Sindicato Autor defende direitos individuais\nhomog\u00eaneos, pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o de forma coletiva.\nA pretens\u00e3o compreende os trabalhadores, admitidos h\u00e1 mais de cinco\nanos da data da propositura da presente a\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos\nindustriais, sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso que tenha laborado em\ndetrimento dos intervalos dos arts. 66 e 67 da CLT - apenas estes, pelo que\nn\u00e3o se cogita de falta de interesse processual em defender direito daqueles\nsujeitos a limites diversos. A peti\u00e7\u00e3o inicial \u00e9, nesse sentido, restritiva (fl.\n05): \"Admitidos pela Reclamada h\u00e1 mais de 5 anos da data da propositura\nda presente Reclamat\u00f3ria, os Reclamantes Substitu\u00eddos (lista anexa), na\ncondi\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Industriais, executam servi\u00e7os nas unidades\nadministrativas e operacionais das empresas R\u00e9s, cumprindo as mais\nvariadas atribui\u00e7\u00f5es funcionais.\nNo exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os Substitu\u00eddos s\u00e3o submetidos ao\nregime de sobreaviso. Ressalte-se que os Substitu\u00eddos que est\u00e3o de\nsobreaviso, ou quando convocados para tanto, exercem suas atribui\u00e7\u00f5es em\njornadas extraordin\u00e1rias, sendo que por muitas vezes estas jornadas\nencerram-se em hor\u00e1rios que n\u00e3o s\u00e3o observados o intervalo (...) na forma\nprevista no artigo 66 e 67 da CLT(sic)...\".\nPortanto, patente a origem comum do direito buscado em Ju\u00edzo,\nautorizando a via da a\u00e7\u00e3o coletiva para sua repara\u00e7\u00e3o.\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada, visto\nque, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a\nautoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso da a\u00e7\u00e3o em face da\nprevis\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade sindical para defesa de\ninteresses da categoria (art. 8\u00ba, III), atendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o\nem lei para a substitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.9\n\ncontesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites\ntra\u00e7ados na exordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da\nampla defesa sobre o tema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da\nsenten\u00e7a, n\u00e3o existindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal.\nVislumbro que at\u00e9 mesmo o fragmento da peti\u00e7\u00e3o inicial mencionado\nacima encontra correspondente no presente feito (fl.\n06), demonstrando a similitude da a\u00e7\u00f5es propostas.\nMANTENHO.\" Embargos de declara\u00e7\u00e3o: \"Esta E. Turma adotou os\nfundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba 13119-2009-09-00-7, da\nlavra do Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, e transcreveu-os, nos quais\nconsta: Para se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro lugar,\nque trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o (CF\nartigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m\natribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar pela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos\n(artigo 8\u00ba, III).\n...\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada, visto\nque, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a\nautoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso da a\u00e7\u00e3o em face da\nprevis\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade sindical para defesa de\ninteresses da categoria (art. 8\u00ba, III), atendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o\nem lei para a substitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da\ncontesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites tra\u00e7ados na\nexordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\nsobre o tema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o\nexistindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (grifos\nmeus) Houve, expressa, manifesta\u00e7\u00e3o sobre o art. 8\u00ba, inciso III, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nNada h\u00e1, ent\u00e3o, a acrescentar.\nREJEITO.\"\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o, \"Trata-se,\nportanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, decorrentes de\numa origem comum: Empregados que eram obrigados a permanecer em\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.10\n\nregime de sobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO - Regime de\nSobreaviso\", bem como \"evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor,\npara figurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico,\ninciso III, do artigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90\". Com esses fundamentos, n\u00e3o se\nvislumbra poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o literal e direta a dispositivo da legisla\u00e7\u00e3o\nfederal.\nDenego.\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / SOBREAVISO / PRONTID\u00c3O /\nTEMPO \u00c0 DISPOSI\u00c7\u00c3O.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0(ao): item II da S\u00famula n\u00ba 428 do Tribunal Superior\ndo Trabalho.\n- viola\u00e7\u00e3o do(s) artigo 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\n- viola\u00e7\u00e3o da(o) artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; \u00a72\u00ba\ndo artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; artigo 6\u00ba da\nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; artigo 2\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do\nTrabalho; artigo 114 do C\u00f3digo Civil.\nA Recorrente requer a reforma da r. decis\u00e3o que a condenou a pagar\naos substitu\u00eddos as diferen\u00e7as de sobreaviso.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"SOBREAVISO - ESCALAS DIFERENCIADAS - DIFEREN\u00c7AS REFLEXOS - BASE DE C\u00c1LCULO - PARCELAS VINCENDAS ABATIMENTOS Exp\u00f4s a r. Senten\u00e7a (fls. 14336/14342): O\nSindicato-autor, na qualidade de substituto processual, afirma que os\nsubstitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s, s\u00e3o\nobrigados a permanecer em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s de telefones\ncelulares ou fixos, das 18h de um dia \u00e0s 8h do dia seguinte, de segunda \u00e0\nsexta- feira e por vinte e quatro horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nAlega que, contudo, as r\u00e9s pagam horas de sobreaviso, somente das 18h \u00e0s\n23h de segunda \u00e0 sexta-feira e das 8h \u00e0s 23h aos s\u00e1bados, domingos e\nferiados, portanto, n\u00e3o pagando as horas de sobreaviso das 23h \u00e0s 8h do dia\nseguinte seja nos dias de semana (segunda a sexta) e o mesmo ocorrendo\nnos s\u00e1bados, domingos e feriados. Destaca que os documentos\ndenominados \"RSO - Regime de Sobreaviso\" pertencentes aos substitu\u00eddos\ntrazem os dias em que ficaram de sobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.11\n\ncorretos que ficavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os\nhor\u00e1rios que eram pagos. Invoca a nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 428 do C. TST,\nem especial o seu item II. Desta forma, requer o Sindicato-autor, a\ncondena\u00e7\u00e3o das reclamadas ao pagamento de dez horas di\u00e1rias de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, a serem apuradas de acordo com os RSO's\n(Regime de Sobreaviso) de cada substitu\u00eddo, desde suas respectivas\nadmiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, observando-se o\nhor\u00e1rio noturno reduzido, observado o divisor 200, bem como, os reflexos\ndas horas de sobreaviso, acrescidas do repouso semanal remunerado, nas\nverbas de 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 1/3, FGTS (no percentual de 8%\npara os substitu\u00eddos na ativa, e, no percentual de 11,20% para aqueles que\ntenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da presente\ndemanda), participa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por tempo de servi\u00e7o e\nAC-DRT- 192/3/84.\nAs R\u00e9s, em contesta\u00e7\u00e3o, alegam que a periodicidade de sobreaviso e\nos hor\u00e1rios alegados na inicial n\u00e3o procedem, pois os substitu\u00eddos n\u00e3o\nparticipam da escala de sobreaviso todos os meses e nem todas as semanas\ndo m\u00eas. Dizem que as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o fixas, nem quanto aos\nhor\u00e1rios, nem quanto \u00e0s pessoas que dela participam, e que h\u00e1 rod\u00edzio entre\nos empregados que participam; h\u00e1 quem participa da escala uma semana e\noutros em duas ao m\u00eas; h\u00e1 empregados de localidade menor, onde n\u00e3o\nexistem outros empregados para o rod\u00edzio, que participam da escala quase o\nm\u00eas todo; h\u00e1 hor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9 na\nmesma localidade; dependendo da localidade, h\u00e1 empregados que\ntrabalham das 08h \u00e0s 18h e outros das 09h \u00e0s 19h e, ainda, empregados que\ntrabalham em hor\u00e1rio diferenciado das 13h \u00e0s 22h.\nEm raz\u00e3o disso, h\u00e1 escalas de sobreaviso pelo menos em tr\u00eas\nhor\u00e1rios. Afirmam que as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam\nisonomicamente ao disposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST e que os\nempregados que participam da escala de sobreaviso permanecem nesta\ncondi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente at\u00e9 os hor\u00e1rios definidos pelas R\u00e9s, que variam de\nacordo com a necessidade. Aduzem que n\u00e3o est\u00e3o de sobreaviso al\u00e9m do\ndeterminado nas escalas, que s\u00e3o semanais para possibilitar o revezamento\nentre os empregados das \u00e1reas. Informam que o pagamento ocorre no m\u00eas\nseguinte ao do labor, por ser parcela que depende do fechamento da\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.12\n\nfrequ\u00eancia e em raz\u00e3o de o pagamento do sal\u00e1rio ser feito no dia 25 de cada\nm\u00eas. Os substitu\u00eddos se encontram em regime de sobreaviso somente nos\nhor\u00e1rios especificados nas escalas de cada um, pois o hor\u00e1rio \u00e9 definido\nconforme a necessidade de cada \u00e1rea respeitando a quantidade m\u00e1xima de\nhoras, quais sejam, nos dias \u00fateis at\u00e9 15 horas; e, s\u00e1bados, domingos e\nferiados at\u00e9 24 horas, conforme item 3.1 da NAC 040106. Ressaltam que\nn\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal espec\u00edfica regulando o regime de sobreaviso nas\nempresas do setor el\u00e9trico, aplicando-se por analogia o artigo 244 da CLT.\nNo mais, impugnam o divisor e reflexos requeridos.\nPara fazer jus ao pagamento de sobreaviso, deve o empregado\npreencher os requisitos previstos no artigo 244, par\u00e1grafo 2\u00ba da CLT, que\npode ser usado por analogia. Al\u00e9m disto, este Ju\u00edzo coaduna da posi\u00e7\u00e3o\nmajorit\u00e1ria constante do entendimento consubstanciado na S\u00famula 428 do\nC. TST, que, em seu item I, preleciona que a simples utiliza\u00e7\u00e3o de\ninstrumentos telem\u00e1ticos, como BIP ou celular, n\u00e3o caracteriza regime de\nsobreaviso, sendo necess\u00e1ria a demonstra\u00e7\u00e3o de que o empregado\npermanece no aguardo de ser chamado, a qualquer momento, durante o\nper\u00edodo de descanso, mediante escalas (item II da S\u00famula em comento).\nPor outro lado, no caso da COPEL, o sobreaviso \u00e9 previsto em norma\ninterna que estabelece ser devido quando o trabalhador cumpre as escalas\nde plant\u00e3o fixadas pela empresa. \u00c9 devido, tamb\u00e9m, quando convocado\npara prestar atendimento entre um plant\u00e3o e outro, excepcionadas as horas\nde efetivo atendimento, que s\u00e3o quitadas como horas extras. Estipula a\nnorma interna que n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o o empregado que, mesmo de\nplant\u00e3o, n\u00e3o for encontrado em hor\u00e1rio fora da escala (item 4.6), sendo\npass\u00edvel de puni\u00e7\u00e3o se n\u00e3o for encontrado ou se recusar ao trabalho no\nhor\u00e1rio da escala (item 4.5).\nOs registros constantes nas escalas de sobreaviso foram reconhecidos\ncorretos pelo sindicato-reclamante, quanto aos dias efetivamente\ntrabalhados pelos substitu\u00eddos, contudo, diverge quanto \u00e0 anota\u00e7\u00e3o da\njornada, sustentando que os substitu\u00eddos permanecem de sobreaviso ap\u00f3s \u00e0s\n23h. Vejamos a prova oral colhida: [[...] A prova oral supra transcrita \u00e9\nsuficiente para comprovar a tese posta na preambular, restando inconteste\nque os empregados das reclamadas que estavam escalados para sobreaviso,\npermaneciam em alerta, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, mesmo ap\u00f3s o\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.13\n\nt\u00e9rmino do hor\u00e1rio de escala, devendo atender aos chamados mesmo\nquando j\u00e1 terminado o per\u00edodo de sobreaviso. Como exemplo, cita-se que a\npr\u00f3pria terceira testemunha das reclamadas declarou que, quando recebia as\nhoras de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 08h e se\nhouvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a atender. Ou seja, na\npr\u00e1tica, continuavam de sobreaviso, para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico\nessencial, realizado em emerg\u00eancias.\nO n\u00e3o atendimento era penalizado pela empresa.\n\u00c9 incontroverso nos autos que as escalas est\u00e3o corretas em sua\nfrequ\u00eancia, mas n\u00e3o quanto aos hor\u00e1rios anotados, justamente o objeto\ndesta lide. Tamb\u00e9m restou incontroverso que as reclamadas efetuavam o\npagamento das horas de sobreaviso, apenas, quanto \u00e0quelas relacionadas\nnas escalas de plant\u00e3o. Por fim, restou confirmado que os empregados em\nsobreaviso eram obrigados a portar BIP, telefone celular, ou ent\u00e3o,\npermaneciam em sua resid\u00eancia, com telefone fixo. Ainda que n\u00e3o haja\nprovas de restri\u00e7\u00e3o na locomo\u00e7\u00e3o dos empregados de sobreaviso, o fato \u00e9\nque permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das reclamadas, que pagavam o sobreaviso,\nainda que de forma parcial, com base em norma interna que se incorporou\nao contrato de trabalho dos seus empregados.\nNeste sentido: [[...] Restou confirmado pela prova oral, conforme\ntranscri\u00e7\u00f5es realizadas, que, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do plant\u00e3o \u00e0s 23h, era\nposs\u00edvel que o plantonista fosse chamado. Assim, verifica-se que a jornada\nde sobreaviso registrada n\u00e3o representa a realidade f\u00e1tica, j\u00e1 que as\ntestemunhas indicadas pelo sindicato-autor responderam que o plantonista\npodia ser acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, devendo permanecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do\nempregador, fato que, inclusive, foi confirmado pelas testemunhas das\npr\u00f3prias reclamadas. Restou comprovada a obriga\u00e7\u00e3o no atendimento. E, ao\nrev\u00e9s do entendimento da COPEL, tal fato confirma a restri\u00e7\u00e3o de\nlocomo\u00e7\u00e3o do trabalhador e o direito ao sobreaviso al\u00e9m das escalas\nfixadas.\nDestarte, entende o Ju\u00edzo que as provas produzidas autorizam o\npagamento de sobreaviso al\u00e9m daquele quitado pelas r\u00e9s, fazendo jus os\ntrabalhadores \u00e0s diferen\u00e7as pleiteadas pelo sindicato-autor.\nDevem ser tidos como dias de sobreaviso aqueles documentados nos\nautos, sendo o hor\u00e1rio de efetivo servi\u00e7o durante o sobreaviso computado\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.14\n\nna jornada de trabalho normal, para fins de c\u00e1lculo das horas extras devidas\n(que n\u00e3o s\u00e3o objeto desta a\u00e7\u00e3o) descontando-se do hor\u00e1rio destinado ao\nsobreaviso, conforme informam os registros colacionados ao caderno\nprocessual.\nAssim, condenam-se as reclamadas no pagamento de horas de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, no valor correspondente a 1/3 da hora normal\n(inclusive em s\u00e1bados, domingos e feriados), assim consideradas as que\ncompreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do plant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o\nseguinte, nas ocasi\u00f5es em que os substitu\u00eddos estiveram ou estejam de\nplant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da escala), devendo ser\nexclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto). Devem\nser apuradas de acordo com as fichas de Regime de Sobreaviso - RSO,\nquanto \u00e0 frequ\u00eancia, observando-se o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\nNa base de c\u00e1lculo, observe-se o sal\u00e1rio dos substitu\u00eddos e o adicional\nde periculosidade. A verba dupla fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra a base de c\u00e1lculo, pois,\nem sobreaviso, o substitu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1 efetivamente trabalhando, e, de\nconsequ\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 dirigindo ve\u00edculo.\nPara efeitos de remunera\u00e7\u00e3o da rubrica em apre\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar\nem quita\u00e7\u00e3o dobrada (s\u00e1bados, domingos e feriados) ou redu\u00e7\u00e3o da hora\nnoturna, por falta de amparo legal.\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba de\ndomingos e feriados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso deferidas\nem tais dias, que n\u00e3o geram este reflexo, sob pena de ocorrer bis in idem),\n13\u00bas sal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o constitucional, PLR, adicional por\ntempo de servi\u00e7o e AC-DRT-192/3/84 (aos empregados que a recebam), e\naviso pr\u00e9vio (se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso\npr\u00e9vio indenizado). Dever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1\ndo TST, n\u00e3o havendo que se falar em bis in idem.\nSobre as verbas deferidas, exceto sobre f\u00e9rias indenizadas, incide o\nFGTS (no percentual de 8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para eventuais\ndispensas por justa causa, a ser apurado em liquida\u00e7\u00e3o e, posteriormente,\ndepositado em conta vinculada e no percentual de 11,2% para aqueles que\ntenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da presente\ndemanda, sem justa causa).\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.15\n\nA presente condena\u00e7\u00e3o engloba parcelas vencidas (que dever\u00e3o ser\npagas em uma \u00fanica parcela) e parcelas vincendas at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o em\nfolha de pagamento, o que dever\u00e1 ser devidamente comprovado nos autos\nou ent\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o, como posta, deve se limitar \u00e0 data em que j\u00e1 feita\ntal implanta\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da qual as reclamadas passaram a pagar o\ntempo de sobreaviso posterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o\nde cada substitu\u00eddo.\nObserve-se os crit\u00e9rios de pagamento implementados pelas\nreclamadas, tais como data do fechamento da folha e pagamento das\nparcelas no m\u00eas seguinte ao labor. A determina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o da data\nde fechamento dos cart\u00f5es-ponto adotada pelas R\u00e9s atende o sistema de\napura\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia com pagamento no m\u00eas seguinte ao de labor pelo\nvalor do sal\u00e1rio do m\u00eas de pagamento, como pretendido pelas R\u00e9s.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o\nindividual e aqueles j\u00e1 contemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es\nindividuais e que n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o individual), nos\ntermos do artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor - CDC.\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do per\u00edodo\nde sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem. Invi\u00e1vel abater os valores\nquitados pelas horas realizadas das 18h \u00e0s 23h, com aquelas deferidas nesta\nsenten\u00e7a, das 23h \u00e0s 08h.\nAcolhe-se.\nNa r. Decis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o complementou (fls.\n14390/14391): CONTRADI\u00c7\u00c3O - ADICIONAL DE PERICULOSIDADE\nN\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, o entendimento do ju\u00edzo \u00e9 de que o adicional de\npericulosidade comp\u00f5e a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso e n\u00e3o\nestas comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo daquele, n\u00e3o havendo que se falar em\nviola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do enriquecimento sem causa.\nRessalte-se que a alega\u00e7\u00e3o patronal de que sua pretens\u00e3o \u00e9 autorizada\npelo Acordo Coletivo de Trabalho \u00e9 inovat\u00f3ria, pois nada mencionou neste\nsentido, em defesa (fl. 67), e, portanto, n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de an\u00e1lise, sob pena\nde ofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e ampla defesa. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - REFLEXOS DO SOBREAVISO Os reflexos do\nsobreaviso em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o, AC-DRT e RSR\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.16\n\ndecorrem do pagamento com habitualidade da verba, pelo tempo \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter salarial e, portanto, deve\nintegrar a remunera\u00e7\u00e3o do empregado, sendo evidente sua natureza\ncontraprestativa.\nH\u00e1 reflexos em PLR, considerando-se o disposto no acordo coletivo\nsobre a participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros ou resultados, no sentido de\nque o c\u00e1lculo \u00e9 feito sobre a remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que inclui o sal\u00e1rio base e\nas horas de sobreaviso (pois s\u00e3o horas suplementares, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da\nempresa, em excesso \u00e0 jornada m\u00e1xima legal ou contratual). Com efeito, \u00e9\nevidente, diante do acordado, que a PLR considera o sal\u00e1rio para o c\u00e1lculo\nda compensa\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, a\u00ed entendidas as diferen\u00e7as salariais e as\nhoras de sobreaviso deferidas. Outrossim, o AC-DRT se trata da PLR, pois\n\u00e9 o Acordo com a Delegacia Regional do Trabalho para extin\u00e7\u00e3o da PLR.\nQuanto ao adicional por tempo de servi\u00e7o, \u00e9 verba salarial que integra\na remunera\u00e7\u00e3o para todos os fins e, em verdade, poder-se-ia dizer que \u00e9 este\nque integra a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso, sendo que a\ndetermina\u00e7\u00e3o em sentido inverso, de que as horas de sobreaviso geram\nreflexos (ou seja, integram a base de c\u00e1lculo) em adicional por tempo de\nservi\u00e7o n\u00e3o causa altera\u00e7\u00e3o no valor devido da\u00ed decorrente.\nOs reflexos do adicional de sobreaviso em repousos semanais\nremunerados decorrem do fato de que o tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, pago com\nhabitualidade e, portanto, verba com n\u00edtida natureza salarial, deve gerar\nincid\u00eancia reflexa nos domingos e feriados n\u00e3o trabalhados.\nAcolho, para suprir omiss\u00e3o, sem conferir efeito modificativo ao\njulgado.\nAlegam as R\u00e9s o seguinte: a prova testemunhal demonstrou que n\u00e3o\nh\u00e1 restri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o, pois o Empregado \u00e9 chamado, por meio de\nCelular, n\u00e3o h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o para a negativa, ap\u00f3s o hor\u00e1rio mencionado na\nescala e h\u00e1 equipe terceirizada para o atendimento de emerg\u00eancias; a norma\ninterna NAC-040106, item 4.6. prev\u00ea que o Empregado n\u00e3o pode sofrer\npuni\u00e7\u00e3o fora do hor\u00e1rio de sua escala de sobreaviso; depois das 23h n\u00e3o\nhavia sobreaviso, tanto que havia equipe com hor\u00e1rio de trabalho para esse\nper\u00edodo; as escalas eram semanais, possibilitando o revezamento entre os\nEmpregados; a Lei n\u00ba 12.551/2011 trata do trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia, hip\u00f3tese\ndiversa da mat\u00e9ria discutida; aplica-se, por analogia, o artigo 244, \u00a7 2\u00ba, da\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.17\n\nCLT; regulamentada por uma norma interna, a interpreta\u00e7\u00e3o deve ser\nrestritiva (artigo 114 do C\u00f3digo Civil); o fato de ser pago sobreaviso at\u00e9 um\ndeterminado hor\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 fundamento para justificar a extens\u00e3o do\nsobreaviso at\u00e9 o in\u00edcio da jornada do dia seguinte, pois n\u00e3o h\u00e1 imperativo\nlegal; n\u00e3o h\u00e1 reflexo das horas de sobreaviso em DSR, pois somente horas\nextras habituais geram reflexos em DSR, hip\u00f3tese diversa, pois o\nsobreaviso n\u00e3o trata-se de hora, efetivamente, trabalhada; eventual\ncondena\u00e7\u00e3o gera viola\u00e7\u00e3o dos artigos 7\u00ba, \"a\", da Lei n\u00ba 605/49, art. 60, \u00a7 4\u00ba,\nIII, da CF, princ\u00edpio do enriquecimento sem causa, bem como,\ninaplicabilidade do art. 4\u00ba da LICC; n\u00e3o \u00e9 devida a inclus\u00e3o do adicional de\npericulosidade, na base de c\u00e1lculo, pois \u00e9 o sobreaviso que faz parte do\nadicional de periculosidade, conforme ACT; manuten\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o\nviola art. 7\u00ba, XXVI, da CF; n\u00e3o s\u00e3o devidos reflexos do sobreaviso em\nPLR, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o com a remunera\u00e7\u00e3o do Empregado; n\u00e3o\ns\u00e3o devidos reflexos em ATS, pois tal parcela \u00e9 concedida por liberalidade,\ncom base no sal\u00e1rio nominal; indevidos os reflexos em AC-DRT-193/3/84,\nconsiderando que a parcela \u00e9 calculada e paga sobre o sal\u00e1rio nominal e\nadicional por tempo de servi\u00e7o, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o sobreaviso; os\nEmpregados admitidos ap\u00f3s 17-12-1984 deixaram de receber essa parcela;\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar o pagamento de parcelas vincendas, pois o\nMagistrado n\u00e3o pode proferir senten\u00e7a condicional, devendo, eventual\ncondena\u00e7\u00e3o, ser limitada \u00e0 data do ajuizamento da A\u00e7\u00e3o; sucessivamente,\npede que seja analisada a norma interna, vigente a partir de 01-04-2014 (fl.\n451), onde determina o pagamento do sobreaviso de forma integral;\nnecess\u00e1rio o abatimento dos valores j\u00e1 pagos, de forma global,\nconsiderando a exist\u00eancia de norma interna (fls. 426 e seguintes), no\nsentido de que a partir de 19-03-2007 passou-se a pagar sobreaviso em\ndeterminado per\u00edodo, quando o Empregado for chamado fora do per\u00edodo de\nescala; necess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios de sobreaviso realizados e\nutilizados para compensa\u00e7\u00e3o, conforme RSO, por exemplo, fl.\n4872, procedimento autorizado em ACT.\nCom, parcial, raz\u00e3o.\nAs R\u00e9s juntaram, \u00e0s fls. 404/412 e 564/14249, os documentos\n\"regime de sobreaviso - RSO\", escalas de sobreaviso e controles de jornada\ndos Substitu\u00eddos.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.18\n\nEm Impugna\u00e7\u00e3o aos Documentos o Sindicato-Autor reconheceu os\ncontroles de jornada, como prova da jornada normal, realizada pelos\nSubstitu\u00eddos-processualmente (fl. 14257). Quanto aos regimes de\nsobreaviso - RSO's, sustentou que \"tais documentos somente se prestam a\ncomprovar os dias em que os Substitu\u00eddos efetivamente trabalharam em\nregime de sobreaviso, por\u00e9m por n\u00e3o trazerem os hor\u00e1rios reais em que eles\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00\ndo dia seguinte, tais documentos restam impugnados com rela\u00e7\u00e3o aos\nhor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes documentos.\" (fl. 14258) A prova oral confirmou a\ntese do Sindicato-Autor, de que os Substitu\u00eddos-processualmente\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente\nescalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls.\n14281/14282): ... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio\ndas 18h \u00e0s 23h, em sua maioria, sendo que para algumas equipes com\nhor\u00e1rio diferenciado a escala era das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s fevereiro\nde 2014 passou a ser das 18h \u00e0s 08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta\nanterior, nos finais de semana e feriados a escala era das 08h \u00e0s 18h, sendo\nque atualmente \u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as escalas de sobreaviso s\u00e3o\ndocumentadas, inclusive com a assinatura do trabalhador e do gerente\nrespectivo (RSO); 8) que ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como de final da escala,\nn\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do empregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora\ndo seu expediente; 9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais\nemerg\u00eancias podem ser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo\npr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em regime de horas extras, que por\nserem pagas em dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo\nhavido um caso em que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de\ninteressados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam prioridade no\nacionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta anterior, no caso\nde emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio em que haja\nprevis\u00e3o de escala; 11) os encarregados assim como os eletricista\nparticipam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o perdem a\ncondi\u00e7\u00e3o de eletricista; 12) os trabalhadores s\u00e3o acionados nas emerg\u00eancias\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.19\n\natrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9 existe um centro de opera\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas pessoas\naquelas que efetuam contato com os trabalhadores escalados para trabalhar\nem sobreaviso; 14) inquirida se j\u00e1 acionou trabalhadores, primeiramente\nrespondeu afirmativamente, para depois esclarecer que o fez na condi\u00e7\u00e3o de\nconsumidora, e n\u00e3o na de empregada da COPEL, pois trabalha n\u00e3o setor de\nrecursos humanos; 15) a depoente jamais constatou as convoca\u00e7\u00f5es acima\nreferida.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls.\ndas r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00 do dia seguinte, tais\ndocumentos restam impugnados com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes\ndocumentos.\" (fl. 14258) A prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor,\nde que os Substitu\u00eddos-processualmente permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo\nap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente escalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls.\n14281/14282): ... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio\ndas 18h \u00e0s 23h, em sua maioria, sendo que para algumas equipes com\nhor\u00e1rio diferenciado a escala era das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s fevereiro\nde 2014 passou a ser das 18h \u00e0s 08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta\nanterior, nos finais de semana e feriados a escala era das 08h \u00e0s 18h, sendo\nque atualmente \u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as escalas de sobreaviso s\u00e3o\ndocumentadas, inclusive com a assinatura do trabalhador e do gerente\nrespectivo (RSO); 8) que ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como de final da escala,\nn\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do empregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora\ndo seu expediente; 9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais\nemerg\u00eancias podem ser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo\npr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em regime de horas extras, que por\nserem pagas em dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo\nhavido um caso em que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de\ninteressados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam prioridade no\nacionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta anterior, no caso\nde emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio em que haja\nprevis\u00e3o de escala; 11) os encarregados assim como os eletricista\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.20\n\nparticipam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o perdem a\ncondi\u00e7\u00e3o de eletricista; 12) os trabalhadores s\u00e3o acionados nas emerg\u00eancias\natrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9 existe um centro de opera\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas pessoas\naquelas que efetuam contato com os trabalhadores escalados para trabalhar\nem sobreaviso; 14) inquirida se j\u00e1 acionou trabalhadores, primeiramente\nrespondeu afirmativamente, para depois esclarecer que o fez na condi\u00e7\u00e3o de\nconsumidora, e n\u00e3o na de empregada da COPEL, pois trabalha n\u00e3o setor de\nrecursos humanos; 15) a depoente jamais constatou as convoca\u00e7\u00f5es acima\nreferida.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls.\nCarl\u00f3polis, Guapirama, Joaquim T\u00e1vora, Coruj\u00e1 e S\u00e3o Roque; 16) S\u00e3o 7\neletricistas em Santo Ant\u00f4nio da Platina, 1 eletricista em Carl\u00f3polis, 1\ndupla em Quatigu\u00e3 e 1 dupla em Ribeir\u00e3o do Pinhal, todos participam do\nsobreaviso, esses eletricistas de fora de Santo Ant\u00f4nio da Platina fazem\nmais dias de sobreaviso do que os de Santo Ant\u00f4nio da Platina, mas o\nhor\u00e1rio \u00e9 o mesmo; 17) Antes a r\u00e9 s\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h,\nn\u00e3o sabe informar a partir de quando passou a pagar integral (das 18h \u00e0s\n8h), quando recebia as horas de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de\nsobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h, e se houvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a\natender; 18) Nunca houve puni\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender o chamado na escala de\nsobreaviso porque em Santo Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de\natender; 19) Trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo Branco, nos\n\u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele contava que havia sido\nadvertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do\nPinhal, nessa \u00e9poca o depoente ainda n\u00e3o trabalhava na r\u00e9 assim como n\u00e3o\nviu a advert\u00eancia; Nada mais.\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse (fl. 14306): 1) trabalhou\npara a r\u00e9 de 16/06/1982 a 15/04/2012, quando se aposentou; 2) estava\nlotado em Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o e atendia tamb\u00e9m Nova santa B\u00e1rbara e\nainda outras cidades da regi\u00e3o em caso de necessidade; 3) o depoente era\neletricista de plant\u00e3o; 4) o sobreaviso era das 18h \u00e0s 23h durante a semana e\ndas 8h \u00e0s 23h em s\u00e1bados, domingos e feriados; 5) nada obstante, tamb\u00e9m\nera acionado em caso de necessidade ap\u00f3s as 23h at\u00e9 as 8h da manh\u00e3\nseguinte; 6) o mesmo acontecia com os demais colegas, inclusive nas\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.21\n\ndemais regi\u00f5es; 7) o pagamento do sobreaviso era apenas at\u00e9 as 23 horas; 8)\nap\u00f3s as 23 horas havia apenas o pagamento de horas extras caso houvesse o\nchamado; 9) mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar de atender os chamados;\n10) os dias de sobreaviso eram registrados no documento chamado RSO;\n11) todos os eletricistas ficavam de sobreaviso, mediante escala; 12) o\nacionamento era atrav\u00e9s de bip, telefone m\u00f3vel e fixo; 13) nunca recusou\nchamada ap\u00f3s as 23h; 14) recorda-se de um eletricista de Santo Ant\u00f4nio da\nPlatina que recusou o chamado ap\u00f3s as 23h e teve como puni\u00e7\u00e3o 3 dias de\nsuspens\u00e3o; 15) n\u00e3o se recorda do nome; 16) nos \u00faltimos 6 ou 7 anos do\ndepoente havia uma empresa terceirizada para atendimento das chamadas\nemergenciais; 17) os dias de escala eram vari\u00e1veis; 18) no caso do\ndepoente, nada obstante, acrescenta que ficava de sobreaviso praticamente\n30 dias ao m\u00eas porque era s\u00f3 o depoente mais um colega; esclarece que a\nempresa terceirizada atendia apenas as \"emerg\u00eancias mais pesadas. Nada\nmais.\nA Testemunha Jurandi Francisco de Siqueira respondeu (fl. 14307):\n1) trabalhou para a r\u00e9 de 15/11/1987 a 15/11/2011, quando se aposentou; 2)\no depoente era encarregado de manuten\u00e7\u00e3o de linhas energizadas em\nCorn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 3) atendia todas as cidades da regi\u00e3o de Corn\u00e9lio\nProc\u00f3pio; 4) mantinha contato com outros colegas eletricistas da regi\u00e3o; 5)\no sobreaviso era das 18h \u00e0s 8h; 6) nos finais de semana o sobreaviso era das\n8h de um dia \u00e0s 8h do outro dia; 7) todos os dias se sobreaviso dos\neletricistas eram anotados no documento chamado RSO; 8) todos os\neletricistas eram escalados para o sobreaviso; 9) o chamado acontecia por\nbip, telefone m\u00f3vel ou fixo; 10) havia empresa terceirizada para atender\nchamados emergenciais, mas se havia muitas emerg\u00eancias cada um atendia\numa. Nada mais.\nA Testemunha indicada pelas R\u00e9s, Alexandre da Silva, disse (fl.\n14307): 1) trabalha para a r\u00e9 desde setembro de 2010, como t\u00e9cnico de\ndistribui\u00e7\u00e3o desde julho de 2012; 2) anteriormente foi t\u00e9cnico de\nmanuten\u00e7\u00e3o; 3) trabalha em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) est\u00e1 lotado na ag\u00eancia de\nCorn\u00e9lio Proc\u00f3pio que atende as cidades de Congonhinhas, Nova F\u00e1tima,\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira, Nova Am\u00e9rica da Colina, Ura\u00ed, Rancho Alegre,\nSertaneja e Le\u00f3polis; 5) todos os eletricistas da ag\u00eancia de Corn\u00e9lio\nProc\u00f3pio ficam de sobreaviso; 6) atualmente, desde fevereiro de 2014, o\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.22\n\nsobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas; 7)\nanteriormente era das 8h \u00e0s 23h durante a semana e nos finais de semana\ndas 8h \u00e0s 23h; 8) caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o\npr\u00f3prio eletricista da escala de sobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse\nlocalizado tentavam localizar outro eletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na\nescala; 9) caso a central n\u00e3o conseguisse localizar o eletricista, a central\nligava para o depoente que localizava o eletricista; 10) o depoente nunca\ndeixou de localizar o eletricista chamado; 11) n\u00e3o conhece algum eletricista\nque tenha recusado o chamado ap\u00f3s as 23h; 12) h\u00e1 equipe terceirizada, que\natende o mesmo tipo de ocorr\u00eancia; 13) o per\u00edodo de sobreaviso dos\neletricistas \u00e9 sempre o mesmo; 14) n\u00e3o sabe a raz\u00e3o da mudan\u00e7a informada\nno item 6; 15) anteriormente \u00e0 mudan\u00e7a contida no item 6 o pagamento do\nsobreaviso encerrava-se \u00e0s 23h.\nNada mais.\nVerifica-se, dos depoimentos acima, que a Testemunha Rosa Enice\nLazarini Marcori confirmou a limita\u00e7\u00e3o do pagamento das horas de\nsobreaviso, at\u00e9 o final do hor\u00e1rio previsto nas escalas (RSO). Disse que fora\ndos hor\u00e1rios de escala n\u00e3o havia obrigatoriedade do\nEmpregado prestar servi\u00e7os, pois eventuais emerg\u00eancias podiam ser\natendidas por Terceirizadas ou \"pelo pr\u00f3prio quadro operacional, neste caso\nem regime de horas extras\".\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto, tamb\u00e9m, confirmou a\nsitua\u00e7\u00e3o, dizendo que \"em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1\nna escala de sobreaviso pode ser acionado\". Inicialmente, afirmou que o\nEmpregado n\u00e3o escalado poderia recusar-se a atender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o.\nContudo, mais \u00e0 frente, revelou que nunca houve puni\u00e7\u00e3o \"porque em\nSanto Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\", o que\ndemonstra a fragilidade da sua conclus\u00e3o, de que poderia haver recusa.\nInclusive, citou um caso de advert\u00eancia: \"trabalhou com o Sr. Antonio\nAl\u00edcio, vulgo Branco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele\ncontava que havia sido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido\nemerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal...\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida indicou o mesmo, que as\nanteriores, destacando a possibilidade de ser acionado ap\u00f3s as 23h.\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.23\n\nRefor\u00e7ou que \"mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar de atender os\nchamados\", e que \"nunca recusou chamada ap\u00f3s as 23h\".\nAcrescentou que houve puni\u00e7\u00e3o a um Empregado (3 dias de\nsuspens\u00e3o) pelo fato de ter recusado o chamado ap\u00f3s as 23h.\nA Testemunha Alexandre da Silva, no mesmo sentido, reconheceu\nque \"caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio eletricista\nda escala de sobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse localizado\ntentavam localizar outro eletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na escala\". Por\nfim, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de recusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nA quest\u00e3o \u00e9 recorrente neste E. Tribunal.\nCito, como Precedente desta E. Turma, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o abaixo, o qual\npe\u00e7o v\u00eania para transcrever seus fundamentos e utiliz\u00e1-los como raz\u00f5es de\ndecidir (Autos n\u00ba 00704-2015-749-09-00-1, Relator Exmo. Des. Edmilson\nAntonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de 20-09-2016): Primeiramente\ncabe destacar que o d. ju\u00edzo a quo condenou a r\u00e9 ao pagamento de\ndiferen\u00e7as de horas de sobreaviso, limitando a condena\u00e7\u00e3o apenas ao\ns\u00e1bados, domingos e feriados.\nQuando se trata da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, como\nocorre no presente caso, n\u00e3o se pode esquecer que estes demandam pronto\natendimento. Assim, a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da COPEL ganha especial\nrelevo diante da nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba 428 do TST, que distingue o\ntrabalho em plant\u00e3o daquele em que o trabalhador simplesmente porta\ncelular ou algum outro meio telem\u00e1tico. De fato, o TST resolveu adotar\nsobre o tema a S\u00famula n\u00ba 428, cujo conte\u00fado \u00e9 o seguinte: S\u00famula n\u00ba 428\ndo TST - SOBREAVISO APLICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00d3GICA DO ART. 244, \u00a7 2\u00ba\nDA CLT I - O uso de instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados\nfornecidos pela empresa ao empregado, por si s\u00f3, n\u00e3o caracteriza o regime\nde sobreaviso.\nII - Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 dist\u00e2ncia e\nsubmetido a controle patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou\ninformatizados, permanecer em regime de plant\u00e3o ou equivalente,\naguardando a qualquer momento o chamado para o servi\u00e7o durante o\nper\u00edodo de descanso.\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso presente,\numa vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que envolvem pedido de\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.24\n\npagamento de horas de sobreaviso em si, nesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide\nrecibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388).\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no per\u00edodo\ncompreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia seguinte.\nO enfoque da discuss\u00e3o reside, portanto, nas diferen\u00e7as pleiteadas\npelo autor, que alega ter recebido o pagamento da parcela limitado a\ndeterminado per\u00edodo, aqu\u00e9m daquele em que ficou em regime de\nsobreaviso. Tais diferen\u00e7as, se comprovadas, s\u00e3o devidas, considerando-se\no previsto em norma coletiva a respeito e o pr\u00f3prio pagamento realizado\npela r\u00e9, no per\u00edodo anterior \u00e0s 23 horas.\nAs partes, conforme manifesta\u00e7\u00f5es de fls. 636/637 e fl. 642, adotaram\na prova emprestada dos autos da RT 502-2008-094-09-00-8 (fl. 638/641).\nA testemunha Ot\u00e1vio Luiz Bastos, ouvida a pedido do autor, disse\nque \"se houver emerg\u00eancia ap\u00f3s o hor\u00e1rio das 23h, \u00e9 o pr\u00f3prio plantonista\nque est\u00e1 na escala que deve atender. N\u00e3o pode movimentar-se livremente\nmesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h na semana do plant\u00e3o, em raz\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de\nplantonista. A escala do plant\u00e3o \u00e9 afixada no mural e tamb\u00e9m assinam\ndocumento do sobreaviso. (...) O plantonista deve permanecer em casa,\nressalvando, entretanto, que por usar celular, pode ser alcan\u00e7ado tamb\u00e9m se\nestiver fora de casa. Se o depoente, estando em plant\u00e3o, for acionado ap\u00f3s\n\u00e0s 23h, n\u00e3o sendo encontrado pela r\u00e9, ter\u00e1 que\ndar explica\u00e7\u00f5es \u00e0 ger\u00eancia. N\u00e3o sabe se h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o em tal\ncircunst\u00e2ncia, pois nunca 'falhou' no plant\u00e3o\" (fls. 638/639) (destaquei).\nJ\u00e1 a testemunha Ant\u00f4nio Luiz Mignoni, arrolada pelo autor, afirma\nque \"tem conhecimento que no ano passado os colegas Loreni e Altevir,\nque era plantonistas, foram chamados para atender emerg\u00eancia e n\u00e3o\ntiveram condi\u00e7\u00e3o de efetuar o atendimento pois haviam consumido cerveja.\nN\u00e3o sabe o hor\u00e1rio em que isso aconteceu. Os colegas em quest\u00e3o foram\npunidos, n\u00e3o sabendo se houve advert\u00eancia ou suspens\u00e3o\" (fls. 639/640).\nPor fim, a testemunha Edmilson de Jesus Soares de Oliveira, ouvida a\nconvite da r\u00e9, afirma que \"N\u00e3o tem conhecimento de que algum plantonista,\nnos \u00faltimos cinco anos, n\u00e3o foi encontrado quando acionado para\natendimento ap\u00f3s \u00e0s 23h. O procedimento para acionar o plantonista \u00e9 o\nmesmo para atendimentos antes das 23h e ap\u00f3s \u00e0s 23h\" (fl. 640).\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.25\n\nNote-se que a testemunha arrolada pela r\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 confirma que havia\nacionamento ap\u00f3s as 23h, como tamb\u00e9m demonstra que havia puni\u00e7\u00e3o para\naqueles que n\u00e3o atendiam ao chamado, uma vez que n\u00e3o tem conhecimento\nde algum empregado da r\u00e9 que n\u00e3o foi encontrado quando acionado.\nConforme entendimento firmado por esta E. Primeira Turma, nos\ntermos da reda\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula n\u00ba 428, II, do TST,\nindependentemente de o empregado estar obrigado a permanecer na sua\nresid\u00eancia, sem liberdade de livremente ir a qualquer outro lugar, o\nsobreaviso estar\u00e1 caracterizado caso o trabalhador porte equipamento\ntelem\u00e1tico e esteja em regime de escala (ou plant\u00e3o), ciente de que dever\u00e1\npermanecer no aguardo de eventual convoca\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de\nsobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo assim, deve ser reformada a\ndecis\u00e3o de primeiro grau, para condenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as\nda remunera\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nDiga-se que o fato de o autor ser localizado mediante celular n\u00e3o\nimpede seu direito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, afinal, a pr\u00f3pria r\u00e9\nreconhecia o sobreaviso e o remunerava.\nN\u00e3o prospera, ainda, a tese de que o sobreaviso pago pela r\u00e9 decorre\nde norma coletiva, uma vez que o pagamento das horas de\nsobreaviso decorre de lei, n\u00e3o podendo ser suprimido por norma\ncoletiva.\nA Constitui\u00e7\u00e3o (artigo 7\u00ba, XXVI) assegurou que fossem reconhecidos\nos instrumentos coletivos (conven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho)\ncomo direito dos trabalhadores. Previu tamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o sindical livre,\nna defesa de direitos coletivos ou individuais da categoria (artigo 8\u00ba, inciso\nIII, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nEmbora reconhecida a autonomia coletiva do Sindicatos e os\ninstrumentos coletivos produzidos, n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer norma trabalhista\ncom base constitucional ou legal que poder\u00e1 ser reduzida, suprimida ou\nflexibilizada. O Judici\u00e1rio n\u00e3o pode permitir que as normas coletivas\nencetadas autonomamente se dissociem da fun\u00e7\u00e3o elementar do pr\u00f3prio\nDireito do Trabalho (individual e coletivo), o qual deve verter \u00e0 dire\u00e7\u00e3o\nteleol\u00f3gica \"consistente na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de pactua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.26\n\ntrabalho na ordem socioecon\u00f4mica\" (DELGADO, Maur\u00edcio. Direito\nColetivo do Trabalho. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 23). Essa finalidade,\ncontudo, n\u00e3o deve ser analisada a partir de um enfoque individual,\nconsiderando um trabalhador espec\u00edfico ou uma reclama\u00e7\u00e3o em especial,\nmas deve englobar o conjunto de situa\u00e7\u00f5es em que se refletem.\nAssim, no ju\u00edzo de apre\u00e7o da validade e reconhecimento das\nconven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho, devem ser contempladas tr\u00eas\nsitua\u00e7\u00f5es: a) que \u00e9 poss\u00edvel a transa\u00e7\u00e3o de direitos de indisponibilidade\nrelativa (por exemplo, artigo 7\u00ba, inciso XIII e XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o); mas,\nb) na transa\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 se admite a negocia\u00e7\u00e3o de determinados\ndireitos do n\u00facleo basilar do direito do trabalho, mas desde que o\ninstrumento coletivo acene no sentido de que no padr\u00e3o setorial houve\nimplemento de direitos superiores \u00e0 norma geral abstrata (legisla\u00e7\u00e3o\nheter\u00f4noma) e que houve apenas uma adequa\u00e7\u00e3o da \"generalidade de\ndeterminadas regras justrabalhistas\" (DELGADO, op. cit. p. 28); do\ncontr\u00e1rio, dever\u00e1 ser respeitado o n\u00facleo basilar (de indisponibilidade\nabsoluta), e, por fim, c) n\u00e3o s\u00e3o transacion\u00e1veis, nem por negocia\u00e7\u00e3o\ncoletiva, os direitos de indisponibilidade absoluta que cuidam de sa\u00fade,\nseguran\u00e7a e sa\u00fade do trabalhador.\nTais contornos se justificam na medida em que a finalidade dos\ninstrumentos coletivos \u00e9, bilateralmente, a transa\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de normas\ncom a fun\u00e7\u00e3o de ajustar a generalidade das normas heter\u00f4nomas \u00e0s\npeculiaridades regionais, econ\u00f4micas, temporais e/ou profissionais ou por\nqualquer outro fator ou controv\u00e9rsia (princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o setorial\nnegociada). Quando h\u00e1 mera cl\u00e1usula que corresponda a um registro de\nren\u00fancia de direitos trabalhistas, n\u00e3o se trata de instrumento coletivo fiel a\nseus fins, porquanto n\u00e3o pode a parte coletiva simples e unilateralmente\ndescartar direitos trabalhistas m\u00ednimos, consagrados como direitos sociais\nfundamentais pela Constitui\u00e7\u00e3o, normas convencionais internacionais e\nmesmo \u00e0queles que componham esse n\u00facleo basilar, ainda que fixados por\nlegisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. A precariza\u00e7\u00e3o destes traduz-se na precariza\u00e7\u00e3o do\npr\u00f3prio direito \u00e0 dignidade do trabalhador e afronta os fundamentos da\nRep\u00fablica (artigo 1\u00ba, III e IV e artigo 170, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nPor fim, considerando que os valores devidos a t\u00edtulo de sobreaviso\nt\u00eam n\u00edtida natureza salarial (art. 457 da CLT), e, em raz\u00e3o de sua\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.27\n\nhabitualidade, repercutem sim no c\u00e1lculo dos repousos semanais\nremunerados (RSR). N\u00e3o h\u00e1 bis in idem, pois a verba sobreaviso remunera\napenas o per\u00edodo em sobreaviso, e por conta de sua natureza salarial \u00e9 que\nimplicar\u00e1 reflexos em repousos semanais remunerados. Aplica\u00e7\u00e3o\nanal\u00f3gica do art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e da S\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nNote-se que fato de o sobreaviso ocorrer em domingos n\u00e3o impede\nque gere reflexos em RSR, uma vez que as causas dos pagamentos s\u00e3o\ndistintas. Enquanto o sobreaviso \u00e9 pago em raz\u00e3o de o trabalhador ficar \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o, fora do local de trabalho (aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 244, \u00a7 2\u00ba,\nda CLT), o RSR tem espeque na Lei n\u00ba 605/1949 e na S\u00famula n\u00ba 172 do\nTST, esta \u00faltima analogicamente para sobreavisos.\nEm raz\u00e3o do exposto, s\u00e3o devidas horas de sobreaviso, na propor\u00e7\u00e3o\nde 1/3 do sal\u00e1rio normal e os reflexos em RSR, 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas\nde 2/3, adicional de periculosidade, observada a OJ n\u00ba 394 da SDI-I do TST\ne deduzidos os valores pagos sob o mesmo t\u00edtulo.\nNa liquida\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser considerados: os dias de escala de\nsobreaviso constantes dos documentos denominados \"Regime de\nSobreaviso - RSO (fls. 395/470) e, na aus\u00eancia, a m\u00e9dia de dias do m\u00eas\nimediatamente anterior.\nDiferentemente do que constou da r. senten\u00e7a, deve ser considerado o\nhor\u00e1rio de sobreaviso das 18h00min de um dia \u00e0s 8h00min do dia seguinte,\nde segunda a quinta-feira, e das 18h00min de sexta-feira \u00e0s 8h00min de\nsegunda-feira, nos finais de semana. Na totaliza\u00e7\u00e3o das horas de sobreaviso\ndever\u00e3o ser deduzidas as horas de efetivo labor em atendimento a chamado,\nconforme registrado nos controles de jornada, bem como as horas de\nsobreaviso j\u00e1 quitadas.\nQuanto ao argumento de que havia equipe terceirizada, para\natendimento de emerg\u00eancias, bem como, que havia revezamento, tais fatos\nn\u00e3o alteram o estado de sobreaviso dos Substitu\u00eddos-processualmente, que\npodiam ser, tamb\u00e9m, chamados.\nA respeito da norma interna NAC-040106, item 4.6. (juntada \u00e0 fl.\n425), esta disp\u00f5e: \"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado fora do hor\u00e1rio\nde sua escala de sobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\" N\u00e3o obstante,\ncomo acima demonstrado, a prova oral revelou que havia, sim, puni\u00e7\u00e3o.\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.28\n\nDessa forma, o normativo interno nada obsta o reconhecimento do direito\ndos Substitu\u00eddos-processualmente ao sobreaviso.\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o\nsal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o, acordo DRT 192/193-84,\ninsalubridade, aulas suplementares e horas suplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das verbas\nacordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso\ngere reflexos nessas verbas.\nPela mesma raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como determinar a inclus\u00e3o, na base de\nc\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade.\nA quest\u00e3o da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, em rela\u00e7\u00e3o ao adicional\nde periculosidade, j\u00e1, foi, oportunamente, analisada por esta E. Turma,\nconforme Precedente abaixo (Autos n\u00ba 00436-2014-092-09-00-1, Relator\nExmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de\n09-04-2015), cujos fundamentos adoto, como raz\u00f5es de decidir: No Acordo\nColetivo de Trabalho juntado \u00e0 fl. 327/335, consta que: \"a partir de\njaneiro/2005, a base de c\u00e1lculo para incid\u00eancia do adicional de\npericulosidade ser\u00e1 composta das seguintes rubricas: sal\u00e1rio, Adicional por\nTempo de Servi\u00e7o (ATS), AC-DRT-192/3/84, hora dobrada, hora extra,\nhora adicional de escala, adicionais noturnos (simples, extra e dobrado),\ndupla fun\u00e7\u00e3o, sobreaviso e descanso semanal remunerado - DSR\"\n(CL\u00c1USULA PRIMEIRA, fl. 328) (destaquei).\nDessa forma, as horas extras comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do adicional\nde periculosidade desde a assinatura do referido ACT.\nConclui-se, portanto, que o adicional de periculosidade n\u00e3o deve\ncompor a base de c\u00e1lculo das horas extras, uma vez que estas j\u00e1 comp\u00f5em a\nbase de c\u00e1lculo do referido adicional.\nMesmo ap\u00f3s o fim do per\u00edodo previsto para vig\u00eancia do ACT, os\nrecibos de sal\u00e1rio indicam que a periculosidade n\u00e3o era calculada apenas\nsobre sal\u00e1rio b\u00e1sico e ATS, mas sim contemplavam horas extras, hora\ndobrada, adicional noturno.\nExemplifica-se referida situa\u00e7\u00e3o com o recibo de pagamento de fl.\n893, em que R$ 1.109,36 pagos a t\u00edtulo de adicional de periculosidade\n(c\u00f3digo 1101) correspondem a 30% das rubricas de c\u00f3digo 1000 (sal\u00e1rio Firmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.29\n\nR$ 1.599,81), 1001 (adicional por tempo de servi\u00e7o - R$ 119,95), 1006\n(dupla fun\u00e7\u00e3o - R$ 325,08), 1202 (horas dobradas - R$ 223,69), 1203\n(horas extras - R$ 777,48), 1205 (adic. noturno extra - R$ 56,35), 1210\n(sobreaviso - R$ 352,11), 1216 (adic. noturno dobrado - R$ 23,01), 1221\n(DSR - R$ 220,41).\nPelo exposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar de reflexos de adicional de\npericulosidade em horas extras, porque importaria em bis in idem, uma vez\nque as horas extras j\u00e1 comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do referido adicional.\nNo que diz respeito ao sobreaviso, percebe-se que a sua remunera\u00e7\u00e3o\ntamb\u00e9m j\u00e1 integra a base de c\u00e1lculo do adicional de periculosidade, por\nfor\u00e7a de cl\u00e1usula de Acordo Coletivo de Trabalho (fl. 328). Tal fato \u00e9\nconfirmado pelos contracheques juntados \u00e0s fls. 879/952. Por essa raz\u00e3o,\nmerece reparo a senten\u00e7a, para que a remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, deferido\nno presente processo, passe a integrar a base de c\u00e1lculo do adicional de\npericulosidade.\nA condena\u00e7\u00e3o no pagamento de horas extras e diferen\u00e7as de\nsobreaviso, repercutem em adicional de periculosidade, por serem rubricas\nque comp\u00f5em sua base de c\u00e1lculo (conforme ACT 2005).\nCom a eleva\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o do valor do adicional\nde periculosidade.\nNo tocante aos reflexos em PLR, foram juntados ACT's referentes \u00e0s\nPLR's 2008 (fls. 235 e seguintes), 2009 (fls. 252 e seguintes) e 2010 (fls.\n269 e seguintes).\nNa PLR 2010, por exemplo, a cl\u00e1usula segunda define o crit\u00e9rio de\nc\u00e1lculo da parcela (fl. 270): CL\u00c1USULA SEGUNDA - Crit\u00e9rios de\nForma\u00e7\u00e3o do Montante e Condi\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos\nlucros e/ou resultados.\nA participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros e/ou resultados se far\u00e1\nsegundo as defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios que se seguem: PLR = MF = IDG X 2RB\nonde: MF = Montante Final a ser distribu\u00eddo a t\u00edtulo de PLR; IDG = \u00cdndice\nde Desempenho Geral; RB = Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia.\nEntende-se como RB - Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia para os\nfins do presente acordo, o somat\u00f3rio dos seguintes c\u00f3digos da folha de\npagamentos e valores: c\u00f3digos 1000 - Sal\u00e1rio nominal, 1001 - ATS, 1002 AC/Drt, 1004 - Horas Suplementares, 1006 - Act dupla fun\u00e7\u00e3o 2007, 1101 Firmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.30\n\nPericulosidade Integral, 1102 - Insalubridade, 1104 - Adicional de\nPenosidade e 1105 - Adic.\nFun\u00e7\u00f5es Eletr. Lv. e Subter. do m\u00eas de dezembro/2009. A este\nsomat\u00f3rio ser\u00e3o acrescidos 1/12 a t\u00edtulo de 13\u00ba sal\u00e1rio e 1/12 das f\u00e9rias\nanuais (1/3 constitucional e 1/3 abono de f\u00e9rias).\nN\u00e3o h\u00e1 como concluir, portanto, que houve inclus\u00e3o das horas de\nsobreaviso na base de c\u00e1lculo da PLR. Ao contr\u00e1rio do exposto na r.\nDecis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, as horas de sobreaviso n\u00e3o podem\nser entendidas, como horas suplementares, tratando-se de verbas distintas.\nQuanto ao deferimento das parcelas vincendas, t\u00eam raz\u00e3o as R\u00e9s.\nPrimeiro, relembro que o ajuizamento desta A\u00e7\u00e3o ocorreu em\n10-12-2014.\nNa Defesa, a respeito de limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o at\u00e9 mar\u00e7o de 2014,\nassim foi dito (fl. 58): Destaca-se que na vers\u00e3o imediatamente anterior da\nNAC (2011), assim que o empregado era chamado para trabalhar,\neventualmente, fora do hor\u00e1rio da escala, era pago sobreaviso deste\nmomento do t\u00e9rmino do trabalho at\u00e9 o in\u00edcio da nova jornada, sendo que na\nvers\u00e3o da NAC (2014) o pagamento do sobreaviso passou a ser realizado de\nforma integral.\nCom base na prova testemunhal, corroborada pela documental, \u00e9\ncab\u00edvel a limita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mar\u00e7o de 2014, inclusive.\nA Testemunha Rosa indicou que, at\u00e9 fevereiro de 2014, as escalas\ncontemplavam o hor\u00e1rio at\u00e9 \u00e0s 23h e, ap\u00f3s, ele passou a ser at\u00e9 \u00e0s 8h do dia\nseguinte.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido disse que \"atualmente [[...] ficam de\nsobreaviso at\u00e9 as 8h do dia seguinte\". Acrescentou que \"antes a r\u00e9 s\u00f3\npagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h\", n\u00e3o sabendo informar a partir de\nquando passou a ser integral (at\u00e9 as 8h do dia seguinte).\nA Testemunha M\u00e1rio trabalhou at\u00e9 abril de 2012, nada servindo para\nelucidar a quest\u00e3o.\nA Testemunha Jurandi, tamb\u00e9m, encerrou o Contrato, antes da\nmudan\u00e7a dos crit\u00e9rios de pagamento da parcela, pois, trabalhou at\u00e9\n15-11-2011.\nPor fim, a Testemunha Alexandre explicou que \"desde fevereiro de\n2014 o sobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas...\".\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.31\n\nAs R\u00e9s, tamb\u00e9m, juntaram, com a Defesa, a NAC 040106, vers\u00e3o 06,\nde 01-04-2014 (fls. 451 e seguintes), confirmando a mudan\u00e7a do sistema de\nsobreaviso, que passou a ser realizado de forma integral.\nEm raz\u00e3o do acima exposto, imp\u00f5e-se a limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o, at\u00e9\nmar\u00e7o de 2014, inclusive.\nNo tocante ao argumento de que \u00e9 necess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios\nde sobreaviso realizados e utilizados para compensa\u00e7\u00e3o, trata-se de\nargumento inovat\u00f3rio pois nada foi postulado, em Defesa, nesse sentido.\nPor fim, analiso os abatimentos, requeridos, pelas R\u00e9s, em Defesa (fl.\n86).\nAnalisando os documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\"\nobserva-se que, de fato, h\u00e1 Substitu\u00eddos-processualmente escalados,\nposteriormente, \u00e0s 23h, recebendo sobreaviso. Por exemplo, o Empregado\nAntonio Welington Alves. No dia 26-10-2012 trabalhou das 18h \u00e0s 00h (fl.\n409). Nesse dia as R\u00e9s consideraram, como realizadas, 6 horas de\nsobreaviso.\nA r. Senten\u00e7a condenou as R\u00e9s no pagamento das horas de\nsobreaviso, \"assim consideradas as que compreendem o per\u00edodo entre o\nt\u00e9rmino do plant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o seguinte, nas ocasi\u00f5es em que os\nSubstitu\u00eddos estiveram ou estejam de plant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias\nconstantes da escala), devendo ser exclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo trabalho\n(anotado no cart\u00e3o-ponto)\".\nDeterminou que fosse observado \"o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\"\nMantendo-se a condena\u00e7\u00e3o, como acima deferido, haveria, na 23h e 00h,\npois as R\u00e9s j\u00e1 pagaram \u00e0quele Empregado, parte das respectivas horas de\nsobreaviso, posteriormente, \u00e0s 23h.\nA fim de evitar o bis in idem e enriquecimento indevido dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente, a r. Senten\u00e7a deve ser reformada, em parte,\nde modo que, no per\u00edodo compreendido na condena\u00e7\u00e3o, autoriza-se o\nabatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido consideradas, como de sobreaviso,\nconforme lan\u00e7adas nos documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\".\nPara as horas de efetivo labor, em atendimento a chamados, a r.\nSenten\u00e7a j\u00e1 determinou a exclus\u00e3o (fl. 14.342): As horas efetivamente\nlaboradas durante os sobreavisos e, de consequ\u00eancia, consideradas\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.32\n\nextraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do per\u00edodo de sobreaviso, evitando-se,\nassim, o bis in idem.\nREFORMO, em parte, para: a) excluir os reflexos do sobreaviso nas\nverbas acordo DRT 192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o e PLR; b)\nexcluir da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade; c)\nlimitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014, inclusive; e d) autorizar o\nabatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido consideradas, como de sobreaviso,\nconforme lan\u00e7adas nos documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\".\"\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o: \"Em primeiro lugar, a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao\npagamento de diferen\u00e7as de sobreaviso n\u00e3o decorreu, apenas, da conclus\u00e3o,\nfulcrada na prova oral, de que havia puni\u00e7\u00e3o.\nAdotaram-se os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n00704-2015-749-09-00-1, da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de\nLima, nos quais consta: Essa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante\npara o caso presente, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que\nenvolvem pedido de pagamento de horas de sobreaviso em si, nesta, a\nparcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388).\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no per\u00edodo\ncompreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia seguinte.\n...\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de\nsobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo\nassim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro grau, para condenar\na r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s horas\nde sobreaviso.\nOutrossim, a Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori esclareceu\nque: 9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem ser\natendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro operacional,\nneste caso em regime de horas extras, que por serem pagas em dobro\ndespertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo havido um caso em que\no atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de interessados; 10) as pessoas da\nescala sempre t\u00eam prioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais\nreferidas na resposta anterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento\nocorra dentro de hor\u00e1rio em que haja previs\u00e3o de escala.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.33\n\nOu seja, os Empregados das R\u00e9s eram contatados, ap\u00f3s a escala de\nsobreaviso, e atendiam ao chamado, pois era de seu interesse.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto esclareceu que \"em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\" ao chamado\nposterior \u00e0 escala de sobreaviso. Outrossim, apontou o caso de Ant\u00f4nio\nAl\u00edcio, que foi \"advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em\nRibeir\u00e3o do Pinhal\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse que, mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h,\nn\u00e3o podia deixar de atender os chamados, e que conheceu um Empregado\nque recebeu 3 dias de suspens\u00e3o, por tal raz\u00e3o.\nA Testemunha Alexandre da Silva, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de\nrecusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nNada h\u00e1 a sanar, ou, a esclarecer, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o.\nN\u00e3o houve ferimento aos princ\u00edpios constitucionais do contradit\u00f3rio,\nda ampla defesa e do devido processo legal.\nNa verdade, as R\u00e9s inconformam-se com a conclus\u00e3o adotada por\neste E. Colegiado. Devem, portanto, no momento oportuno aviar o\nRem\u00e9dio Processual h\u00e1bil \u00e0 reforma do r. Julgado.\nREJEITO.\" N\u00e3o se vislumbram as viola\u00e7\u00f5es alegadas, pois o\nColegiado decidiu em conson\u00e2ncia com o princ\u00edpio do livre convencimento\nmotivado do juiz (artigo 131 do CPC), com base nas provas e\ncircunst\u00e2ncias constantes dos autos.\nConclus\u00e3o diversa exigiria o reexame de fatos e provas, vedado pela\nS\u00famula 126 do TST, o que inviabiliza o seguimento do recurso, visto que a\naferi\u00e7\u00e3o da alegada afronta legal demandaria reaprecia\u00e7\u00e3o do contexto\nf\u00e1tico-probat\u00f3rio, vedada em sede extraordin\u00e1ria.\nO recurso de revista n\u00e3o se viabiliza por diverg\u00eancia jurisprudencial\nporque n\u00e3o h\u00e1 identidade entre a premissa f\u00e1tica delineada no ac\u00f3rd\u00e3o e\naquelas retratadas nos arestos paradigmas. Aplica-se o item I da S\u00famula\n296 do Tribunal Superior do Trabalho.\nDenego.\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / REPOUSO SEMANAL\nREMUNERADO E FERIADO.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es): - viola\u00e7\u00e3o ao artigo inciso III do \u00a74\u00ba do artigo 60 da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.34\n\n- viola\u00e7\u00e3o aos artigos al\u00ednea \"a\" do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949.\n- viola\u00e7\u00e3o ao art. 4\u00ba da LICC.\nSustenta a parte recorrente que n\u00e3o h\u00e1 norma lega a embasar o\npagamento de reflexos das horas de sobreaviso sobre o repouso semanal\nremunerado.\nPor brevidade, reporto-me \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o realizada no\nitem acima deste despacho.\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o:\n\"As R\u00e9s revolveram a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso nos RSR's,\nem Recurso Ordin\u00e1rio (transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 14486).\nNo v. Ac\u00f3rd\u00e3o, efetivamente, n\u00e3o houve an\u00e1lise, a respeito.\nNo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49, consta: Art. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso\nsemanal corresponder\u00e1: a) para os que trabalham por dia, semana, quinzena\nou m\u00eas, \u00e0 de um dia de servi\u00e7o, computadas as horas extraordin\u00e1rias\nhabitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de 09.12.85) b)\npara os que trabalham por hora, \u00e0 sua jornada norma de trabalho,\ncomputadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o\ndada pela Lei n\u00ba 7.415, de 09.12.85)\nc) para os que trabalham por tarefa ou pe\u00e7a, o equivalente ao sal\u00e1rio\ncorrespondente \u00e0s tarefas ou pe\u00e7as feitas durante a semana, no hor\u00e1rio\nnormal de trabalho, dividido pelos dias de servi\u00e7o efetivamente prestados\nao empregador; As al\u00edneas \"a\" e \"b\", realmente, fazem men\u00e7\u00e3o expressa,\napenas, \u00e0s horas extras habituais.\nMas esta E. Turma j\u00e1 analisou, in\u00fameras vezes, a quest\u00e3o dos reflexos\ndo sobreaviso (dos Empregados da R\u00e9s) em RSR's.\nPor exemplo, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n01488-2014-013-09-00-0 (da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de\nLima - Sess\u00e3o de 31-01-2017), consta: Entretanto, as horas em sobreaviso\nse assemelham \u00e0s horas extras.\nS\u00e3o pagas em valor vari\u00e1vel a depender da quantidade em cada m\u00eas.\nDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 como negar seu reflexo em RSR. Cabe, inclusive,\naplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do entendimento consubstanciado na S\u00famula n\u00ba 172 do\nTST.\nO mesmo entendimento deve ser aplicado a este caso.\nAssim, nada h\u00e1 a ser reformado, na r. Senten\u00e7a, neste particular.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.35\n\nACOLHO, parcialmente, nestes termos.\nERRO MATERIAL - ACT-DRT 193/3/84\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 fl. 14998: No tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo,\nconsta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o sal\u00e1rio nominal, adicional de tempo\nde servi\u00e7o, acordo DRT 192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e\nhoras suplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das verbas\nacordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso\ngere reflexos nessas verbas.\nAs R\u00e9s alegam que: Esse Egr\u00e9gio Tribunal excluiu os reflexos do\nsobreaviso nas verbas de \"acordo DRT 192/193-84\", entretanto, requer seja\nretificado o erro material passando a constar a exclus\u00e3o dos reflexos do\nsobreaviso na verba AC-DRT-193/3/84.\nSem raz\u00e3o.\nNo Documento mencionado no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fl. 447), consta,\nexatamente, \"DRT 192/193-84).\nN\u00e3o h\u00e1 erro material a sanar.\nREJEITO.\" No tocante aos reflexos das horas de sobreaviso em\ndescanso semanal remunerado, revela-se invi\u00e1vel o seguimento do recurso,\nvisto que o Colegiado imprimiu interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o\naplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese, o que n\u00e3o permite vislumbrar viola\u00e7\u00e3o aos dispositivos\napontados (S\u00famula 221, inciso II, do TST).\nDenego.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO / PARTES E\nPROCURADORES\n/\nSUCUMB\u00caNCIA\n/\nHONOR\u00c1RIOS\nADVOCAT\u00cdCIOS.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0 Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial SBDI-I/TST, n\u00ba 305.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) da Lei n\u00ba 5584/1970; da Lei n\u00ba 1060/1950.\n- diverg\u00eancia jurisprudencial.\nO recorrente pede a exclus\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de\nhonor\u00e1rios advocat\u00edcios.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.36\n\n\"No entendimento desta E. Turma, s\u00e3o devidos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios, nos casos de substitui\u00e7\u00e3o processual pelo Sindicato\nProfissional, nos termos da S\u00famula n\u00ba 219, III, do C. TST (\"s\u00e3o devidos os\nhonor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em que o ente sindical figure como\nsubstituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem da rela\u00e7\u00e3o de emprego\"),\nressaltando-se, inclusive, que a S\u00famula n\u00ba 310 do C. TST (\"inciso VII quando o sindicato for o autor da a\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual,\nn\u00e3o ser\u00e3o devidos honor\u00e1rios advocat\u00edcios\") foi cancelada, o que denota,\ninclusive, a mudan\u00e7a de posicionamento daquela Corte de Justi\u00e7a acerca da\nmat\u00e9ria.\nCito, como Precedente desta E. Turma acerca da mat\u00e9ria, o v.\nAc\u00f3rd\u00e3o lan\u00e7ado nos Autos n\u00ba 0001542-95.2014.5.09.0128 (PJe), da\nlavra do Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, Sess\u00e3o de 06-10-2016:\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insurg\u00eancia recursal da ECT, observa-se que, na Justi\u00e7a do\nTrabalho, os honor\u00e1rios s\u00e3o devidos nos termos da Lei n\u00ba 5.584/1970 e de\nacordo com o previsto nas S\u00famulas n\u00ba 219 e 329 do TST, e na Orienta\u00e7\u00e3o\nJurisprudencial n\u00ba 348 da SDI-1 do TST.\nNo caso, o sindicato-autor, atua como substituto processual, fazendo\njus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de honor\u00e1rios assistenciais, nos termos do item III da\nS\u00famula n\u00ba 219 do TST: \"S\u00e3o devidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas\nem que o ente sindical figure como substituto processual e nas lides que n\u00e3o\nderivem da rela\u00e7\u00e3o de emprego\".\nPortanto, \u00e9 devido o pagamento dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios em favor\ndo Sindicato-Autor.\nMANTENHO.\" O entendimento adotado pela Turma encontra\nrespaldo na S\u00famula 219 do Tribunal Superior do Trabalho.\nPor haver converg\u00eancia entre a tese adotada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e a\nS\u00famula do Tribunal Superior do Trabalho, n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel\nviola\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es de lei federal e diverg\u00eancia jurisprudencial (S\u00famula\n333 do TST).\nDenego.\nCONCLUS\u00c3O Denego seguimento.\nDo cotejo do despacho denegat\u00f3rio com as raz\u00f5es de agravo de\ninstrumento, verifica-se que a parte agravante n\u00e3o logra \u00eaxito em\ndesconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada.\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nfls.37\n\nIsso porque, ap\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es recursais postas no\nagravo de instrumento, constata-se que n\u00e3o h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o direta e literal\nde dispositivo da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica nem de lei federal, tampouco\ncontrariedade a S\u00famula ou Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial desta Corte, ou\nainda demonstra\u00e7\u00e3o de diverg\u00eancia jurisprudencial v\u00e1lida e espec\u00edfica\na impulsionar o processamento do recurso de revista. Logo, n\u00e3o\npreenchidos os pressupostos intr\u00ednsecos do recurso de revista, previstos\nno art. 896 da CLT, em suas al\u00edneas e par\u00e1grafos, invi\u00e1vel o processamento\ndo apelo.\nDessa forma, o recurso de revista n\u00e3o prospera, nos termos do\nart. 896, \u00a7 7\u00ba, da CLT.\nAssim, com base no inciso LXXVIII do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal, que preconiza o princ\u00edpio da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo,\ninvi\u00e1vel o presente agravo de instrumento.\nDiante do exposto, com base no artigo 932, III, c/c 1.011, I,\ndo CPC de 2015 e 118, X, do RITST, NEGO SEGUIMENTO ao agravo de\ninstrumento.\nPublique-se.\nBras\u00edlia, 17 de novembro de 2020.\nFirmado por assinatura digital (MP 2.200-2/2001)\n\nALEXANDRE AGRA BELMONTE\nMinistro Relator\n\nFirmado por assinatura digital em 17/11/2020 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 1003ECC699D1F3AE3A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nCertid\u00e3o de Publica\u00e7\u00e3o de Despacho\n\nCERTID\u00c3O\nProcesso n\u00ba 2054-16.2014.5.09.0084\nAgravante: COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E OUTRAS\nAdvogada: Dra. Patr\u00edcia Dittrich Ferreira Diniz\nAdvogado: Dr. Fernanda Carla Henrique Busetti\nAgravado: SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO E\nTERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O\n- STIECP\nAdvogado: Dr. Wilson Leite de Morais\nAdvogado: Dr. Fl\u00e1vio Nixon Petrilo\n\nCertifico que o inteiro teor do despacho foi disponibilizado, com as partes e\nadvogados acima indicados, no Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico da Justi\u00e7a do Trabalho em\n23/11/2020, sendo considerado publicado em 24/11/2020, nos termos da Lei n\u00ba\n11.419/2006.\nBras\u00edlia, 24 de Novembro de 2020.\n\nSERGIO DE CARVALHO DIAS\nFC-5 - SUPERVISOR DE SE\u00c7\u00c3O\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nico em 19/11/2020 pelo(a) SERGIO DE CARVALHO DIAS, FC-5 - SUPERVISOR DE SE\u00c7\u00c3O por meio do Sistema\nde Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEXCELENT\u00cdSSIMO SENHOR DOUTOR MINISTRO RELATOR DA 03\u00aa TURMA DO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nCNJ n\u00ba 2054-16.2014.5.09.0084\nReclamante: Stiecp\nReclamadas: Companhia Paranaense de Energia \u2013 Copel e outras.\n\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA \u2013 COPEL E OUTRAS,\ndevidamente qualificadas nos autos em ep\u00edgrafe, v\u00eam, respeitosamente, \u00e0 presen\u00e7a\nde Vossa Excel\u00eancia, por interm\u00e9dio de sua advogada infra-assinada, n\u00e3o se\nconformando com o despacho que negou seguimento ao Agravo de Instrumento em\nRecurso de Revista das Reclamadas, interpor AGRAVO INTERNO, com\nfundamento no artigo 265 do Regimento Interno do Colendo Tribunal Superior do\nTrabalho.\nRequerem sejam acolhidas as raz\u00f5es anexas, a fim de que seja modificado o\nr. despacho agravado, dando seguimento ao Agravo de Instrumento em Recurso de\nRevista das Agravantes, em julgamento da Colenda 03\u00aa Turma do Tribunal Superior\ndo Trabalho.\nNestes termos, pede deferimento.\nCuritiba, 04 de dezembro de 2020.\n\nPATR\u00cdCIA DITTRICH FERREIRA DINIZ\nOAB/PR 36.481\nFERNANDA CARLA HENRIQUE BUSETTI\nOAB/PR 40.991\n\n1\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEGR\u00c9GIO TRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nRAZ\u00d5ES DE AGRAVO INTERNO\n\nAgravantes: Companhia Paranaense de Energia \u2013 Copel e outras\nAgravado: Stiecp\nCNJ n\u00ba 2054-16.2014.5.09.0084\n\nCOLENDA TURMA\n\u00cdNCLITOS JULGADORES\n\n1. TEMPESTIVIDADE\nA decis\u00e3o que julgou o Recurso oposto foi publicada no dia 24/11/2020,\nassim, o prazo fatal para a interposi\u00e7\u00e3o de Agravo Interno seria no dia 04/12/2020,\nnos termos do artigo 265 do Regimento Interno do TST. Portanto, satisfeito o\nrequisito da tempestividade.\n2. M\u00c9RITO.\nPassa a demonstrar a necessidade de conhecer e dar provimento ao\npresente Agravo Interno, a fim de dar seguimento ao Agravo de Instrumento em\nRecurso de Revista, apresentando \u00e0 Turma para julgamento.\n2.1.\n\nINEXIST\u00caNCIA\n\nDE\n\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O\n\nEM\n\nASSEMBLEIA\n\nPARA\n\nO\n\nAJUIZAMENTO DE A\u00c7\u00c3O \u2013 AUS\u00caNCIA DE PRESSUPOSTO DE CONSTITUI\u00c7\u00c3O\nE DE DESENVOLVIMENTO V\u00c1LIDO E REGULAR DO PROCESSO\nO despacho denegat\u00f3rio entendeu que o segue:\n\u201cDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel\nofensa aos dispositivos da legisla\u00e7\u00e3o federal mencionados no recurso de\n2\nrevista, de forma direta e literal.\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fN\u00e3o se constata poss\u00edvel ofensa aos dispositivos constitucionais apontados pela\nparte recorrente. Viola\u00e7\u00e3o, se houvesse, seria meramente reflexa, o que \u00e9\ninsuficiente para autorizar o seguimento do recurso de revista, de acordo com as\nreiteradas decis\u00f5es da Subse\u00e7\u00e3o 1 Especializada em Diss\u00eddios Individuais do\nTribunal Superior do Trabalho (AIRR - 1000615-14.2015.5.02.0471 , Relatora\nMinistra: Maria Helena Mallmann, Data de Julgamento: 25/10/2017, 2\u00aa Turma,\nData de Publica\u00e7\u00e3o: DEJT 27/10/2017, AIRR - 55641-78.2004.5.09.0091, julgado\nem 24.2.2010, Relatora Ministra Maria de Assis Calsing, 4\u00aa Turma, DEJT de\n5.3.2010; RR - 17800-25.2006.5.02.0301, julgado em 14.10.2009, Relatora\nMinistra Rosa Maria Weber, 3\u00aa Turma, DEJT de 13.11.2009).\nAresto oriundo de Turmas deste Tribunal n\u00e3o enseja o conhecimento do recurso\nde revista, nos termos do artigo 896, al\u00ednea \"a\", da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do\nTrabalho.\nDenego.\u201d\n\nPor\u00e9m, conforme sustentou a Agravante em sede de raz\u00f5es de recurso de\nrevista, \u00e9 manifesta a inobserv\u00e2ncia dos ditames legais para a propositura da\npresente a\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual imp\u00f5e-se seja a inicial declarada inepta, conforme\npassa a demonstrar.\nO C. TRT manteve a senten\u00e7a que rejeitou a referida preliminar nos seguintes\ntermos:\n\u201c(\u2026)\nO Sindicato-Autor ingressou com A\u00e7\u00e3o, em face das R\u00e9s, na condi\u00e7\u00e3o de\nSubstituto Processual, requerendo a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de dez horas\ndi\u00e1rias de sobreaviso, desde a admiss\u00e3o, para cada Substitu\u00eddo-processualmente,\nat\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, com reflexos. A A\u00e7\u00e3o foi ajuizada em\n10-12-2014, de modo que a r. Senten\u00e7a declarou prescritas as verbas exig\u00edveis\nanteriormente a 10-12-2009 (fl. 766).\nEntendo que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 que falar-se em aus\u00eancia de pressuposto de\nconstitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, pelo fato de n\u00e3o ter\nhavido autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de Assembleia Geral, para ajuizamento da A\u00e7\u00e3o.\nObservo que, na \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o da r. Senten\u00e7a (08-08-2016) j\u00e1 estava em\nvigor a nova reda\u00e7\u00e3o do art. 82 da Lei n\u00ba 8.078/90 (reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba\n13.105, de 2015), tornando desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear:\nArt. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente:\n[...]\nIV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que\nincluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e direitos\nprotegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear.\nCito, como fundamentos, o seguinte Precedente, julgado por esta E. Turma (Autos n\u00ba 131192009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, Sess\u00e3o de Julgamento de 2011-2012):\n3\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fO inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (ao sindicato cabe a defesa\ndos direitos e interesses coletivos ou individuais da categoria, inclusive em\nquest\u00f5es judiciais ou administrativas), assim como o art. 3\u00ba da Lei 8073/90\n(As entidades sindicais poder\u00e3o atuar como substitutos processuais dos\nintegrantes da categoria) e o art. 82 da Lei 8078/90 (Art. 82. Para os fins do\nart. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados concorrentemente: (...) IV - as\nassocia\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam\nentre seus fins institucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos\npor este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear), legitimam o\nsindicato a litigar judicialmente ou administrativamente, na condi\u00e7\u00e3o de\nsubstituto processual, em defesa de interesses coletivos (inclusive\nindividuais homog\u00eaneos), de seus associados ou n\u00e3o, independentemente\nde autoriza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de tutela de direito individual homog\u00eaneo (que se insere na\n\u00f3rbita dos interesses coletivos), desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia\nde procura\u00e7\u00e3o ou ainda da associa\u00e7\u00e3o dos empregados da r\u00e9 ao sindicato\nreclamante.\nDe mesma forma, n\u00e3o se exige a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear, consoante\nexpressamente positivado no citado inciso IV, do art. 82 da Lei 8078/90:\n\"Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente:\nIV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que\nincluam entre seus fins institucionais a defesa dos interesses e direitos\nprotegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear\" (grifei).\nOs dispositivos acima mencionados permitem concluir, portanto, que a\nlegitimidade do sindicato \u00e9 ampla e irrestrita, podendo substituir associados\nou n\u00e3o, independente de procura\u00e7\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o de assembleia.\nSob outra vertente, os documentos colacionados \u00e0s fls. 38/39 demonstram a\ntentativa de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre o sindicato e a\nfls.5\nreclamada COPEL, sendo que esta restou infrut\u00edfera. Ademais, haja vista que\nas tentativas de concilia\u00e7\u00e3o perpetradas durante a presente a\u00e7\u00e3o n\u00e3o\nobtiveram \u00eaxito (cf. fls. 145/146 e 413/414), torna-se contraproducente a\nextin\u00e7\u00e3o do feito e a determina\u00e7\u00e3o de que seja realizada tentativa pr\u00e9via e\nextrajudicial de concilia\u00e7\u00e3o.\nEm todo caso, ante o princ\u00edpio da inafastabilidade da jurisdi\u00e7\u00e3o (art. 5\u00ba,\nXXXV, CF), n\u00e3o se faz obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via negocia\u00e7\u00e3o por via administrativa.\nDesta feita, afasto a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de pressupostos processuais para\no desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\nExtrai-se,\ntamb\u00e9m,\ndo\nPrecedente\nacima, os\npara afastar a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\n\nfundamentos\n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros Precedentes, deste E. Tribunal, em igual sentido (Autos n\u00ba\n01555-2015-023-09-00-8. 6\u00aa Turma. Relator Des. Sergio Murilo Rodrigues Lemos.\nSess\u00e3o de Julgamento de 26-10-2016; Autos n\u00ba 0000038-28.2014.5.09.0654.\nRelator Des. Francisco Roberto Ermel. Sess\u00e3o de Julgamento de 29-06-2016 e\nAutos n\u00ba 11007-2012-663-09-00-1. Relator Des. Luiz Eduardo Gunther. Sess\u00e3o de\nJulgamento de 30-09-2015).\nMANTENHO.\u201d (grifou-se)\n4\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fVeja-se que o d. ju\u00edzo a quo entendeu por bem rejeitar a presente preliminar\nsob o fundamento de que o artigo 8\u00ba, III da CF ampliou as hip\u00f3teses de substitui\u00e7\u00e3o\nprocessual pelo sindicato, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o da Assembleia.\nContudo, tal decis\u00e3o n\u00e3o pode prosperar.\nO Agravado possui legitima\u00e7\u00e3o processual para ingressar com a a\u00e7\u00e3o coletiva\nem favor de seus representados sobre qualquer quest\u00e3o ou mat\u00e9ria, respeitados os\nrequisitos quanto ao cabimento desse tipo de a\u00e7\u00e3o, notadamente quanto a direitos\ncoletivos ou individuais homog\u00eaneos.\nContudo, em se tratando de a\u00e7\u00e3o coletiva de natureza econ\u00f4mica, h\u00e1\nnecessidade de se cumprir algumas formalidades, como ter havido delibera\u00e7\u00e3o em\nassembleia da categoria autorizando ingressar com a a\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o pode agir ao seu bel prazer em rela\u00e7\u00e3o a direitos de terceiros, sem que\nestes sejam consultados. Se o resultado \u00e9 negativo quanto ao m\u00e9rito, ocorre a coisa\njulgada material que vincula todos os membros da categoria ou da lista de\nsubstitu\u00eddos.\nNeste sentido decidiu a E. 4\u00aa Turma do TRT-9, na RT-01397-2008-071-09-000, em que atuou como relator o Eminente Des. S\u00e9rgio Murilo Rodrigues Lemos,\nproferiu com brilhantismo o v. Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 24343-2009, no qual, o pedido formulado\npelo sindicato autor foi rejeitado e este condenado a pagar indeniza\u00e7\u00e3o de 10% por\nlitig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9, cujos \u00f4nus, na pr\u00e1tica, recair\u00e3o sobre os membros da categoria,\nque al\u00e9m de se vincularem ao resultado negativo do processo, arcar\u00e3o com o \u00f4nus\nda condena\u00e7\u00e3o, na medida que \u00e9 a categoria que sustenta o sindicato.\nDT.PUBLICA\u00c7\u00c3O: 28/07/2009\nTRT-PR-01397-2008-071-09-00-0-ACO-24343-2009 \u00d3rg\u00e3o Julgador: 4A. TURMA\nOrigem: 01\u00aa VT CASCAVEL Relator: S\u00c9RGIO MURILO RODRIGUES LEMOS\nRecorrente(s): Sindicato dos Empregados em Concession\u00e1rias dos Servi\u00e7os de\nGera\u00e7\u00e3o Transmiss\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o e Com\u00e9rcio de Energia El\u00e9trica Fontes Hidricas\nT\u00e9rmicas e Alternativas de Cascavel Paran\u00e1-Siemcel Recorrido(s): COPEL\nDistribui\u00e7\u00e3o S.A.-COPEL Transmiss\u00e3o S.A.-COPEL Gera\u00e7\u00e3o S.A.-COPEL\nTelecomunica\u00e7\u00f5es S.A.- Funda\u00e7\u00e3o Copel de Previd\u00eancia e Assist\u00eancia SocialCompanhia Paranaense de Energia-COPEL ADVOGADO(S): Soeli Ingracio\nSimoes-Maurelio Peters-Luiz Carlos Pasqualini-Paulo Batista Ferreira DECIS\u00c3O:\npor unanimidade de votos, EM CONHECER DO RECURSO ORDIN\u00c1RIO\nDA PARTE, assim como das respectivas contrarraz\u00f5es, para no m\u00e9rito, por 5\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\figual vota\u00e7\u00e3o, NEGAR PROVIMENTO AO RECURSO ORDIN\u00c1RIO DO AUTOR,\nimputando-lhe, de of\u00edcio, as penalidades decorrentes da litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9(art. 17,\nV do CPC), devendo a Diretoria do sindicato autor (documento de fl. 34) arcar com\no pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 reclamada no percentual de 10% sobre o valor da\ncausa, nos termos do artigo 18, o 2\u00ba. DETERMINAR, ainda, a imediata expedi\u00e7\u00e3o\nde of\u00edcio, pela Secretaria da Turma, \u00e0 Secretaria da Corregedoria deste\nE.Tribunal, com c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o e das fls. 02-03 dos presentes autos,\ntudo nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o. Custas inalteradas. EMENTA: LITIG\u00c2NCIA\nDE M\u00c1-F\u00c9-SINDICATO OBREIRO-PEDIDO DE DECLARA\u00c7\u00c3O DE NULIDADE\nDE CL\u00c1USULA-ACORDO COLETIVO ASSINADO LIVREMENTE-INEXIST\u00caNCIA\nDE INDICA\u00c7\u00c3O DE V\u00cdCIO DE CONSENTIMENTO-ATITUDE VIOLADORA DE\nPRINC\u00cdPIOS \u00c9TICOS E PROCESSUAIS Examinando- se os documentos\nconstantes do caderno processual, d\u00e1-se conta de que a cl\u00e1usula que o sindicato\nautor pretendia ver decretada nula foi, na verdade, ajustada atrav\u00e9s do Acordo\nColetivo de Trabalho firmado pelo diretor presidente do sindicato autor. E foi\njustamente esta mesma diretoria, atrav\u00e9s do mesmo presidente, que autorizou o\najuizamento da presente a\u00e7\u00e3o, cujo objeto \u00e9 obter declara\u00e7\u00e3o de nulidade da\ncl\u00e1usula negociada. Ou seja, o sindicato autor negocia, de livre vontade, direitos e\nobriga\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser observadas nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho sujeitas aos\ntermos deste acordo, e depois, busca, em Ju\u00edzo, nulidade da cl\u00e1usula por ele\nmesmo acordada. Ineg\u00e1vel a viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da boa f\u00e9 que norteia os\nneg\u00f3cios civis, uma vez que sequer houve alega\u00e7\u00e3o de v\u00edcio de consentimento em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 assinatura do acordo coletivo de trabalho discutido. Flagrante e evidente\na conduta do sindicato autor, traduzida nos presentes autos como totalmente\navessa ao princ\u00edpio da boa-f\u00e9 que deveria orientar sua atua\u00e7\u00e3o. O comportamento\ndo sindicato obreiro \u00e9 reprov\u00e1vel uma vez que, ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o do acordo\ncoletivo de trabalho, de forma totalmente antag\u00f4nica \u00e0 express\u00e3o de sua vontade\nconstante de referido instrumento pretende declara\u00e7\u00e3o nulidade do que participou\nlivremente. Imperiosa a obedi\u00eancia aos termos ajustados pelas partes\nconvenentes, dentre estas o sindicato obreiro, em observ\u00e2ncia, tamb\u00e9m, ao\nprinc\u00edpio estampado na Teoria do Conglobamento. Ineg\u00e1vel, pois, a pretens\u00e3o do\nsindicato autor em tumultuar e congestionar a j\u00e1 t\u00e3o assoberbada Justi\u00e7a do\nTrabalho. Esse procedimento configura induvidosa m\u00e1-f\u00e9. N\u00e3o somente para com\na parte contr\u00e1ria, mas tamb\u00e9m, para com esta Justi\u00e7a Especializada, sempre t\u00e3o\nsolicitada. Na melhor das hip\u00f3teses, pode-se dizer que estrutura do Judici\u00e1rio\nTrabalhista est\u00e1 sendo movimentada indevidamente, o que causa o retardamento\nde sua atua\u00e7\u00e3o em causas outras, onde seja imprescind\u00edvel sua manifesta\u00e7\u00e3o. Por\n\u00f3bvio, sublinhe-se que n\u00e3o se est\u00e1 negando acesso da parte ao Poder Judici\u00e1rio.\nApenas busca-se frear uma atitude que, no m\u00ednimo, contraria o princ\u00edpio da boaf\u00e9, sendo inaceit\u00e1vel que a parte autora invoque sua pr\u00f3pria torpeza para atingir a\nfinalidade almejada. Assim, deve o sindicato reclamante arcar com os \u00f4nus\ndecorrentes de sua insensatez. De of\u00edcio, imputa-se \u00e0 parte autora as penalidades\ndecorrentes da litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9(art. 17, V do CPC), devendo arcar com o\npagamento de indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 reclamada no percentual de 10% sobre o valor da\ncausa, nos termos do artigo 18, o 2\u00ba.\n\nO Agravado \u00e9 o titular do direito perseguido, mas o postulante em nome\npr\u00f3prio de direito alheio. Tem, portanto, apenas a legitima\u00e7\u00e3o \u201cad processum\u201d. Neste\ncontexto, para postular direito alheio, \u00e9 preciso que os titulares do direito lhe\noutorguem em foro de assembleia da categoria, a autoriza\u00e7\u00e3o para o ingresso com\na\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 precisa autoriza\u00e7\u00e3o individual ou procura\u00e7\u00e3o de cada associado.\nMesmo tendo sido cancelada a S\u00famula 310 do C. TST, esta delibera\u00e7\u00e3o pela\ncategoria n\u00e3o foi suprimida e nem estava disciplinada no referido enunciado. N\u00e3o \u00e9\nexig\u00edvel a autoriza\u00e7\u00e3o para o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o coletiva de natureza\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n6\n\n\fmeramente jur\u00eddica ou declarat\u00f3ria.\nN\u00e3o se nega a ampla legitimidade do Agravado, conforme entendimento do\nSTF, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode confundir a legitimidade com pressuposto de\nconstitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido do processo, no caso a autoriza\u00e7\u00e3o da\nassembleia da categoria.\nNeste contexto, para postular direito alheio, \u00e9 necess\u00e1rio que os titulares do\ndireito lhe outorguem, em foro de assembleia da categoria, a autoriza\u00e7\u00e3o para o\ningresso com a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 precisa autoriza\u00e7\u00e3o individual ou procura\u00e7\u00e3o de cada\nassociado.\nAdemais, por raz\u00f5es diversas, os substitu\u00eddos podem n\u00e3o ter interesse que se\naju\u00edze a a\u00e7\u00e3o coletiva ou preferem ajuizar individualmente as a\u00e7\u00f5es.\nTodos t\u00eam o direito de ser respeitado nos seus interesses individuais. Nada\nmelhor que o foro da assembleia para esse debate e informa\u00e7\u00e3o quanto aos riscos\nde vincula\u00e7\u00e3o a um julgado negativo da demanda, onde cada substitu\u00eddo apresenta\nseus argumentos e no final prevalece a decis\u00e3o da maioria na assembleia.\n\u00c9 a atua\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da democracia e do respeito ao direito individual. \u00c9\nimportante destacar que em jogo est\u00e1 o patrim\u00f4nio pessoal do trabalhador e n\u00e3o do\nsindicato que instaurou o processo.\nNos autos n\u00e3o h\u00e1 prova de que houve autoriza\u00e7\u00e3o pela categoria, a\nverdadeira interessada e detentora do suposto direito alegado. Essa delibera\u00e7\u00e3o\nconstitui em pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do\nprocesso (CPC, 267, IV). A aus\u00eancia desse pressuposto implica na extin\u00e7\u00e3o do feito\nsem resolu\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito.\nPor se tratar de demanda de natureza econ\u00f4mica, outro requisito que n\u00e3o foi\nobservado \u00e9 o da negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, antes do ajuizamento de qualquer a\u00e7\u00e3o\njudicial, visando solucionar amigavelmente os interesses da categoria antes de\ninstaurar o conflito sobre cada quest\u00e3o, o que n\u00e3o ocorreu em rela\u00e7\u00e3o ao objeto da\npresente demanda.\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n7\n\n\fEsse pressuposto n\u00e3o restou cumprido. Em v\u00e1rios outros assuntos o\nSindicato Autor buscou solu\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel antes do ajuizamento da a\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o\nneste de inclus\u00e3o da parcela dupla fun\u00e7\u00e3o na base de c\u00e1lculo de v\u00e1rias outras\nparcelas.\nEsse requisito atualmente vem sendo exigido pelo C. TST at\u00e9 mesmo nas\na\u00e7\u00f5es de natureza declarat\u00f3ria. O que se pretende com essa exig\u00eancia \u00e9 aumentar\no \u00edndice de acordo e diminuir a quantidade de demandas judiciais nos Tribunais.\nEmbora o Sindicato atue como substituto processual dos associados, os\nsubstitu\u00eddos processualmente podem, individualmente, antes da senten\u00e7a de\nprimeira inst\u00e2ncia desistirem da a\u00e7\u00e3o ou transacionar nos autos, impondo-se,\nportanto, sejam os mesmos individualizados e qualificado na peti\u00e7\u00e3o inicial.\nAnte a manifesta inobserv\u00e2ncia dos ditames legais para a propositura da\npresente a\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e-se seja a inicial declarada inepta, com as consequ\u00eancias da\u00ed\nadvindas, extinguindo-se o feito, sem resolu\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito.\nDa mesma forma que podem desistir da a\u00e7\u00e3o, podem individualmente\ntransacionar nos autos. N\u00e3o h\u00e1 nenhum impedimento legal para tanto. Podem,\ninclusive, peticionar sem advogado com suporte do \u201cjus postulandi\u201d do empregado\n(CLT, 791 e 839, \u201ca\u201d).\nPortanto, demonstrado que a decis\u00e3o viola literalmente o inciso III do artigo 8\u00ba\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o artigo 267, inciso IV, do CPC/1973 e artigos 791 e al\u00ednea\n\"a\" do artigo 839 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, merecia ser conhecido e\nprovido o Agravo de Instrumento para fins de conhecimento do Recurso de Revista.\nEntretanto, atrav\u00e9s de decis\u00e3o monocr\u00e1tica foi denegado seguimento ao\nAgravo de Instrumento sob o fundamento de que n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel ofensa\naos dispositivos de legisla\u00e7\u00e3o federal mencionados, entretanto, a decis\u00e3o viola\nliteralmente o inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o artigo 267, inciso IV,\ndo CPC/1973 e artigos 791 e al\u00ednea \"a\" do artigo 839 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do\nTrabalho.\n\n8\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fDiante do exposto, requer seja conhecido e provido o presente Agravo, para\nque o Agravo de Instrumento seja levado para o julgamento da Turma.\n2.2.\n\nDA\n\nAUS\u00caNCIA\n\nDE\n\nDIREITOS\n\nINDIVIDUAIS\n\nHOMOG\u00caNEOS\n\n\u2013\n\nILEGITIMIDADE ATIVA DO SINDICATO\nO despacho denegat\u00f3rio assim entendeu:\n\"Trata-se portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, decorrentes\nde uma origem comum: Empregados que eram obrigados a permanecer em\nregime de sobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO - Regime de\nSobreaviso\", bem como \"evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para\nfigurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, do\nartigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90\". Com esses fundamentos, n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel\nviola\u00e7\u00e3o literal e direta a dispositivo da legisla\u00e7\u00e3o federal,\u201d\n\nPor\u00e9m, conforme sustentou a Agravante em sede de raz\u00f5es de recurso de\nrevista, o v. ac\u00f3rd\u00e3o violou literalmente o inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal, uma vez que inexiste direito individual homog\u00eaneo, conforme passa a\ndemonstrar.\nO C. TRT manteve a senten\u00e7a nos seguintes termos:\n\u201c(\u2026)\nTrata-se, portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, decorrentes de uma\norigem comum: Empregados que eram obrigados a permanecer em regime de sobreaviso,\nrelacionados nos documentos \"RSO - Regime de Sobreaviso\".\nPortanto, evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para figurar como Substituto\nProcessual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, do artigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90:\nArt. 81. A defesa dos interesses e direitos dos consumidores e das v\u00edtimas poder\u00e1 ser\nexercida em ju\u00edzo individualmente, ou a t\u00edtulo coletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar de:\n[...]\nIII - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes de\norigem comum.\nAcrescento os fundamentos do Precedente j\u00e1 citado, desta E. Turma, como raz\u00f5es de\ndecidir (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho,\nsess\u00e3o de julgamento de 20-11-2012):\nPara se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica discuss\u00e3o de\ndireitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro lugar, que trata de\n9\ndireito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o (CF artigos 5\u00ba,\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fXVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m atribui ao Sindicato a\nfun\u00e7\u00e3o de zelar pela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos (artigo 8\u00ba, III).\nAl\u00e9m disso, as leis referentes ao assunto, notadamente a da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e a de\ndefesa dos consumidores, devem ser interpretadas em conjunto e \u00e0 luz da Carta\nMagna.\nCom isso, a defesa dos interesses coletivos lato sensu encontra uma sistem\u00e1tica\nlegislativa mais completa, na qual h\u00e1 uma linha principal estabelecida pela\nConstitui\u00e7\u00e3o, sobre a qual sobrep\u00f5em-se as regras espec\u00edficas trazidas pela legisla\u00e7\u00e3o\nordin\u00e1ria.\nN\u00e3o se pode olvidar que os interesses coletivos, apesar de existentes h\u00e1 muito tempo,\npassaram a ganhar import\u00e2ncia e representar maior preocupa\u00e7\u00e3o legislativa\nrecentemente, o que torna ainda mais necess\u00e1ria a an\u00e1lise em conjunto das leis sobre o\nassunto. \u00c9 o que acontece, por exemplo, com a express\u00e3o \"direitos individuais\nhomog\u00eaneos\", que n\u00e3o estava presente na Constitui\u00e7\u00e3o, foi introduzida pelo CDC,\nmas que pacificamente inclui o rol de direitos coletivos lato sensu a que se refere a lei\nda ACP e que indica a CF quando se refere a interesses coletivos.\nPor isso, n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o gramatical das leis em quest\u00e3o, sob\npena de se perder a ess\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o que elas visam. O fim de cada uma dessas leis\n\u00e9 a defesa prec\u00edpua de direitos que transcendem a individualidade do cidad\u00e3o\nprotegido e alcan\u00e7am todo o grupo em que ele est\u00e1 inserido.\nO resultado disso \u00e9 que toda a sistem\u00e1tica de direito material e processual, constru\u00edda\npor muito tempo sobre os alicerces do direito individualmente considerado, tem que\nganhar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais ampla, pois nem todos os conceitos se adaptam com\nperfei\u00e7\u00e3o \u00e0 mais moderna legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto.\nNesse caminho, n\u00e3o se pode perder a t\u00e9cnica, mas deve-se adapt\u00e1-la de forma que a\nprote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos se viabilize com o manejo das a\u00e7\u00f5es previstas para\ntanto, atrav\u00e9s das regras de processo criadas anteriormente a essas a\u00e7\u00f5es, i. e., n\u00e3o se\npode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o herm\u00e9tica das leis em detrimento da prote\u00e7\u00e3o dos bens\nda vida aos quais se pede prote\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio.\nTendo por norte a tutela de direitos metaindividuais, ressalto os ensinamentos de\nHUGO NIGRO MAZZILLI acerca dos \"direitos individuais homog\u00eaneos\":\n\"Para o CDC, interesses individuais homog\u00eaneos s\u00e3o aqueles de grupo, categoria ou\nclasse de pessoas determinadas ou determin\u00e1veis, que compartilhem preju\u00edzos\ndivis\u00edveis, de origem comum, normalmente oriundos das mesmas circunst\u00e2ncias de\nfato.\nEm sentido lato, os interesses individuais homog\u00eaneos n\u00e3o deixam de ser tamb\u00e9m\ninteresses coletivos.\nTanto os interesses individuais homog\u00eaneos como os difusos originam-se de\ncircunst\u00e2ncias de fato comuns; entretanto, s\u00e3o indetermin\u00e1veis os titulares de\ninteresses difusos, e o objeto de seu interesse \u00e9 indivis\u00edvel; j\u00e1 nos interesses individuais\nhomog\u00eaneos, os titulares s\u00e3o determinados ou determin\u00e1veis, e o objeto da pretens\u00e3o \u00e9\ndivis\u00edvel (isto \u00e9, o dano ou a responsabilidade se caracterizam por sua extens\u00e3o\ndivis\u00edvel ou individualmente vari\u00e1vel entre os integrantes do grupo).\" (MAZZILLI,\nHugo Nigro. A defesa dos Interesses Difusos em Ju\u00edzo. 22 ed. S\u00e3o Paulo : Saraiva,\n2009, p. 56/57. grifei).\nNo mesmo norte, ressai do art. 81, III, do CDC: \"interesses ou direitos individuais\nhomog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes de origem comum\".\nNa esp\u00e9cie, o SINTEC/PR visa tutelar os t\u00e9cnicos industriais submetidos a regime de\nsobreaviso na r\u00e9s, ou quando convocados para solucionar situa\u00e7\u00f5es emergenciais,\nexercendo suas atribui\u00e7\u00f5es em jornadas extraordin\u00e1rias e sem observ\u00e2ncia dos\nintervalos previstos nos arts. 66 e 67 da CLT (fl. 06). Queda patente, desta 10\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\ffeita, a origem comum do interesse.\nAdemais, verifico que esta E. Turma - em recente julgado (18340-2009-001-09-00-0,\nsob a relatoria do Exmo. Des. UBIRAJARA CARLOS MENDES, ac\u00f3rd\u00e3o publicado\nem 01.07.2011) - analisou situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica a ora posta em mesa. Em tal ocasi\u00e3o,\nressaltou-se a exist\u00eancia de \"origem comum do interesse\", autorizando a tutela\ncoletiva:\n\"No presente caso verifica-se que o Sindicato Autor defende direitos individuais\nhomog\u00eaneos, pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o de forma coletiva.\nA pretens\u00e3o compreende os trabalhadores, admitidos h\u00e1 mais de cinco anos da data\nda propositura da presente a\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos industriais, sujeitos \u00e0 escala\nde sobreaviso que tenha laborado em detrimento dos intervalos dos arts. 66 e 67 da\nCLT - apenas estes, pelo que n\u00e3o se cogita de falta de interesse processual em defender\ndireito daqueles sujeitos a limites diversos. A peti\u00e7\u00e3o inicial \u00e9, nesse sentido, restritiva\n(fl. 05):\n\"Admitidos pela Reclamada h\u00e1 mais de 5 anos da data da propositura da presente\nReclamat\u00f3ria, os Reclamantes Substitu\u00eddos\nfls.11\n(lista anexa), na condi\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Industriais, executam servi\u00e7os nas unidades\nadministrativas e operacionais das empresas R\u00e9s, cumprindo as mais variadas\natribui\u00e7\u00f5es funcionais.\nNo exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os Substitu\u00eddos s\u00e3o submetidos ao regime de sobreaviso.\nRessalte-se que os Substitu\u00eddos que est\u00e3o de sobreaviso, ou quando convocados para\ntanto, exercem suas atribui\u00e7\u00f5es em jornadas extraordin\u00e1rias, sendo que por muitas\nvezes estas jornadas encerram-se em hor\u00e1rios que n\u00e3o s\u00e3o observados o intervalo (...)\nna forma prevista no artigo 66 e 67 da CLT(sic)...\".\nPortanto, patente a origem comum do direito buscado em Ju\u00edzo, autorizando a via da\na\u00e7\u00e3o coletiva para sua repara\u00e7\u00e3o.\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada, visto que, tratandose de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o expressa\ndos substitu\u00eddos para o ingresso da a\u00e7\u00e3o em face da previs\u00e3o constitucional quanto \u00e0\nlegitimidade sindical para defesa de interesses da categoria (art. 8\u00ba, III), atendendo-se\no requisito da autoriza\u00e7\u00e3o em lei para a substitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s\nfls. 130/137 da contesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites tra\u00e7ados\nna exordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa sobre o\ntema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o existindo\nqualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nVislumbro que at\u00e9 mesmo o fragmento da peti\u00e7\u00e3o inicial mencionado acima encontra\ncorrespondente no presente feito (fl. 06), demonstrando a similitude da a\u00e7\u00f5es\npropostas.\nMANTENHO.\u201d (grifou-se)\n\nForam opostos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o de fls. 14508/14510 nos seguintes\ntermos:\n\u201c3. OMISS\u00c3O. PREQUESTIONAMENTO. DIREITO INDIVIDUAL HOMOG\u00caNEO.\nARTIGO\n8\u00ba, III DA CF.\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal entendeu por bem manter o entendimento acerca da\nexist\u00eancia de direito individual homog\u00eaneo no presente processo,\n11\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fentretanto deixou de analisar a aplica\u00e7\u00e3o do artigo 8\u00ba, III da CF, pelo que requer\nseja sanada tal omiss\u00e3o, sob pena de caracterizar negativa de presta\u00e7\u00e3o\njurisdicional.\u201d\n\nContudo, nos embargos foram rejeitados nos seguintes termos:\n(\u2026)\nSem raz\u00e3o.\nEsta E. Turma adotou os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba 131192009-09-00-7, da lavra do Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, e transcreveu-os,\nnos quais consta:\nPara se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro lugar,\nque trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o (CF\nartigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m\natribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar pela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos\n(artigo 8\u00ba, III).\n...\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada, visto\nque, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a\nautoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso da a\u00e7\u00e3o em face\nda previs\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade sindical para defesa de\ninteresses da categoria (art. 8\u00ba, III), atendendo-se o requisito da\nautoriza\u00e7\u00e3o em lei para a substitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls.\n130/137 da contesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites\ntra\u00e7ados na exordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da\nampla defesa sobre o tema, com causa de pedir a orientar a\ncongru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o existindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV,\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (grifos meus)\nHouve, expressa, manifesta\u00e7\u00e3o sobre o art. 8\u00ba, inciso III, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nNada h\u00e1, ent\u00e3o, a acrescentar.\u201d (grifou-se)\n\nContudo, tal decis\u00e3o n\u00e3o pode prosperar.\nInicialmente, o pr\u00f3prio Agravado sustenta que no \u00e2mbito de sua base\nterritorial os substitu\u00eddos atuam nas mais variadas atribui\u00e7\u00f5es (eletricistas,\noperadores do COD, operadores de 088, etc.), o que j\u00e1 demonstra que n\u00e3o h\u00e1\ndireito origin\u00e1rio de um fato comum a todos os substitu\u00eddos.\nNem todos os empregados da base territorial participam de escalas de\nsobreaviso. V\u00e1rios empregados da base territorial do sindicato recorrido, conforme\nlistagem anexada aos autos, n\u00e3o participam de escalas de sobreaviso. E os\nempregados que permanecem de sobreaviso, n\u00e3o trabalham nas condi\u00e7\u00f5es\nnarradas na inicial, o sobreaviso das equipes de eletricistas \u00e9 diferente das equipes\nque operam o centro de opera\u00e7\u00f5es (COD) e os empregados do call center sequer\npermanecem nesse regime.\n12\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fAs escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o fixas, nem quanto aos hor\u00e1rios e nem\nquanto \u00e0s pessoas que dela participam. H\u00e1 rod\u00edzio entre os empregados que\nparticipam. H\u00e1 quem participa da escala uma semana e outros em duas ao\nm\u00eas. H\u00e1 empregados de localidade menor, onde n\u00e3o existem outros\nempregados para o rod\u00edzio, que participam da escala quase o m\u00eas todo. H\u00e1\nhor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9 na mesma localidade.\nDessa forma, dependendo da localidade, h\u00e1 empregados que trabalham\nem hor\u00e1rio das 08h00min \u00e0s 18h00min e outros da 09h00min \u00e0s 19h00min e,\nainda, empregados que trabalham em hor\u00e1rio diferenciado das 13h00min \u00e0s\n22h00min.\nEm raz\u00e3o dos hor\u00e1rios diferenciados, h\u00e1 escalas de sobreaviso pelo\nmenos em tr\u00eas hor\u00e1rios distintos, a saber:\nDas 18h00min \u00e0s 23h00min;\nDas 18h00min \u00e0s 24h00min;\nDas 08h00min \u00e0s 24h00min;\nDas 08h00min \u00e0s 23h00min;\nDas 00h00min \u00e0s 08h00min;\nDas 00h00min \u00e0s 23h00min;\nDas 07h00min \u00e0s 23h00min;\nDas 19h00min \u00e0s 24h00min;\nDas 22h00min \u00e0s 03h00min;\nComo se verifica, n\u00e3o h\u00e1 isonomia nos hor\u00e1rios de trabalho, nos\nhor\u00e1rios das escalas de sobreaviso e nem na periodicidade de participa\u00e7\u00e3o\nnas escalas e nem todos os substitu\u00eddos participam das escalas, e se\nparticipam n\u00e3o o fazem nos mesmos hor\u00e1rios e/ou com a mesma\nperiodicidade.\nTal situa\u00e7\u00e3o foi comprovada pelo depoimento testemunhal, conforme passa a\ndemonstrar:\n13\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPRIMEIRA TESTEMUNHA DO SINDICATO-AUTOR: (...) \u201cos dias de escala eram\nvari\u00e1veis\u201d (...).\nSEGUNDA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: (...) \u201capenas os eletricistas e os\nt\u00e9cnicos de ag\u00eancia (neste \u00faltimo caso nenhum destes constando na rela\u00e7\u00e3o de\nsubstituto) est\u00e3o sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso\u201d (...)\nTERCEIRA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: (...) \u201cAs atividades di\u00e1rias dos\neletricistas n\u00e3o s\u00e3o sempre as mesmas mas todos os eletricistas fazem as\natividades pertinentes\u201d (...)\n\nAssim, as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam isonomicamente ao disposto no\nartigo 244, \u00a7 2\u00ba da CLT e nem no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST, pelo que, \u00e9 poss\u00edvel\nafirmar que n\u00e3o h\u00e1 direito individual homog\u00eaneo.\nA periodicidade de sobreaviso e os hor\u00e1rios alegados na peti\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o\nprocedem. Os substitu\u00eddos n\u00e3o participam da escala de sobreaviso todos os meses\ne nem todas as semanas do m\u00eas.\nO Sindicato Autor tem legitimidade ativa \u201cAD CAUSAM\u201d nas hip\u00f3teses\nde direitos difusos, coletivos ou individuais homog\u00eaneos, o que n\u00e3o \u00e9 o caso\ndos presentes autos. De f\u00e1cil conclus\u00e3o que os autos versam sobre direitos\nindividuais puros ou heterog\u00eaneos, pelo que, o Sindicato Autor n\u00e3o possui\nlegitimidade ativa \u201cad causam\u201d.\nComo exposto na inicial, o direito postulado, se reconhecido, o que\nadmite apenas para argumentar, atingiria apenas os substitu\u00eddos que\ncomprovassem os requisitos, ou seja, que fizeram parte da escala de\nsobreaviso.\nO pr\u00f3prio Agravado confessa que a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica de cada substitu\u00eddo provase com o documento RSO \u2013 Regime de Sobreaviso, pelo que, definitivamente n\u00e3o\nse trata de direitos individuais homog\u00eaneos.\nEis alguns precedentes do E. TRT-9 espec\u00edficos sobre direitos individuais\npuros e n\u00e3o de direitos individuais homog\u00eaneos:\n1) o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 09575-2010, publicado no DJPR de 06/04/2010, prolatado pelo\nE. 4\u00aa Turma desse TRT, no processo TRT-PR-19278-2009-012-09-00-8;\nEDITAL DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DE AC\u00d3RD\u00c3OS N\u00ba 20-2010\nDe ordem do Exm\u00ba Desembargador Presidente do E. Tribunal Regional do\nTrabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, s\u00e3o publicados os seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:\n14\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPublicado no DJPR em 06-04-2010\nTRT-PR-19278-2009-012-09-00-8(RO-23701-2009)-ACO-09575-2010\n\u00d3rg\u00e3o Julgador: 4\u00aa. TURMA\nOrigem: 12\u00aa VT CURITIBA\nRelator: SUELI GIL EL-RAFIHI\nRecorrente(s): Sindicato dos Trabalhadores Nas Empresas de Produ\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o\nTransmiss\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica de Fontes\nH\u00eddricas T\u00e9rmicas e Alternativas G\u00e1s Natural e Prestadoras de Servi\u00e7os\nTerceirizados de Maring\u00e1 e Regi\u00e3o Noroeste do Paran\u00e1-Steem-Companhia\nParanaense de Energia-COPEL-Recurso Adesivo-COPEL Gera\u00e7\u00e3o S.A.COPEL Distribui\u00e7\u00e3o S.A.-COPEL Transmissao S.A.\nRecorrido(s): OS MESMOS\nADVOGADO(S): Silvio Luiz Januario-Marcos Roberto Meneghin-Bruno JugendFlavia Maria Ramos Bettega-Eli Ghellere-Paulo Batista Ferreira-Jo\u00e3o Paulo de\nSouza Cavalcante-Maximiliano Nagl Garcez-Marino Eligio Goncalves\nDECIS\u00c3O: por unanimidade de votos, ADMITIR OS RECURSOS, ORDIN\u00c1RIO\nDO AUTOR E ADESIVO DAS R\u00c9S, assim como as respectivas contrarraz\u00f5es. No\nm\u00e9rito, por igual vota\u00e7\u00e3o, DAR PROVIMENTO AO RECURSO DAS R\u00c9S para, nos\ntermos da fundamenta\u00e7\u00e3o: a)extinguir o processo sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, nos\ntermos do art. 267, VI, do CPC, por ilegitimidade ativa. Sem diverg\u00eancia, NEGAR\nPROVIMENTO AO RECURSO DO AUTOR, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o.\nCustas inalteradas. EMENTA: RSR SOBRE HORAS DE SOBREAVISOILEGITIMIDADE ATIVA DO SINDICATO-DIREITO INDIVIDUAL PURO: Partindose da premissa de que a integra\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio das horas de sobreaviso, para\nfins de reflexos nos RSR, nos termos do art. 7\u00ba, al\u00ednea a\", da Lei 605-49,\npressup\u00f5e necessariamente que essas sejam \"habitualmente prestadas\",\nmostra-se insustent\u00e1vel considerar-se como direito individual homog\u00eaneo a\npretens\u00e3o inicial relativa aos mais de 600 substitu\u00eddos contidos no inicial. A\nhabitualidade, como dado imprescind\u00edvel ao m\u00e9rito do pedido, deve ser\naferida caso a caso, observando-se a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica de cada um dos\nsubstitu\u00eddos, algo absolutamente invi\u00e1vel de se fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ncoletividade de trabalhadores. Entendimento em contr\u00e1rio seria g\u00eanese de\ndecis\u00e3o incerta ou gen\u00e9rica, vedada pelo 460, o \u00fanico, do CPC, restando\nafastada, ainda, qualquer possibilidade de se remeter \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a a\ndefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 habitualidade ou n\u00e3o das jornadas de sobreaviso prestadas\npelos substitu\u00eddos, diante da necessidade de uma \"instru\u00e7\u00e3o\" absolutamente\ngigantesca para se definir, caso a caso, a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tico-jur\u00eddica de cada um dos\nsubstitu\u00eddos, o que bem releva o car\u00e1ter de direito individual puro(sentido estrito)e\nn\u00e3o direito individual com caracter\u00edsticas pretensamente homog\u00eaneas. N\u00e3o\ndet\u00e9m, portanto, legitimidade ativa, o Sindicato para a postula\u00e7\u00e3o de RSR\nsobre as horas de sobreaviso pagas aos substitu\u00eddos.\n2) o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 33558-2009, publicado no DJPR de 06/10/2009, prolatado pelo\nE. 4\u00aa Turma desse TRT, no processo TRT-PR-05587-2008-673-09-00-9;\nEDITAL DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DE AC\u00d3RD\u00c3OS N\u00ba 63-2009\nDe ordem da Exma. Desembargadora Presidente do E. Tribunal Regional do\nTrabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, s\u00e3o publicados os seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:\nPublicado no DJPR em 06-10-2009\nTRT-PR-05587-2008-673-09-00-9(RO-06737-2009)-ACO-33558-2009\n\u00d3rg\u00e3o Julgador: 4\u00aa. TURMA\nOrigem: 06\u00aa VT LONDRINA\nREDATOR: ARNOR LIMA NETO\nRecorrente(s): COPEL Participa\u00e7\u00f5es S.A.-Companhia Paranaense de\nEnergia-COPEL-COPEL Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o S.A.-COPEL Distribui\u00e7\u00e3o\nS.A.-COPEL Telecomunica\u00e7\u00f5es S.A.\nRecorrido(s): Sindicato dos Trabalhadores Nas Concession\u00e1rias de Energia\nEl\u00e9trica e Alternativa de Londrina e Regi\u00e3o\nADVOGADO(S): Paulo Batista Ferreira-Jose Roberto dos Santos Junior-Wilson\nLeite de Morais-Flavio Nixon Petrilo\nDECIS\u00c3O: por unanimidade de votos, CONHECER DO RECURSO ORDIN\u00c1RIO\nDAS RECLAMADAS mas N\u00c3O CONHECER das contrarraz\u00f5es do\nSindicato Autor, por intempestivas. Por maioria de votos, vencido o 15\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fExmo. Relator, ACOLHER A PRELIMINAR DE ILEGITIMIDADE ATIVA do\nSindicato autor extinguindo o processo sem julgamento do m\u00e9rito, nos\ntermos do art. 267, VI, do CPC, conforme fundamenta\u00e7\u00e3o. Custas inalteradas,\npor ora.\n3) o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 28802-2011, publicado no DJPR de 22/07/2011, prolatado pelo\nE. 3\u00aa Turma desse TRT, no processo TRT-PR-26762-2009-012-09-00-3;\nEDITAL DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DE AC\u00d3RD\u00c3OS N\u00ba 99/2011\nDe ordem do Exm\u00ba Desembargador no exerc\u00edcio da Presid\u00eancia do E. Tribunal\nRegional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, s\u00e3o publicados os seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:\nPublicado no DEJT em 22-07-2011\nTRT-PR-26762-2009-012-09-00-3(RO-16117-2010)-ACO-28802-2011\n\u00d3rg\u00e3o Julgador: 3A. TURMA\nOrigem: 12\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRelator: FATIMA TERESINHA LORO LEDRA MACHADO\nRecorrente(s): Sindicato dos Trabalhadores Nas Empresas de Produ\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o\nTransmiss\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica de Fontes\nH\u00eddricas T\u00e9rmicas e Alternativas e G\u00e1s Natural Nas Empresas P\u00fablicas e Privada\nde Maring\u00e1 e Regi\u00e3o Noroeste do Paran\u00e1\nRecorrido(s): Companhia Paranaense de Energia - COPEL, COPEL\nDistribui\u00e7\u00e3o S.A., COPEL Gera\u00e7\u00e3o S.A., COPEL Transmissao S.A.\nAdvogado(s): Marcos Roberto Meneghin, Maximiliano Nagl Garcez, Paulo Batista\nFerreira\nDECIS\u00c3O: por unanimidade de votos, CONHECER do Recurso Ordin\u00e1rio do\nSindicato-Autor. No m\u00e9rito, por maioria de votos, vencido o Exmo.\nDesembargador Relator, DECLARAR a ilegitimidade ativa ad causam do\nSindicato-Autor, nos termos do art. 267, VI, do CPC, extinguindo o feito, sem\nresolu\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, exceto quanto aos honor\u00e1rios de sucumb\u00eancia, que restam\nextirpados da condena\u00e7\u00e3o. Custas inalteradas.\n4) o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 34886-2010, publicado no DJPR de 05/11/2010, prolatado pelo\nE. 2\u00aa Turma desse TRT, no processo TRT-PR-14560-2009-029-09-00-0;\nEDITAL DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DE AC\u00d3RD\u00c3OS N\u00ba 91/2010\nDe ordem da Exm\u00aa Desembargadora no exerc\u00edcio da Presid\u00eancia do E. Tribunal\nRegional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, s\u00e3o publicados os seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:\nPublicado no DEJT em 05-11-2010\nTRT-PR-14560-2009-029-09-00-0(RO-11364-2010)-ACO-34886-2010\n\u00d3rg\u00e3o Julgador: 2\u00aa. TURMA\nOrigem: 20\u00aa VARA DO TRABALHO DE CURITIBA\nRelator: M\u00c1RCIO DION\u00cdSIO GAPSKI\nRecorrente(s): Stiecp Sindicato dos Trabalhadores Nas Ind\u00fastrias de Energia\nHidro e Termoeletrica e de Fontes Alternativas de Cornelio Proc\u00f3pio e Regi\u00e3o\nRecorrido(s): Companhia Paranaense de Energia - COPEL, COPEL\nDistribui\u00e7\u00e3o S.A., COPEL Gera\u00e7\u00e3o S.A., COPEL Participa\u00e7\u00f5es S.A., COPEL\nTelecomunica\u00e7\u00f5es S.A.\nAdvogado(s): Wilson Leite de Morais\nDECIS\u00c3O: por unanimidade de votos, CONHECER DO RECURSO ORDIN\u00c1RIO\ne, no m\u00e9rito, por igual vota\u00e7\u00e3o, NEGAR-LHE PROVIMENTO. Tudo nos termos da\nfundamenta\u00e7\u00e3o. Custas inalteradas.\n5) o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 23771-2010, publicado no DEJT de 27/07/2010, prolatado pelo E.\n1\u00aa Turma desse TRT, no processo TRT-PR-00476-2009-671-09-00-4.\nEDITAL DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DE AC\u00d3RD\u00c3OS N\u00ba 52/2010\nDe ordem da Exm\u00aa Desembargadora Vice-Presidente do E. Tribunal Regional do\nTrabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o, s\u00e3o publicados os seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:\nPublicado no DEJT em 27-07-2010\nTRT-PR-00476-2009-671-09-00-4(RO-08235-2010)-ACO-23771-2010\n\u00d3rg\u00e3o Julgador: 1\u00aa. TURMA\nOrigem: VARA DO TRABALHO DE TEL\u00caMACO BORBA\nRelator: UBIRAJARA CARLOS MENDES\nRecorrente(s): Sindicato dos Empregados em Estabelecimentos Bancarios\n16\nde Tel\u00eamaco Borba e Regi\u00e3o\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fRecorrido(s): Caixa de Previd\u00eancia dos Funcion\u00e1rios do Banco do Brasil - PREVI,\nBanco do Brasil S.A.\nAdvogado(s): Antonio Dilson Picolo Filho, Joao Candido Avila Junior, Anna\nCarolina de Barros, Cassiano Eskildssen, Danielle Corrales Martins De Oliveira,\nPaulo Fernando Paz Alarc\u00f3n, Saymon Frankllin Mazzaro\nDECIS\u00c3O: por unanimidade de votos, CONHECER DO RECURSO ORDIN\u00c1RIO\nDO SINDICATO-AUTOR, assim como das respectivas contrarraz\u00f5es e, no m\u00e9rito,\npor maioria de votos, vencido o Exmo. Desembargador C\u00e9lio Horst Waldraff,\nNEGAR-LHE PROVIMENTO, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o. Custas inalteradas.\nEMENTA: SINDICATO PROFISSIONAL. DEFESA DE DIREITOS HOMOG\u00caNEOS\nN\u00c3O VERIFICADA. O Sindicato-Autor postulou a condena\u00e7\u00e3o dos R\u00e9us ao\npagamento de horas extras decorrentes da aus\u00eancia dos requisitos\nconfiguradores do exerc\u00edcio de cargo em confian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos\nempregados substitu\u00eddos, ocupantes do cargo designado \"gerente pessoa\njur\u00eddica\" e respectiva integra\u00e7\u00e3o na base de c\u00e1lculo de contribui\u00e7\u00e3o\nprevidenci\u00e1ria. No entanto, a exist\u00eancia de vari\u00e1veis a diferenciar a situa\u00e7\u00e3o\nde cada substitu\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o ao postulado na preambular, afasta o\nargumento de defesa de interesses homog\u00eaneos. No presente caso a an\u00e1lise\ndo preenchimento dos requisitos elencados no \u00a7 2\u00ba, do art. 224, da CLT, por se\ntratar de an\u00e1lise de cargos apontados como gerenciais, n\u00e3o propicia an\u00e1lise em\nsede de a\u00e7\u00e3o coletiva. Necess\u00e1ria a investiga\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o pessoal de cada um\ndos substitu\u00eddos, j\u00e1 que para a efetividade do provimento \u00e9 imprescind\u00edvel\naveriguar o concurso de requisitos pessoais tais como as reais atribui\u00e7\u00f5es, o\ncargo ocupado e as gratifica\u00e7\u00f5es eventualmente percebidas. A situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o\nenvolve direito individual homog\u00eaneo, que, al\u00e9m da origem comum, pressup\u00f5e a\npreval\u00eancia das quest\u00f5es comuns sobre as quest\u00f5es individuais de cada\nsubstitu\u00eddo. Recurso ordin\u00e1rio do Autor a que se nega provimento.\n\nS\u00e3o, pois, situa\u00e7\u00f5es que demandam a produ\u00e7\u00e3o de prova substitu\u00eddo a\nsubstitu\u00eddo para aferir quem efetivamente participou das escalas de sobreaviso e\nqual a intensidade e/ou periodicidade, n\u00e3o sendo poss\u00edvel deferir o direito de forma\ngeral ou ampla em favor de todos os substitu\u00eddos. Essa esp\u00e9cie de direito somente\npode ser aferida em a\u00e7\u00e3o individual, sendo invi\u00e1vel em sede de a\u00e7\u00e3o coletiva.\nNote-se que o pr\u00f3prio sindicato traz \u00e0 inicial cita\u00e7\u00f5es de processos\nindividuais, nos quais discute-se o direito ao sobreaviso de forma individual,\ndeixando evidente que n\u00e3o se trata de direito de origem comum.\nDiante do exposto, demonstrado que n\u00e3o se tratam de direitos difusos,\ncoletivos e nem individuais homog\u00eaneos.\nPortanto, demonstrado que a decis\u00e3o viola literalmente o inciso III do artigo 8\u00ba\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o artigo 267, inciso IV, do CPC/1973, artigo 16 da Lei n\u00ba\n7347/1985; \u00a72\u00ba do artigo 244 da CLT, bem como \u00e9 contr\u00e1ria ao item II da S\u00famula n\u00ba\n428 do Tribunal Superior do Trabalho, merecia ser conhecido e provido o Agravo de\nInstrumento para fins de conhecimento do Recurso de Revista.\n17\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEntretanto, o Agravo de Instrumento foi denegado atrav\u00e9s de decis\u00e3o\nmonocr\u00e1tica sob o fundamento de que os direitos pleiteados s\u00e3o de origem comum,\ne, portanto, n\u00e3o violam o inciso III, do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, entretanto,\nconforme demonstrado no decorrer do respectivo item do Agravo de Instrumento e\nno presente Agravo, o direito n\u00e3o \u00e9 comum, pois n\u00e3o \u00e9 toda a categoria que realiza\nsobreaviso, e os que fazem, n\u00e3o o realizam no mesmo hor\u00e1rio e nem com a mesma\nfrequ\u00eancia, pelo que \u00e9 um direito individual heterog\u00eaneo e viola o artigo 8\u00ba, III da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nDiante do exposto, requer seja conhecido e provido o presente Agravo, para\nque o Agravo de Instrumento seja levado para o julgamento da Turma.\n2.3. SOBREAVISO \u2013 ESCALAS DIFERENCIADAS \u2013 DIFEREN\u00c7AS \u2013 REFLEXOS\nLEGAIS\nO despacho denegat\u00f3rio assim entendeu:\n\"N\u00e3o se vislumbram as viola\u00e7\u00f5es alegadas, pois o Colegiado decidiu em\nconson\u00e2ncia com o princ\u00edpio do livre convencimento motivado do juiz (artigo 131\ndo CPC), com base nas provas e circunst\u00e2ncias constantes dos autos.\nConclus\u00e3o diversa exigiria o reexame de fatos e provas, vedado pela S\u00famula 126\ndo TST, o que inviabiliza o seguimento do recurso, visto que a aferi\u00e7\u00e3o da alegada\nafronta legal demandaria reaprecia\u00e7\u00e3o do contexto f\u00e1tico-probat\u00f3rio, vedada em\nsede extraordin\u00e1ria.\nO recurso de revista n\u00e3o se viabiliza por diverg\u00eancia jurisprudencial porque n\u00e3o h\u00e1\nidentidade entre a premissa f\u00e1tica delineada no ac\u00f3rd\u00e3o e aquelas retratadas nos\narestos paradigmas. Aplica-se o item I da S\u00famula 296 do Tribunal Superior do\nTrabalho.\u201d\n\nPor\u00e9m, conforme sustentou a Agravante em sede de raz\u00f5es de recurso de\nrevista, o v. ac\u00f3rd\u00e3o decidiu em contrariedade ao item II da S\u00famula n\u00ba 428 do TST,\nbem como violou literalmente o artigo 170 da CF, os artigos 2\u00ba, 6\u00ba e 244 da CLT e o\nartigo 114 do C\u00f3digo Civil, conforme passa a demonstrar.\nO TRT manteve a senten\u00e7a que deferiu em parte o pedido do Sindicato,\ncondenando as Agravante, solidariamente a pagar aos substitu\u00eddos as diferen\u00e7as de\nsobreaviso, nos seguintes termos:\n\u201c(\u2026)\nCom, parcial, raz\u00e3o.\n18\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fAs R\u00e9s juntaram, \u00e0s fls. 404/412 e 564/14249, os documentos \"regime de sobreaviso - RSO\",\nescalas de sobreaviso e controles de jornada dos Substitu\u00eddos.\nEm Impugna\u00e7\u00e3o aos Documentos o Sindicato-Autor reconheceu os controles de jornada, como\nprova da jornada normal, realizada pelos Substitu\u00eddos-processualmente (fl. 14257). Quanto\naos regimes de sobreaviso - RSO's, sustentou que \"tais documentos somente se prestam a\ncomprovar os dias em que os Substitu\u00eddos efetivamente trabalharam em regime de\nsobreaviso, por\u00e9m por n\u00e3o trazerem os hor\u00e1rios reais em que eles permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\ndas r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00 do dia seguinte, tais documentos restam\nimpugnados com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes documentos.\" (fl. 14258)\nA prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor, de que os Substitu\u00eddos-processualmente\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente escalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls. 14281/14282):\n... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio das 18h \u00e0s 23h, em\nsua maioria, sendo que para algumas equipes com hor\u00e1rio diferenciado a escala\nera das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s fevereiro de 2014 passou a ser das 18h \u00e0s\n08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta anterior, nos finais de semana e feriados a\nescala era das 08h \u00e0s 18h, sendo que atualmente \u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as\nescalas de sobreaviso s\u00e3o documentadas, inclusive com a assinatura do\ntrabalhador e do gerente respectivo (RSO); 8) que ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como\nde final da escala, n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do empregado prestar qualquer tipo de\nservi\u00e7o fora do seu expediente; 9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais\nemerg\u00eancias podem ser atendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio\nquadro operacional, neste caso em regime de horas extras, que por serem pagas\nem dobro despertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo havido um caso\nem que o atendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de interessados; 10) as pessoas\nda escala sempre t\u00eam prioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas\nna resposta anterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de\nhor\u00e1rio em que haja previs\u00e3o de escala; 11) os encarregados assim como os\neletricista participam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o\nperdem a condi\u00e7\u00e3o de eletricista; 12) os trabalhadores s\u00e3o acionados nas\nemerg\u00eancias atrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9 existe um centro de opera\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas\npessoas\n\naquelas\n\nque\n\nefetuam\n\ncontato\n\ncom\n\nos trabalhadores\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n19\n\n\fescalados\n\npara\n\ntrabalhar\n\nem\n\nsobreaviso;\n\n14)\n\ninquirida\n\nse\n\nj\u00e1\n\nacionou\n\ntrabalhadores, primeiramente respondeu afirmativamente, para depois esclarecer\nque o fez na condi\u00e7\u00e3o de consumidora, e n\u00e3o na de empregada da COPEL, pois\ntrabalha n\u00e3o setor de recursos humanos; 15) a depoente jamais constatou as\nconvoca\u00e7\u00f5es acima referida.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls. 14291/14292):\n1) Trabalha na r\u00e9 desde junho de 2005; 2) O depoente n\u00e3o conhece todos os\nempregados substitu\u00eddos pelo sindicato autor; em Santo Ant\u00f4nio da Platina todos\nos eletricistas participam da escala de sobreaviso; 3) As atividades di\u00e1rias dos\neletricistas n\u00e3o s\u00e3o sempre as mesmas mas todos os eletricistas fazem as\natividades pertinentes;\n4) Existem duplas para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a ex de corte, liga\u00e7\u00e3o, atendimentos\nemergenciais, atividades rurais, n\u00e3o existe escala escrita, \u00e9 um acordo informal; 5)\nA escala de sobreaviso inicia ap\u00f3s a jornada normal, \u00e0s 18h, na \u00e9poca em que\nhavia uma dupla trabalhando das 9h \u00e0s 19h, para essa dupla iniciava \u00e0s 19h; 6)\nTodo o conhecimento que o depoente tem de outras ag\u00eancias da r\u00e9 \u00e9 de ouvir\nfalar, existe escala de sobreaviso em outras ag\u00eancias mas n\u00e3o sabe explicar como\nfunciona; 7) Existe rod\u00edzio na escala de sobreaviso, o empregado que est\u00e1 no\nsobreaviso ao encerrar a jornada normal leva para casa celular e tablet, atualmente\ntamb\u00e9m levam os ve\u00edculos, e ficam de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h do dia seguinte; 8) Em\nSanto Ant\u00f4nio da Platina todos participam da escala na mesma propor\u00e7\u00e3o, cada\neletricista fica de sobreaviso 11 a 12 dias por m\u00eas;\n9) A quantidade de emerg\u00eancia no per\u00edodo diurno e no per\u00edodo noturno s\u00e3o\nequivalentes, quando o tempo esta bom, ocorrem bem poucas; 10) Os\nacionamentos ocorrem nas unidades da r\u00e9 mas tem acontecido de solicitar\nsocorro de outras unidades, em dias hostis, pode acontecer do tempo estar ruim\nem Santo Ant\u00f4nio da Platina, e bom nas unidades vizinhas; 11) No come\u00e7o a r\u00e9\nutilizava bip para entrar em contato com o empregado que estava no sobreaviso,\natualmente, nos \u00faltimos 5 anos, pelo menos, \u00e9 usado telefone celular; 12) A partir\ndo momento em que o empregado \u00e9 acionado para atender emerg\u00eancia recebe\nhora extra, da sa\u00edda at\u00e9 o retorno, anotam essas horas em agenda e no dia\nseguinte lan\u00e7am em cart\u00e3o ponto, o pr\u00f3prio empregado lan\u00e7a as horas extras em\ncart\u00e3o ponto;\n13) Quando o empregado permanece em sobreaviso recebe horas de sobreaviso;\n14) Em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1 na escala de sobreaviso\npode ser acionado, e se n\u00e3o puder atender pode se recusar a atender, sem sofrer\npuni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe uma sequ\u00eancia de acionamento fora da escala de sobreaviso,\na r\u00e9 liga para os eletricistas e verifica quem pode atender, o atendimento feito \u00e9\nanotado como hora extra; 15) Sabe que existe empresa terceirizada que\natende outras unidades da r\u00e9, citando que na data de ontem pediram para\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n20\n\n\fequipe terceirizada de Joaquim T\u00e1vora atender em Guapirama; a unidade de Santo\nAnt\u00f4nio da Platina abrange Santo Ant\u00f4nio da Platina, Ribeir\u00e3o do Pinhal, Quatigu\u00e1,\nJundia\u00ed do Sul, Carl\u00f3polis, Guapirama, Joaquim T\u00e1vora, Coruj\u00e1 e S\u00e3o Roque; 16)\nS\u00e3o 7 eletricistas em Santo Ant\u00f4nio da Platina, 1 eletricista em Carl\u00f3polis, 1 dupla\nem Quatigu\u00e3 e 1 dupla em Ribeir\u00e3o do Pinhal, todos participam do sobreaviso,\nesses eletricistas de fora de Santo Ant\u00f4nio da Platina fazem mais dias de\nsobreaviso do que os de Santo Ant\u00f4nio da Platina, mas o hor\u00e1rio \u00e9 o mesmo; 17)\nAntes a r\u00e9 s\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h, n\u00e3o sabe informar a partir de\nquando passou a pagar integral (das 18h \u00e0s 8h), quando recebia as horas de\nsobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h, e se houvesse\nemerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a atender; 18) Nunca houve puni\u00e7\u00e3o por n\u00e3o\natender o chamado na escala de sobreaviso porque em Santo Ant\u00f4nio da Platina\nnunca ningu\u00e9m deixou de atender; 19) Trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo\nBranco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele contava que havia\nsido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal,\nnessa \u00e9poca o depoente ainda n\u00e3o trabalhava na r\u00e9 assim como n\u00e3o viu a\nadvert\u00eancia; Nada mais.\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse (fl. 14306):\n1) trabalhou para a r\u00e9 de 16/06/1982 a 15/04/2012, quando se aposentou; 2) estava\nlotado em Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o e atendia tamb\u00e9m Nova santa B\u00e1rbara e ainda\noutras cidades da regi\u00e3o em caso de necessidade; 3) o depoente era eletricista de\nplant\u00e3o; 4) o sobreaviso era das 18h \u00e0s 23h durante a semana e das 8h \u00e0s 23h em\ns\u00e1bados, domingos e feriados; 5) nada obstante, tamb\u00e9m era acionado em caso\nde necessidade ap\u00f3s as 23h at\u00e9 as 8h da manh\u00e3 seguinte; 6) o mesmo acontecia\ncom os demais colegas, inclusive nas demais regi\u00f5es; 7) o pagamento do\nsobreaviso era apenas at\u00e9 as 23 horas; 8) ap\u00f3s as 23 horas havia apenas o\npagamento de horas extras caso houvesse o chamado; 9) mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o\npodia deixar de atender os chamados; 10) os dias de sobreaviso eram registrados\nno documento chamado RSO; 11) todos os eletricistas ficavam de sobreaviso,\nmediante escala; 12) o acionamento era atrav\u00e9s de bip, telefone m\u00f3vel e fixo; 13)\nnunca recusou chamada ap\u00f3s as 23h; 14) recorda-se de um eletricista de Santo\nAnt\u00f4nio da Platina que recusou o chamado ap\u00f3s as 23h e teve como puni\u00e7\u00e3o 3\ndias de suspens\u00e3o; 15) n\u00e3o se recorda do nome; 16) nos \u00faltimos 6 ou 7 anos do\ndepoente havia uma empresa terceirizada para atendimento das chamadas\nemergenciais; 17) os dias de escala eram vari\u00e1veis; 18) no caso do depoente,\nnada obstante, acrescenta que ficava de sobreaviso praticamente 30 dias ao m\u00eas\nporque era s\u00f3 o depoente mais um colega; esclarece que a empresa terceirizada\natendia apenas as \"emerg\u00eancias mais pesadas. Nada mais.\nA Testemunha Jurandi Francisco de Siqueira respondeu (fl. 14307):\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n21\n\n\f1) trabalhou para a r\u00e9 de 15/11/1987 a 15/11/2011, quando se aposentou; 2) o\ndepoente era encarregado de manuten\u00e7\u00e3o de linhas energizadas em Corn\u00e9lio\nProc\u00f3pio; 3) atendia todas as cidades da regi\u00e3o de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) mantinha\ncontato com outros colegas eletricistas da regi\u00e3o; 5) o sobreaviso era das 18h \u00e0s\n8h; 6) nos finais de semana o sobreaviso era das 8h de um dia \u00e0s 8h do outro dia;\n7) todos os dias se sobreaviso dos eletricistas eram anotados no documento\nchamado RSO; 8) todos os eletricistas eram escalados para o sobreaviso; 9) o\nchamado acontecia por bip, telefone m\u00f3vel ou fixo; 10) havia empresa terceirizada\npara atender chamados emergenciais, mas se havia muitas emerg\u00eancias cada um\natendia uma. Nada mais.\nA Testemunha indicada pelas R\u00e9s, Alexandre da Silva, disse (fl. 14307):\n1) trabalha para a r\u00e9 desde setembro de 2010, como t\u00e9cnico de distribui\u00e7\u00e3o desde\njulho de 2012; 2) anteriormente foi t\u00e9cnico de manuten\u00e7\u00e3o; 3) trabalha em Corn\u00e9lio\nProc\u00f3pio; 4) est\u00e1 lotado na ag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio que atende as cidades de\nCongonhinhas, Nova F\u00e1tima, S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira, Nova Am\u00e9rica da Colina,\nUra\u00ed, Rancho Alegre, Sertaneja e Le\u00f3polis; 5) todos os eletricistas da ag\u00eancia de\nCorn\u00e9lio Proc\u00f3pio ficam de sobreaviso; 6) atualmente, desde fevereiro de 2014, o\nsobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas; 7) anteriormente\nera das 8h \u00e0s 23h durante a semana e nos finais de semana das 8h \u00e0s 23h; 8) caso\nacontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio eletricista da escala de\nsobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam localizar outro\neletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na escala; 9) caso a central n\u00e3o conseguisse\nlocalizar o eletricista, a central ligava para o depoente que localizava o eletricista;\n10) o depoente nunca deixou de localizar o eletricista chamado; 11) n\u00e3o conhece\nalgum eletricista que tenha recusado o chamado ap\u00f3s as 23h; 12) h\u00e1 equipe\nterceirizada, que atende o mesmo tipo de ocorr\u00eancia; 13) o per\u00edodo de sobreaviso\ndos eletricistas \u00e9 sempre o mesmo; 14) n\u00e3o sabe a raz\u00e3o da mudan\u00e7a informada\nno item 6; 15) anteriormente \u00e0 mudan\u00e7a contida no item 6 o pagamento do\nsobreaviso encerrava-se \u00e0s 23h. Nada mais.\nVerifica-se, dos depoimentos acima, que a Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori confirmou\na limita\u00e7\u00e3o do pagamento das horas de sobreaviso, at\u00e9 o final do hor\u00e1rio previsto nas escalas\n(RSO). Disse que fora dos hor\u00e1rios de escala n\u00e3o havia obrigatoriedade do Empregado\nprestar servi\u00e7os, pois eventuais emerg\u00eancias podiam ser atendidas por Terceirizadas ou \"pelo\npr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em regime de horas extras\".\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto, tamb\u00e9m, confirmou a situa\u00e7\u00e3o, dizendo que \"em\ncaso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1 na escala de sobreaviso pode ser\nacionado\". Inicialmente, afirmou que o Empregado n\u00e3o escalado poderia recusar-se a\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n22\n\n\fatender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o. Contudo, mais \u00e0 frente, revelou que nunca houve puni\u00e7\u00e3o\n\"porque em Santo Ant\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\", o que demonstra a\nfragilidade da sua conclus\u00e3o, de que poderia haver recusa. Inclusive, citou um caso de\nadvert\u00eancia: \"trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo Branco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato\nde trabalho dele, e ele contava que havia sido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido\nemerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal...\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida indicou o mesmo, que as anteriores, destacando a\npossibilidade de ser acionado ap\u00f3s as 23h. Refor\u00e7ou que \"mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia\ndeixar de atender os chamados\", e que \"nunca recusou chamada ap\u00f3s as 23h\". Acrescentou\nque houve puni\u00e7\u00e3o a um Empregado (3 dias de suspens\u00e3o) pelo fato de ter recusado o\nchamado ap\u00f3s as 23h.\nA Testemunha Alexandre da Silva, no mesmo sentido, reconheceu que \"caso acontecesse\nalguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio eletricista da escala de sobreaviso era acionado e\ncaso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam localizar outro eletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na\nescala\". Por fim, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de recusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nA quest\u00e3o \u00e9 recorrente neste E. Tribunal.\nCito, como Precedente desta E. Turma, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o abaixo, o qual pe\u00e7o v\u00eania para\ntranscrever seus fundamentos e utiliz\u00e1-los como raz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 00704-2015-74909-00-1, Relator Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de 20-092016):\nPrimeiramente cabe destacar que o d. ju\u00edzo a quo condenou a r\u00e9 ao pagamento de\ndiferen\u00e7as de horas de sobreaviso, limitando a condena\u00e7\u00e3o apenas ao s\u00e1bados,\ndomingos e feriados.\nQuando se trata da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, como ocorre no\npresente caso, n\u00e3o se pode esquecer que estes demandam pronto atendimento.\nAssim, a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da COPEL ganha especial relevo diante da\nnova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba 428 do TST, que distingue o trabalho em plant\u00e3o\ndaquele em que o trabalhador simplesmente porta celular ou algum outro meio\ntelem\u00e1tico. De fato, o TST resolveu adotar sobre o tema a S\u00famula n\u00ba 428, cujo\nconte\u00fado \u00e9 o seguinte:\nS\u00famula n\u00ba 428 do TST - SOBREAVISO APLICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00d3GICA DO ART. 244, \u00a7 2\u00ba\nDA CLT\nI - O uso de instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados fornecidos pela\nempresa ao empregado, por si s\u00f3, n\u00e3o caracteriza o regime de sobreaviso.\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n23\n\n\fII - Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 dist\u00e2ncia e submetido a\ncontrole patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados, permanecer em\nregime de plant\u00e3o ou equivalente, aguardando a qualquer momento o chamado\npara o servi\u00e7o durante o per\u00edodo de descanso.\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso presente, uma vez\nque, ao contr\u00e1rio de outras demandas que envolvem pedido de pagamento de\nhoras de sobreaviso em si, nesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios fls. 332/388). A Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no\nper\u00edodo compreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia seguinte.\nO enfoque da discuss\u00e3o reside, portanto, nas diferen\u00e7as pleiteadas pelo autor,\nque alega ter recebido o pagamento da parcela limitado a determinado per\u00edodo,\naqu\u00e9m daquele em que ficou em regime de sobreaviso. Tais diferen\u00e7as, se\ncomprovadas, s\u00e3o devidas, considerando-se o previsto em norma coletiva a\nrespeito e o pr\u00f3prio pagamento realizado pela r\u00e9, no per\u00edodo anterior \u00e0s 23 horas.\nAs partes, conforme manifesta\u00e7\u00f5es de fls. 636/637 e fl. 642, adotaram a prova\nemprestada dos autos da RT 502-2008-094-09-00-8 (fl. 638/641).\nA testemunha Ot\u00e1vio Luiz Bastos, ouvida a pedido do autor, disse que \"se houver\nemerg\u00eancia ap\u00f3s o hor\u00e1rio das 23h, \u00e9 o pr\u00f3prio plantonista que est\u00e1 na escala que\ndeve atender. N\u00e3o pode movimentar-se livremente mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h na semana\ndo plant\u00e3o, em raz\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de plantonista. A escala do plant\u00e3o \u00e9\nafixada no mural e tamb\u00e9m assinam documento do sobreaviso. (...) O plantonista\ndeve permanecer em casa, ressalvando, entretanto, que por usar celular, pode ser\nalcan\u00e7ado tamb\u00e9m se estiver fora de casa. Se o depoente, estando em plant\u00e3o, for\nacionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, n\u00e3o sendo encontrado pela r\u00e9, ter\u00e1 que dar explica\u00e7\u00f5es \u00e0\nger\u00eancia. N\u00e3o sabe se h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o em tal circunst\u00e2ncia, pois nunca 'falhou' no\nplant\u00e3o\" (fls. 638/639) (destaquei).\nJ\u00e1 a testemunha Ant\u00f4nio Luiz Mignoni, arrolada pelo autor, afirma que \"tem\nconhecimento que no ano passado os colegas Loreni e Altevir, que era\nplantonistas, foram chamados para atender emerg\u00eancia e n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00e3o\nde efetuar o atendimento pois haviam consumido cerveja. N\u00e3o sabe o hor\u00e1rio em\nque isso aconteceu. Os colegas em quest\u00e3o foram punidos, n\u00e3o sabendo se\nhouve advert\u00eancia ou suspens\u00e3o\" (fls. 639/640).\nPor fim, a testemunha Edmilson de Jesus Soares de Oliveira, ouvida a convite da\nr\u00e9, afirma que \"N\u00e3o tem conhecimento de que algum plantonista, nos \u00faltimos\ncinco anos, n\u00e3o foi encontrado quando acionado para atendimento ap\u00f3s \u00e0s\n23h. O procedimento para acionar o plantonista \u00e9 o mesmo para\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n24\n\n\fatendimentos antes das 23h e ap\u00f3s \u00e0s 23h\" (fl. 640).\nNote-se que a testemunha arrolada pela r\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 confirma que havia\nacionamento ap\u00f3s as 23h, como tamb\u00e9m demonstra que havia puni\u00e7\u00e3o para\naqueles que n\u00e3o atendiam ao chamado, uma vez que n\u00e3o tem conhecimento de\nalgum empregado da r\u00e9 que n\u00e3o foi encontrado quando acionado.\nConforme entendimento firmado por esta E. Primeira Turma, nos termos da\nreda\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula n\u00ba 428, II, do TST, independentemente de o empregado\nestar obrigado a permanecer na sua resid\u00eancia, sem liberdade de livremente ir a\nqualquer outro lugar, o sobreaviso estar\u00e1 caracterizado caso o trabalhador porte\nequipamento telem\u00e1tico e esteja em regime de escala (ou plant\u00e3o), ciente de que\ndever\u00e1 permanecer no aguardo de eventual convoca\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na liberdade de\nlocomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de sobreaviso, mesmo\nap\u00f3s as 23 horas. Em sendo assim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro\ngrau, para condenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o\ncorrespondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nDiga-se que o fato de o autor ser localizado mediante celular n\u00e3o impede seu\ndireito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, afinal, a pr\u00f3pria r\u00e9 reconhecia o sobreaviso\ne o remunerava.\nN\u00e3o prospera, ainda, a tese de que o sobreaviso pago pela r\u00e9 decorre de norma\ncoletiva, uma vez que o pagamento das horas de sobreaviso decorre de lei, n\u00e3o\npodendo ser suprimido por norma coletiva.\nA Constitui\u00e7\u00e3o (artigo 7\u00ba, XXVI) assegurou que fossem reconhecidos os\ninstrumentos coletivos (conven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho) como direito\ndos trabalhadores. Previu tamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o sindical livre, na defesa de\ndireitos coletivos ou individuais da categoria (artigo 8\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nEmbora reconhecida a autonomia coletiva do Sindicatos e os instrumentos\ncoletivos produzidos, n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer norma trabalhista com base\nconstitucional ou legal que poder\u00e1 ser reduzida, suprimida ou flexibilizada. O\nJudici\u00e1rio n\u00e3o pode permitir que as normas coletivas encetadas autonomamente\nse dissociem da fun\u00e7\u00e3o elementar do pr\u00f3prio Direito do Trabalho (individual e\ncoletivo), o qual deve verter \u00e0 dire\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica \"consistente na melhoria das\ncondi\u00e7\u00f5es de pactua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na ordem socioecon\u00f4mica\"\n(DELGADO, Maur\u00edcio. Direito Coletivo do Trabalho. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: LTr,\n2011, p. 23). Essa finalidade, contudo, n\u00e3o deve ser analisada a partir de um\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n25\n\n\fenfoque individual, considerando um trabalhador espec\u00edfico ou uma reclama\u00e7\u00e3o\nem especial, mas deve englobar o conjunto de situa\u00e7\u00f5es em que se refletem.\nAssim, no ju\u00edzo de apre\u00e7o da validade e reconhecimento das conven\u00e7\u00f5es e\nacordos coletivos de trabalho, devem ser contempladas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: a) que \u00e9\nposs\u00edvel a transa\u00e7\u00e3o de direitos de indisponibilidade relativa (por exemplo, artigo\n7\u00ba, inciso XIII e XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o); mas, b) na transa\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 se\nadmite a negocia\u00e7\u00e3o de determinados direitos do n\u00facleo basilar do direito do\ntrabalho, mas desde que o instrumento coletivo acene no sentido de que no\npadr\u00e3o setorial houve implemento de direitos superiores \u00e0 norma geral abstrata\n(legisla\u00e7\u00e3o heter\u00f4noma) e que houve apenas uma adequa\u00e7\u00e3o da \"generalidade de\ndeterminadas regras justrabalhistas\" (DELGADO, op. cit. p. 28); do contr\u00e1rio,\ndever\u00e1 ser respeitado o n\u00facleo basilar (de indisponibilidade absoluta), e, por fim,\nc) n\u00e3o s\u00e3o transacion\u00e1veis, nem por negocia\u00e7\u00e3o coletiva, os direitos de\nindisponibilidade absoluta que cuidam de sa\u00fade, seguran\u00e7a e sa\u00fade do\ntrabalhador.\nTais contornos se justificam na medida em que a finalidade dos instrumentos\ncoletivos \u00e9, bilateralmente, a transa\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de normas com a fun\u00e7\u00e3o de\najustar a generalidade das normas heter\u00f4nomas \u00e0s peculiaridades regionais,\necon\u00f4micas, temporais e/ou profissionais ou por qualquer outro fator ou\ncontrov\u00e9rsia (princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o setorial negociada). Quando h\u00e1 mera\ncl\u00e1usula que corresponda a um registro de ren\u00fancia de direitos trabalhistas, n\u00e3o\nse trata de instrumento coletivo fiel a seus fins, porquanto n\u00e3o pode a parte\ncoletiva simples e unilateralmente descartar direitos trabalhistas m\u00ednimos,\nconsagrados como direitos sociais fundamentais pela Constitui\u00e7\u00e3o, normas\nconvencionais internacionais e mesmo \u00e0queles que componham esse n\u00facleo\nbasilar, ainda que fixados por legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. A precariza\u00e7\u00e3o destes traduzse na precariza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio direito \u00e0 dignidade do trabalhador e afronta os\nfundamentos da Rep\u00fablica (artigo 1\u00ba, III e IV e artigo 170, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nPor fim, considerando que os valores devidos a t\u00edtulo de sobreaviso t\u00eam n\u00edtida\nnatureza salarial (art. 457 da CLT), e, em raz\u00e3o de sua habitualidade, repercutem\nsim no c\u00e1lculo dos repousos semanais remunerados (RSR). N\u00e3o h\u00e1 bis in idem,\npois a verba sobreaviso remunera apenas o per\u00edodo em sobreaviso, e por conta\nde sua natureza salarial \u00e9 que implicar\u00e1 reflexos em repousos semanais\nremunerados. Aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e da S\u00famula n\u00ba 172\ndo TST.\nNote-se que fato de o sobreaviso ocorrer em domingos n\u00e3o impede que gere\nreflexos em RSR, uma vez que as causas dos pagamentos s\u00e3o distintas.\nEnquanto o sobreaviso \u00e9 pago em raz\u00e3o de o trabalhador ficar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o,\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n26\n\n\ffora do local de trabalho (aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT), o RSR tem\nespeque na Lei n\u00ba 605/1949 e na S\u00famula n\u00ba 172 do TST, esta \u00faltima\nanalogicamente para sobreavisos.\nEm raz\u00e3o do exposto, s\u00e3o devidas horas de sobreaviso, na propor\u00e7\u00e3o de 1/3 do\nsal\u00e1rio normal e os reflexos em RSR, 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 2/3,\nadicional de periculosidade, observada a OJ n\u00ba 394 da SDI-I do TST e deduzidos\nos valores pagos sob o mesmo t\u00edtulo.\nNa liquida\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser considerados: os dias de escala de sobreaviso\nconstantes dos documentos denominados \"Regime de Sobreaviso - RSO (fls.\n395/470) e, na aus\u00eancia, a m\u00e9dia de dias do m\u00eas imediatamente anterior.\nDiferentemente do que constou da r. senten\u00e7a, deve ser considerado o hor\u00e1rio de\nsobreaviso das 18h00min de um dia \u00e0s 8h00min do dia seguinte, de segunda a\nquinta-feira, e das 18h00min de sexta-feira \u00e0s 8h00min de segunda-feira, nos\nfinais de semana. Na totaliza\u00e7\u00e3o das horas de sobreaviso dever\u00e3o ser deduzidas\nas horas de efetivo labor em atendimento a chamado, conforme registrado nos\ncontroles de jornada, bem como as horas de sobreaviso j\u00e1 quitadas.\nQuanto ao argumento de que havia equipe terceirizada, para atendimento de emerg\u00eancias,\nbem como, que havia revezamento, tais fatos n\u00e3o alteram o estado de sobreaviso dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente, que podiam ser, tamb\u00e9m, chamados.\nA respeito da norma interna NAC-040106, item 4.6. (juntada \u00e0 fl. 425), esta disp\u00f5e:\n\"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado fora do hor\u00e1rio de sua escala de\nsobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\"\nN\u00e3o obstante, como acima demonstrado, a prova oral revelou que havia, sim, puni\u00e7\u00e3o. Dessa\nforma, o normativo interno nada obsta o reconhecimento do direito dos Substitu\u00eddosprocessualmente ao sobreaviso.\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o sal\u00e1rio nominal, adicional\nde tempo de servi\u00e7o, acordo DRT 192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e horas\nsuplementares (fl. 447).\n(\u2026)\nREFORMO, em parte, para: a) excluir os reflexos do sobreaviso nas verbas acordo DRT\n192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o e PLR; b) excluir da base de c\u00e1lculo do\nsobreaviso, o adicional de periculosidade; c) limitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014,\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n27\n\n\finclusive; e d) autorizar o abatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido consideradas, como de\nsobreaviso, conforme lan\u00e7adas nos documentos \"Regime de Sobreaviso \u2013 RSO\".\u201d\n\nEm sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o foi suscitada a omiss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\naplica\u00e7\u00e3o do artigo 114 do CC, bem como, a omiss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise da\nprova testemunhal, entretanto, tal n\u00e3o foi sanada, conforme decis\u00e3o ora transcrita:\n\u201cAN\u00c1LISE\n\nDA\n\nPROVA\n\nTESTEMUNHAL\n\n\u2013\n\nVIOLA\u00c7\u00c3O\n\nDO\n\nPRINC\u00cdPIO\n\nDO\n\nCONTRADIT\u00d3RIO E DA AMPLA DEFESA\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fls. 14488 e seguintes):\nA prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor, de que os Substitu\u00eddosprocessualmente permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio\npreviamente escalado.\n...\nA respeito da norma interna NAC-040106, item\n\n4.6.\n\n(juntada\n\n\u00e0\n\nfl. 425), esta\n\ndisp\u00f5e:\n\"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado\n\nfora do hor\u00e1rio de sua escala de\n\nsobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\"\nN\u00e3o obstante, como acima demonstrado, a prova oral revelou que havia, sim,\npuni\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o normativo interno nada obsta o reconhecimento\n\ndo\n\ndireito dos Substitu\u00eddos-processualmente ao sobreaviso.\nAs R\u00e9s, em Embargos Declarat\u00f3rios, alegam que (fl. 14509):\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal entendeu por bem manter a condena\u00e7\u00e3o da Copel ao\npagamento de diferen\u00e7as de sobreaviso, apenas com base na fundamenta\u00e7\u00e3o de\nque\n\na\n\nprova\n\noral\n\nrevelou\n\nde\n\nque\n\nhavia puni\u00e7\u00e3o, entretanto, das cinco\n\ntestemunhas, apenas uma mencionou que houve um empregado que teve puni\u00e7\u00e3o,\nmas sequer recorda-se o nome.\n\u00c9 importante mencionar que todas as demais testemunhas n\u00e3o afirmaram a\nexist\u00eancia de puni\u00e7\u00e3o.\nDessa forma, requer seja dirimida a dita contradi\u00e7\u00e3o e omiss\u00e3o, considerando\nque n\u00e3o h\u00e1 nenhuma prova cabal da referida puni\u00e7\u00e3o, mas apenas uma ila\u00e7\u00e3o,\npois sequer h\u00e1 o nome de poss\u00edvel empregado, sob pena de caracterizar\nnegativa\n\nde\n\npresta\u00e7\u00e3o jurisdicional, bem como, viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do\n\ncontradit\u00f3rio e da ampla defesa.\nSem raz\u00e3o.\n28\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEm primeiro lugar, a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de diferen\u00e7as de sobreaviso n\u00e3o\ndecorreu, apenas, da conclus\u00e3o, fulcrada na prova oral, de que havia puni\u00e7\u00e3o.\nAdotaram-se os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba 00704-2015-749-09-00-1,\nda lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de Lima, nos quais consta:\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso presente, uma\nvez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que envolvem pedido de pagamento\nde horas de sobreaviso em si, nesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de\nsal\u00e1rios\n\n-\n\nfls.\n\n332/388).\n\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal\n\nregime no per\u00edodo compreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas\ndo dia seguinte.\n...\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na liberdade\nde locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de sobreaviso,\nmesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo assim, deve ser reformada a decis\u00e3o\nde primeiro grau, para condenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da\nremunera\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nOutrossim, a Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori esclareceu que:\n9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem ser atendidas\npor empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em\nregime de horas extras, que por serem pagas em dobro despertam interesse\nnos trabalhadores, nunca tendo havido um caso em que o atendimento n\u00e3o\nfoi poss\u00edvel por falta de interessados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam\nprioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta\nanterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio em\nque haja previs\u00e3o de escala.\nOu seja, os Empregados das R\u00e9s eram contatados, ap\u00f3s a escala de sobreaviso, e atendiam\nao chamado, pois era de seu interesse.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto esclareceu que \"em Santo Ant\u00f4nio da Platina\nnunca ningu\u00e9m deixou de atender\" ao chamado posterior \u00e0 escala de sobreaviso. Outrossim,\napontou o caso de Ant\u00f4nio Al\u00edcio, que foi \"advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido\nemerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse que, mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h, n\u00e3o podia deixar de\natender os chamados, e que conheceu um Empregado que recebeu 3 dias de suspens\u00e3o, por\ntal raz\u00e3o.\n29\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fA Testemunha Alexandre da Silva, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de recusa dos atendimentos,\nap\u00f3s as 23h.\nNada h\u00e1 a sanar, ou, a esclarecer, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o.\nN\u00e3o houve ferimento aos princ\u00edpios constitucionais do contradit\u00f3rio, da ampla defesa e do\ndevido processo legal.\nNa verdade, as R\u00e9s inconformam-se com a conclus\u00e3o adotada por este E. Colegiado.\nDevem, portanto, no momento oportuno aviar o Rem\u00e9dio Processual h\u00e1bil \u00e0 reforma do r.\nJulgado.\nREJEITO.\nDIFEREN\u00c7AS DE SOBREAVISO\nAs R\u00e9s, em Embargos Declarat\u00f3rios, alegam que:\nEsse Egr\u00e9gio Tribunal entendeu por bem manter a condena\u00e7\u00e3o da Copel ao\npagamento de diferen\u00e7as de sobreaviso, entretanto deixou de\n\nanalisar\n\na\n\naplica\u00e7\u00e3o do artigo 114 do CC (interpreta\u00e7\u00e3o restritiva) da norma interna,\npelo que requer seja sanada tal omiss\u00e3o, sob pena de caracterizar negativa\nde presta\u00e7\u00e3o jurisdicional.\nSem raz\u00e3o.\nEsta E. Turma deferiu, aos Substitu\u00eddos-processualmente pelo Sindicato-Autor, diferen\u00e7as de\nsobreaviso e reflexos, porque entendeu, ap\u00f3s valorar todo o conjunto f\u00e1tico-probat\u00f3rio\ndelineado nos Autos (principalmente, a prova oral) que o per\u00edodo de sobreaviso n\u00e3o limitavase ao que consta nas Escalas. Estendia-se, ap\u00f3s \u00e0s 23h.\nDesnecess\u00e1rio, portanto, tecer qualquer coment\u00e1rio sobre interpreta\u00e7\u00e3o restritiva a ser\nconcedida a Norma Interna. A solu\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o reside na valora\u00e7\u00e3o da prova, e, n\u00e3o, na\ninterpreta\u00e7\u00e3o desta.\nREJEITO.\u201d\n\nTal decis\u00e3o n\u00e3o pode prosperar, principalmente em face da prova\ntestemunhal, a qual passa a transcrever nos pontos que merecem destaque:\nPRIMEIRA TESTEMUNHA DO SINDICATO-AUTOR: (...) \u201cnos \u00faltimos 6 ou 7 anos do\ndepoente havia uma empresa terceirizada para atendimento das chamadas\n30\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\femergenciais\u201d (...)\nSEGUNDA TESTEMUNHA DO SINDICATO-AUTOR: (...) \u201chavia empresa terceirizada para\natender chamados emergenciais\u201d (...)\nSEGUNDA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: (...) \u201cque ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como de\nfinal de escala, n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade do empregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora do\nseu expediente; que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem ser\natendidas por empresas terceirizadas\u201d (...) \u201cos trabalhadores s\u00e3o acionados nas emerg\u00eancias\natrav\u00e9s de telefone celular\u201d (...)\nTERCEIRA TESTEMUNHA DAS RECLAMADAS: (...) \u201cNo come\u00e7o a r\u00e9 utilizada bip para\nentrar em contato com o empregado que estava no sobreaviso, atualmente, nos \u00faltimos 5\nanos, pelo menos, \u00e9 usado telefone celular\u201d (...) \u201cEm caso de necessidade, o empregado que\nn\u00e3o est\u00e1 na escala de sobreaviso pode ser acionado, e se n\u00e3o puder atender pode se\nrecusar a atender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe uma sequ\u00eancia de acionamento fora da\nescala de sobreaviso\u201d (...) \u201cexiste empresa terceirizada que atende outras unidades da r\u00e9\u201d (...)\n\nDo depoimento testemunhal pode-se inferir indubitavelmente que n\u00e3o h\u00e1\nrestri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o, eis que o empregado \u00e9 chamado atrav\u00e9s de celular, n\u00e3o h\u00e1\npuni\u00e7\u00e3o para a negativa ap\u00f3s o hor\u00e1rio mencionado na escala, bem como, h\u00e1\nequipe terceirizada para o atendimento das emerg\u00eancias.\nN\u00e3o se pode extrair ainda que os empregados ficavam de sobreaviso al\u00e9m\ndas escalas e dos hor\u00e1rios pr\u00e9-estabelecidos, pelo contr\u00e1rio, a testemunha afirma\nque depois das 23h n\u00e3o havia sobreaviso, tanto que haviam equipes com hor\u00e1rio de\ntrabalho neste per\u00edodo, exatamente para atendimento, inclusive equipe terceirizada.\nAnalisando os referidos depoimentos n\u00e3o pode se extrair que o empregado\npermanecia em estado de alerta, pois n\u00e3o era obrigado a permanecer em casa, era\nchamado atrav\u00e9s de celular, e n\u00e3o era obrigado a atender ap\u00f3s o hor\u00e1rio\nestabelecido em escala.\nReitera-se que os depoimentos testemunhais n\u00e3o confirmam a condena\u00e7\u00e3o,\npois a primeira testemunha da Agravante, afirma que depois das 23h n\u00e3o havia\nsobreaviso e que se houvesse algum problema ap\u00f3s este per\u00edodo havia uma equipe\nque cumpria jornada das 23h \u00e0s 7h, n\u00e3o havendo portanto, qualquer diferen\u00e7a a ser\npleiteada, pois inexiste/inexistia sobreaviso. Destaca-se ainda o depoimento das\ntestemunhas do autor e da r\u00e9 que afirmam que h\u00e1 empregados terceirizados\nencarregados de atender emerg\u00eancias.\n31\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPode-se afirmar ainda que n\u00e3o h\u00e1 exist\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o de sobreaviso em\ndiversos setores da empresa e nos que existem n\u00e3o h\u00e1 uniformidade. Por fim, os\ndepoimentos confirmam que os empregados eram convocados atrav\u00e9s de celular,\nn\u00e3o havia restri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o e que somente eram obrigados a atender a\nconvoca\u00e7\u00e3o durante o hor\u00e1rio da escala, e, jamais fora deste hor\u00e1rio.\n\u00c9 importante que n\u00e3o se trata de reexame de fatos e provas, mas sim de\nmera subsun\u00e7\u00e3o dos fatos elencados no ac\u00f3rd\u00e3o com os dispositivos legais e\nsumulares aplicados ao sobreaviso.\nDesta forma, restou comprovado que a periodicidade de sobreaviso e os\nhor\u00e1rios alegados na peti\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o procedem. Os substitu\u00eddos n\u00e3o participam\nda escala de sobreaviso todos os meses e nem todas as semanas do m\u00eas.\nAs escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o fixas, nem quanto aos hor\u00e1rios e nem\nquanto \u00e0s pessoas que dela participam. H\u00e1 rod\u00edzio entre os empregados que\nparticipam. H\u00e1 quem participa da escala uma semana e outros em duas ao\nm\u00eas. H\u00e1 empregados de localidade menor, onde n\u00e3o existem outros\nempregados para o rod\u00edzio, que participa da escala quase o m\u00eas todo. H\u00e1\nhor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9 na mesma localidade.\nComo se verifica, n\u00e3o h\u00e1 isonomia nos hor\u00e1rios de trabalho, nos\nhor\u00e1rios das escalas de sobreaviso e nem na periodicidade de participa\u00e7\u00e3o\nnas escalas. As situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam isonomicamente ao\ndisposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST.\nOs empregados que participam da escala de sobreaviso permanecem nesta\ncondi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente at\u00e9 os hor\u00e1rios definidos pelas Agravantes, que variam de\nacordo com a necessidade. Pode ser at\u00e9 23h00min ou at\u00e9 24h00min. N\u00e3o est\u00e3o de\nsobreaviso al\u00e9m do determinado nas escalas.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 verdadeira a afirma\u00e7\u00e3o do Agravado de que os empregados s\u00e3o\nobrigados a atender os chamados ap\u00f3s os hor\u00e1rios delimitados nas escalas. N\u00e3o\nhavia puni\u00e7\u00e3o ao empregado que n\u00e3o atendesse eventualmente um chamado.\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n32\n\n\fTal fato \u00e9 demonstrado pelos depoimentos das testemunhas j\u00e1 transcritos\nanteriormente.\nAs escalas s\u00e3o semanais para que possibilite o revezamento entre os\nempregados das \u00e1reas.\nO pagamento ocorre no m\u00eas seguinte ao do labor, por ser parcela que\ndepende do fechamento da frequ\u00eancia e em raz\u00e3o de o pagamento do sal\u00e1rio ser\nfeito no dia 25 de cada m\u00eas.\nOs substitu\u00eddos n\u00e3o se encontram em regime de sobreaviso de segunda a\nsexta-feira nos hor\u00e1rios compreendidos entre 23/24h00min at\u00e9 07/08h00min do dia\nseguinte e nem nos finais de semana e feriados entre 18h00min de sexta-feira at\u00e9\n07/08h00min de segunda-feira e nem nos demais hor\u00e1rios mencionados na peti\u00e7\u00e3o\ninicial ou em qualquer outro hor\u00e1rio fora da escala de sobreaviso.\nImportante ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal espec\u00edfica regulando o\nregime de sobreaviso nas empresas do setor el\u00e9trico. Assim, aplica-se apenas por\nanalogia o disposto no artigo 244 da CLT, que disciplina o sobreaviso para os\nempregados das estradas de ferro. Aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica implica em observar\nfielmente o que diz a lei.\nArt. 244. As estradas de ferro poder\u00e3o ter empregados extranumer\u00e1rios, de sobreaviso e de\nprontid\u00e3o, para executarem servi\u00e7os imprevistos ou para substitui\u00e7\u00f5es de outros empregados\nque faltem \u00e0 escala organizada. (Restaurado pelo Decreto-lei n \u00ba 5, de 4.4.1966)\n\u00a7 2\u00ba Considera-se de \"sobreaviso\" o empregado efetivo, que permanecer em sua\npr\u00f3pria casa, aguardando a qualquer momento o chamado para o servi\u00e7o. Cada escala\nde \"sobreaviso\" ser\u00e1, no m\u00e1ximo, de vinte e quatro horas. As horas de \"sobreaviso\", para\ntodos os efeitos, ser\u00e3o contadas \u00e0 raz\u00e3o de 1/3 (um ter\u00e7o) do sal\u00e1rio normal. (grifou-se)\n\nComo expressamente definido na lei, somente considera-se de sobreaviso o\nempregado que permanece em sua pr\u00f3pria casa, aguardando a qualquer\nmomento o chamado do empregador para o servi\u00e7o, pois, nesta condi\u00e7\u00e3o, sua\nliberdade est\u00e1 sendo controlada. N\u00e3o \u00e9 o caso dos substitu\u00eddos.\nCom as novas tecnologias - aparelhos BIP, telefone celular e\n33\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\foutros equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o modernos - isso n\u00e3o existe mais.\nO entendimento contido no item II da S\u00famula n\u00ba 428 \u00e9 equivocado e\ncontr\u00e1rio ao disposto no artigo 244, \u00a7 2\u00ba da CLT.\nO C. TST ao revisar a S\u00famula n\u00ba 428 tomou por base o disposto na Lei n\u00ba\n12551/2011, que trata do teletrabalho e por \u00f3bvio n\u00e3o trata de sobreaviso.\nQuisesse o legislador alterar a regra do sobreaviso teria alterado o disposto no artigo\n244 da CLT, o que n\u00e3o ocorreu.\nSobreaviso n\u00e3o \u00e9 o mesmo que trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia previsto no artigo 6\u00ba da\nCLT. Assim, n\u00e3o aplica-se ao caso concreto o disposto na Lei n\u00ba 12551/2011.\nEis o inteiro teor da referida lei.\nLEI N\u00ba 12.551, DE15 DE DEZEMBRO DE 2011.\nAltera o art. 6o da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT), aprovada pelo Decreto-Lei no\n5.452, de 1o de maio de 1943, para equiparar os efeitos jur\u00eddicos da subordina\u00e7\u00e3o\nexercida por meios telem\u00e1ticos e informatizados \u00e0 exercida por meios pessoais e\ndiretos.\nA PRESIDENTA DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu\nsanciono a seguinte Lei:\nArt. 1o O art. 6o da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT), aprovada pelo Decreto-Lei no\n5.452, de 1o de maio de 1943, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\u201cArt. 6o N\u00e3o se distingue entre o trabalho realizado no estabelecimento do empregador, o\nexecutado no domic\u00edlio do empregado e o realizado a dist\u00e2ncia, desde que estejam\ncaracterizados os pressupostos da rela\u00e7\u00e3o de emprego.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os meios telem\u00e1ticos e informatizados de comando, controle e\nsupervis\u00e3o se equiparam, para fins de subordina\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, aos meios pessoais e\ndiretos de comando, controle e supervis\u00e3o do trabalho alheio.\u201d (NR)\nArt. 2o Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nBras\u00edlia, 15 de dezembro de 2011; 190o da Independ\u00eancia e 123o da Rep\u00fablica.\nDILMA ROUSSEFF\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n34\n\n\fPaulo Roberto do Santos Pinto\u201d (grifou-se)\n\nO pr\u00f3prio Presidente do TST \u2013 Ministro Oreste Dalazen - em explica\u00e7\u00e3o\nsucinta sobre as novas s\u00famulas afirmou na TV Justi\u00e7a que o item II est\u00e1 respaldado\nna referida lei.\nA Lei n\u00ba 12.551/2011 n\u00e3o afeta as regras que disciplinam o sobreaviso.\nN\u00e3o se pode deixar de considerar a efetiva finalidade da lei em quest\u00e3o, qual\nseja, a de \u201c... equiparar os efeitos jur\u00eddicos da subordina\u00e7\u00e3o exercida por meios\ntelem\u00e1ticos e informatizados \u00e0 exercida por meios pessoais e diretos.\u201d No mais,\nprevalecem as disposi\u00e7\u00f5es legais da CLT e leis esparsas.\nA lei em an\u00e1lise disciplina que n\u00e3o existe distin\u00e7\u00e3o entre o trabalho executado\nno domic\u00edlio do empregado ou realizado a dist\u00e2ncia, daquele realizado no\nestabelecimento do empregador, desde que estejam caracterizados os pressupostos\nda rela\u00e7\u00e3o de emprego.\nFosse inten\u00e7\u00e3o do legislador alterar as regras do sobreaviso, teria feito incidir\na lei diretamente no artigo 244 da CLT.\nA Lei n\u00ba 12.551/2011 faz men\u00e7\u00e3o a trabalho realizado, sendo que o\nsobreaviso n\u00e3o se enquadra neste conceito, tanto que a remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 legalmente\nfixada \u00e0 raz\u00e3o de 1/3 do valor da hora normal.\nDurante o regime de sobreaviso o empregado n\u00e3o executa qualquer\ntrabalho fora do local de trabalho. Permanece com liberdade de locomo\u00e7\u00e3o\ndurante o intervalo de descanso entre uma jornada e outra (CLT, 66) ou durante o\ndescanso semanal (CLT, 67). Permanece sem controle e supervis\u00e3o do\nempregador. N\u00e3o h\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de permanecer em casa aguardando ser\neventualmente chamado, o que descaracteriza e afasta a incid\u00eancia do regime de\nsobreaviso.\nO que existe \u00e9 t\u00e3o somente a possibilidade de ser convocado, o que \u00e9\ntotalmente diverso de controle de jornada e de atividade executada.\n35\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEssa convoca\u00e7\u00e3o sequer caracteriza como ato de comando, porque\nquem faz contato com o empregado da escala, via de regra, \u00e9 outro empregado\nde mesmo n\u00edvel ou de n\u00edvel semelhante, que trabalha no COD \u2013 Centro de\nOpera\u00e7\u00e3o de Distribui\u00e7\u00e3o, no COG \u2013 Centro de Opera\u00e7\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o, no COS\n\u2013 Centro de Opera\u00e7\u00e3o do Sistema e no Call Center, onde s\u00e3o recebidas as\nsolicita\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os dos usu\u00e1rios e distribu\u00eddas aos eletricistas e t\u00e9cnicos\npara execu\u00e7\u00e3o.\nComo n\u00e3o existe disciplinamento legal espec\u00edfico para o sobreaviso nas\nempresas de energia el\u00e9trica, aplica-se por analogia o estabelecido no artigo 244, \u00a7\n2\u00ba da CLT (estrada de ferro), pelo que, o sobreaviso \u00e9 devido quando o empregado\npermanece em casa aguardando a poss\u00edvel chamada.\nRelativamente \u00e0 abrang\u00eancia ou extens\u00e3o da escala (dias, hor\u00e1rios, etc), \u00e9\ndefinida pelo empregador dentro do seu poder diretivo.\nCom as novas tecnologias, iniciadas com BIP \u201cpager\u201d, depois celular, PALM,\nsmartphone, iPhone, tablet, o empregado de sobreaviso ganhou liberdade, n\u00e3o\nsendo obrigado permanecer em sua resid\u00eancia aguardando poss\u00edvel chamada pelo\ntelefone fixo (CLT, 244, \u00a7 2\u00ba).\nAssim, n\u00e3o fosse a normativa mais ben\u00e9fica criada pela COPEL h\u00e1 muitos\nanos, n\u00e3o seria sequer devido o sobreaviso at\u00e9 23/24h00min.\nComo se trata de norma interna ou regulamento de empresa que disciplina\numa parcela n\u00e3o disciplinada por lei, a interpreta\u00e7\u00e3o deve ser restritiva (CC, 114),\nrespeitando os limites da norma editada pelo empregador, conforme inclusive citado\nem sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o.\nA doutrina h\u00e1 muito j\u00e1 se preocupava com a quest\u00e3o do teletrabalhador, e j\u00e1\nadmitia a exist\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o jur\u00eddica nos termos do artigo 6\u00ba da CLT, eis\nque n\u00e3o \u00e9 o local da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que tende a caracterizar a rela\u00e7\u00e3o de\ntrabalho, mas sim o fato de o trabalho ser realizado mediante controle do\nempregador. \u00c9 a incid\u00eancia do princ\u00edpio da primazia da realidade.\nOs elementos indicadores da subordina\u00e7\u00e3o jur\u00eddica no teletrabalho s\u00e3o:\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n36\n\n\f\u201ca submiss\u00e3o do teletrabalhador a um programa inform\u00e1tico confeccionado pela\nempresa, que lhe permite dirigir e controlar a atividade do empregado; o fato de o\ncredor do trabalho ter a faculdade de escolher e substituir o programa operativo\nespec\u00edfico, com assun\u00e7\u00e3o de riscos; disponibilidade de tempo em favor do\nempregador (...) Outro ind\u00edcio consiste em ser a empresa propriet\u00e1ria dos\nequipamentos de produ\u00e7\u00e3o...\u201d, enfim, as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas possibilitam e\nfavorecem a exist\u00eancia do teletrabalho. (Alice Monteiro de Barros. Contratos e\nregulamenta\u00e7\u00f5es especiais do trabalho: peculiaridades, aspectos controvertidos e\ntend\u00eancias \u2013 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: LTr, 2008, p. 518).\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a Lei n\u00ba 12551/2011 teve como intuito somente\nregularizar a situa\u00e7\u00e3o do teletrabalhador, equiparando os efeitos jur\u00eddicos da\nsubordina\u00e7\u00e3o deste ao trabalho realizado no estabelecimento do empregador.\nO par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 1\u00ba da referida lei, somente determina que os\nmeios telem\u00e1ticos e informatizados de comando, controle e supervis\u00e3o se\nequiparam, para fins de subordina\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, aos meios pessoais e diretos de\ncomando, controle e supervis\u00e3o do trabalho alheio, e em nenhum momento,\ndetermina que tal equipara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 para fins de tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador\nou tempo aguardando eventual chamado deste, pelo que, nada tem a ver com o\nsobreaviso disciplinado no artigo 244, \u00a7 2\u00ba da CLT.\nDessa forma, a altera\u00e7\u00e3o do entendimento contido na S\u00famula n\u00ba 428, para o\nnovo entendimento da S\u00famula n\u00ba 428, II, do Tribunal Superior do Trabalho, implica\nem vulnera\u00e7\u00e3o ao artigo 244 da CLT, pois se assim quisesse o legislador, j\u00e1 teria\nabrangido tal altera\u00e7\u00e3o na Lei 12.551/2011.\nAssim, na forma do disposto no artigo 244, \u00a7 2\u00ba da CLT c. c. a S\u00famula n\u00ba 428,\nI/TST n\u00e3o h\u00e1 se falar em analogia, na medida em que n\u00e3o havia priva\u00e7\u00e3o da\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do empregado ou de impedimento para o seu repouso, pelo\nque, n\u00e3o s\u00e3o devidas as diferen\u00e7as pleiteadas de sobreaviso.\nO fato da COPEL pagar o sobreaviso at\u00e9 23/24h00min ou 22/03h00min,\nconforme cada caso, de segunda a sexta-feira e das 08h00min \u00e0s 23/24h00min em\ns\u00e1bado, domingo e feriado, n\u00e3o \u00e9 fundamento v\u00e1lido a justificar a extens\u00e3o do\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n37\n\n\fsobreaviso at\u00e9 o in\u00edcio da jornada do dia seguinte. N\u00e3o h\u00e1 imperativo legal neste\nsentido.\nN\u00e3o h\u00e1, pois, diferen\u00e7as a serem apuradas em favor dos substitu\u00eddos.\nA lei (CLT, 244) n\u00e3o define como deve ser a escala em regime de sobreaviso.\nA defini\u00e7\u00e3o compete ao empregador de acordo com as suas necessidades, que\nvaria de localidade para localidade e tamb\u00e9m conforme a esta\u00e7\u00e3o do ano.\nO poder de gest\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o legal garantida ao empregador, o qual assume\nos riscos do neg\u00f3cio ou atividade e deve zelar pela organiza\u00e7\u00e3o em favor de todos\nque dela dependem (CLT, 2\u00ba; CF, 170 caput).\nA delimita\u00e7\u00e3o da escala das 18h00min at\u00e9 23/24h00min ou 22/03h00min e\nnos finais de semana e feriados das 08h00min at\u00e9 23/24h00min, conforme\nnecessidade de cada localidade, est\u00e1 vinculada aos servi\u00e7os solicitados pelos\nusu\u00e1rios de energia el\u00e9trica, que ocorre com maior intensidade at\u00e9 o referido\nhor\u00e1rio, mesmo porque, ap\u00f3s, as pessoas v\u00e3o dormir para a jornada do dia seguinte\n(CLT, 66).\nA partir deste hor\u00e1rio, os usu\u00e1rios utilizam menos a energia el\u00e9trica\n(televisores, chuveiro, etc.), o que alivia em muito o Sistema El\u00e9trico e diminuem as\nocorr\u00eancias que exigem a\u00e7\u00e3o imediata.\nComo o tr\u00e2nsito nas ruas tamb\u00e9m diminui, h\u00e1 significativa redu\u00e7\u00e3o das\nocorr\u00eancias que provocam interfer\u00eancia na rede el\u00e9trica, como p. ex., colis\u00e3o em\nposte. Depois das 23/24h00min n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio manter muitos empregados de\nsobreaviso.\nAdemais, ap\u00f3s as 23/24h00min, regra geral, todos n\u00f3s permanecemos\nem casa por necessidade biol\u00f3gica e legal (CLT, 66), para recompor-se\nfisicamente para o exerc\u00edcio seguro das atividades do dia seguinte.\nNo caso de ser acionado fora dos hor\u00e1rios previstos nas escalas de\nsobreaviso, n\u00e3o tinha obriga\u00e7\u00e3o de atender o chamado mesmo que localizado\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n38\n\n\fpelo celular. Se n\u00e3o atendesse o celular ou n\u00e3o fosse localizado, n\u00e3o havia qualquer\npuni\u00e7\u00e3o.\nA Norma Interna NAC-040106 (anexada aos autos), no item 4.6 prev\u00ea\nexpressamente que o empregado n\u00e3o poder\u00e1 sofrer qualquer puni\u00e7\u00e3o fora do\nhor\u00e1rio de sua escala de sobreaviso.\nPortanto, ap\u00f3s o final do hor\u00e1rio previsto nas escalas at\u00e9 o in\u00edcio da jornada\ndo dia seguinte, os substitu\u00eddos n\u00e3o se encontram de sobreaviso. Est\u00e3o livres para\nproceder conforme a sua consci\u00eancia e responsabilidade.\nADEMAIS,\nSobre a aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do artigo 244, \u00a7 2\u00ba da CLT e sobre as\nconcess\u00f5es propiciadas pelo empregador em regulamento de empresa, sem\nprevis\u00e3o em lei, a interpreta\u00e7\u00e3o deve ser restritiva na forma do artigo 114 do C\u00f3digo\nCivil.\nA Agravante definiu que a escala era apenas das 18h00min \u00e0s 23h00min, ou\n19h00min \u00e0s 24h00min ou 22/03h00min, de segunda a sexta-feira e das 08h00min\n\u00e0s 23h00min nos finais de semana e feriados. Esta defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o\nitem II da S\u00famula n\u00ba 428/TST.\nComo n\u00e3o h\u00e1 lei disciplinando a mat\u00e9ria, prevalece o que foi definido na\nnormativa da empresa com alicerce do poder diretivo do empregador (CLT, 2\u00ba), at\u00e9\n23/24h00min de segunda a sexta-feira e das 08h00min at\u00e9 23h00min em s\u00e1bado,\ndomingo e feriado.\nTRT-PR-04-10-2011 NORMA COLETIVA. INTERPRETA\u00c7\u00c3O RESTRITIVA. ART. 114. DO\nC\u00d3DIGO CIVIL. Poderiam as partes, em face do Princ\u00edpio da Prote\u00e7\u00e3o que determina a\nobserv\u00e2ncia da norma mais favor\u00e1vel, pactuarem condi\u00e7\u00f5es protetivas mais abrangentes que\naquelas constantes da legisla\u00e7\u00e3o estatal, por\u00e9m, seria necess\u00e1rio que as explicitassem. N\u00e3o\nsendo assim, estar-se-ia a dar efeito ampliativo ao negociado, o que n\u00e3o se cogita. Foi\ncolocado em discuss\u00e3o um suposto direito oriundo de norma coletiva, e n\u00e3o de uma lei, o\nque, de pronto imp\u00f5e interpreta\u00e7\u00e3o restritiva, por se tratar de condi\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica contida na\nnorma convencional, a qual nasce da vontade das partes, conforme disposto no artigo\n39\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f114 do C\u00f3digo Civil. Recurso da Autora a que se nega provimento.\nTRT-PR-14460-2010-652-09-00-4-ACO-39944-2011 \u2013 1\u00aa. TURMA\nRelator: UBIRAJARA CARLOS MENDES\nPublicado no DEJT em 04-10-2011\nTRT-PR-10-06-2011\n\nCOPEL.\n\nADICIONAL\n\n\"DUPLA\n\nFUN\u00c7\u00c3O\".\n\nNORMA\n\nINTERNA.\n\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O RESTRITIVA. A parcela \"dupla fun\u00e7\u00e3o\" foi constitu\u00edda pela Reclamada em\nregulamento interno. Logo, decorrente de liberalidade da empresa, sua interpreta\u00e7\u00e3o,\nnecessariamente, deve ser restritiva, a teor do disposto no art. 114 do CC. Por conseguinte, a\nregularidade na concess\u00e3o da parcela \"dupla-fun\u00e7\u00e3o\" vincula-se \u00e0 observ\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es\nestabelecidas na referida norma, incluindo os limites impostos. Por seu turno, a\nresponsabilidade sobre os ve\u00edculos imputada a quem exerce dupla fun\u00e7\u00e3o, na verdade, n\u00e3o\ndecorre do recebimento da verba, mas sim, do fato, inerente a quem dirige ve\u00edculo de\nterceiro, de receb\u00ea-lo e mant\u00ea-lo sob sua guarda. Do mesmo modo, a sistem\u00e1tica de c\u00e1lculo,\nao levar em conta o n\u00famero de horas de labor, n\u00e3o modifica a destina\u00e7\u00e3o da verba, pois nada\nobsta sua limita\u00e7\u00e3o, servindo para apurar n\u00famero de horas inferiores ao limite estabelecido.\nTratando-se de norma regulamentar, sem previs\u00e3o em lei, implementada por liberalidade do\nempregador, a observ\u00e2ncia aos seus limites \u00e9 de rigor. Recurso do Reclamante a que se\nnega provimento, no particular. (TRT-PR-30561-2008-014-09-00-2-ACO-21342-2011, 1\u00aa\nTURMA, Relator: UBIRAJARA CARLOS MENDES, Publicado no DEJT em 10-06-2011).\nTRT-PR-02-03-2012\n\nCOPEL.\n\nADICIONAL\n\n\"DUPLA\n\nFUN\u00c7\u00c3O\".\n\nNORMA\n\nINTERNA.\n\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O RESTRITIVA. A parcela \"dupla fun\u00e7\u00e3o\" foi constitu\u00edda pela Reclamada em\nregulamento interno. Logo, decorrente de liberalidade da empresa, sua interpreta\u00e7\u00e3o,\nnecessariamente, deve ser restritiva, a teor do disposto no art. 114 do CC. Por conseguinte, a\nregularidade na concess\u00e3o da parcela \"dupla-fun\u00e7\u00e3o\" vincula-se \u00e0 observ\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es\nestabelecidas na referida norma, incluindo os limites impostos. Por seu turno, a\nresponsabilidade sobre os ve\u00edculos imputada a quem exerce dupla fun\u00e7\u00e3o, na verdade, n\u00e3o\ndecorre do recebimento da verba, mas sim, do fato, inerente a quem dirige ve\u00edculo de\nterceiro, de receb\u00ea-lo e mant\u00ea-lo sob sua guarda. Do mesmo modo, a sistem\u00e1tica de c\u00e1lculo,\nao levar em conta o n\u00famero de horas de labor, n\u00e3o modifica a destina\u00e7\u00e3o da verba, pois nada\nobsta sua limita\u00e7\u00e3o, servindo para apurar n\u00famero de horas inferiores ao limite estabelecido.\nTratando-se de norma regulamentar, sem previs\u00e3o em lei, implementada por liberalidade do\nempregador, a observ\u00e2ncia aos seus limites \u00e9 de rigor. Recurso do Reclamante a que se\nnega provimento, no particular.\nTRT-PR-30569-2008-002-09-00-9-ACO-08439-2012 \u2013 7\u00aa. TURMA\nRelator: JANETE DO AMARANTE\nPublicado no DEJT em 02-03-2012\nPROGRAMA\n\nDE RETEN\u00c7\u00c3O\n\n-\n\nACORDO\n\nBEN\u00c9FICO\n\n-\n\nART. 114\n\nDO\n\nCCB -\n\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O RESTRITIVA - Tratando-se de cl\u00e1usula contratual ben\u00e9fica, deve o\njulgador interpretar os termos pactuados de forma meramente restritiva, sen\u00e3o por\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n40\n\n\fquest\u00e3o de justi\u00e7a, tamb\u00e9m por expressa determina\u00e7\u00e3o legal (artigo 114 do CCB). O\nPrograma de Reten\u00e7\u00e3o, acordado entre as partes, refere-se unicamente \u00e0 express\u00e3o sal\u00e1rio.\nConsiderando que se trata de acordo ben\u00e9fico, incab\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter extensivo\npara se conferir vantagem que n\u00e3o foi expressamente prevista no termo. Entendimento\ncontr\u00e1rio equivaleria a se substituir no papel dos signat\u00e1rios, incluindo termo ou finalidade que\nno acordo n\u00e3o existia, sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o legal. Por esta senda, deve a interpreta\u00e7\u00e3o\nlevar em considera\u00e7\u00e3o a vontade literal expressa pelas partes, observando-se a conota\u00e7\u00e3o\nque a Lei prescreve ao termo sal\u00e1rio, singularmente utilizado. Por conseguinte, a parcela\nreferente \u00e0 habita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se inclui no sal\u00e1rio para efeito de apura\u00e7\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o,\ndecorrente da estabilidade desrespeitada, devendo ser utilizado somente o sal\u00e1rio \"stricto\nsensu\", como determinado pela r. senten\u00e7a. (TRT-PR-06483-2006-009-09-00-8-ACO-331582009, 4\u00aa TURMA, Relator: SUELI GIL EL-RAFIHI, Publicado no DJPR em 02-10-2009).\n405379 \u2013 SAL\u00c1RIO \u2013 NORMA COLETIVA \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O DE SUA FORMA DE\nPAGAMENTO \u2013 POSSIBILIDADE \u2013 A altera\u00e7\u00e3o da forma de pagamento do sal\u00e1rio mediante\nnegocia\u00e7\u00e3o coletiva se torna perfeitamente poss\u00edvel, em virtude da aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do\nconglobamento, segundo o qual podem ser pactuadas em conven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de\ntrabalho cl\u00e1usulas aparentemente desfavor\u00e1veis aos trabalhadores, ao lado de outras que\nestipulem benef\u00edcios protegidos pelas normas positivas, sem que o resultado global da\naven\u00e7a coletiva seja considerado necessariamente prejudicial, afastando-se, assim, a\nocorr\u00eancia de qualquer nulidade, n\u00e3o sendo o caso de se cogitar a altera\u00e7\u00e3o unilateral do\ncontrato. Ademais, o inciso XXVI, do art. 7\u00ba da CF imp\u00f5e o endere\u00e7amento de maior prest\u00edgio\n\u00e0s conven\u00e7\u00f5es coletivas de trabalho. (TRT 15\u00aa R. \u2013 Proc. 24.002/95 \u2013 Ac. 28.372/97 \u2013 5\u00aa T. \u2013\nRel. Juiz Luis Carlos C\u00e2ndido Martins Sotero da Silva \u2013 DOESP 29.09.1997)\"(15)\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O\n\nRESTRITIVA\n\n\u2013\n\nDOS\n\nDIREITOS\n\nEXTRA-LEGAIS\n\n\u2013\n\nDIREITO\n\nCONSTITUCIONAL \u2013 DIREITO COLETIVO DO TRABALHO \u2013 As conven\u00e7\u00f5es coletivas, ao\ncriarem direitos extra-legais, vinculam o julgador \u00e0s regras institu\u00eddas de forma restritiva,\nrespeitando-se a vontade das partes, devendo ater-se, portanto, \u00e0 literalidade da norma e\nevitar conceder direitos al\u00e9m daqueles previstos (art. 114, CC). \u00c9 indispens\u00e1vel, assim, o\npreenchimento das condi\u00e7\u00f5es expressamente ajustadas, sob pena de malferir a cl\u00e1usula\najustada. Recurso n\u00e3o provido. (TRT 15\u00aa R. \u2013 RO 0439-2008-084-15-00-0 \u2013 (20280/09) \u2013 3\u00aa\nC. \u2013 Rel\u00aa Luciane Storel da Silva \u2013 DOE 17.04.2009 \u2013 p. 61).\nPRESCRI\u00c7\u00c3O TOTAL \u2013 DIFEREN\u00c7AS SALARIAIS DECORRENTES DE ALTERA\u00c7\u00c3O\nPROMOVIDA POR NORMA REGULAMENTAR \u2013 Vinculada a discuss\u00e3o n\u00e3o ao direito \u00e0s\ndiferen\u00e7as salariais propriamente ditas, mas, sim, ao fato que estaria a motiv\u00e1-las, ou seja, a\naltera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo de diferen\u00e7as componentes do conjunto salarial, promovida em norma\nregulamentar, e n\u00e3o legal, a prescri\u00e7\u00e3o deve ser computada a partir do momento em que a\nmodifica\u00e7\u00e3o ocorreu. Hip\u00f3tese em que a ilegalidade n\u00e3o se renova m\u00eas a m\u00eas, a exemplo do\nque ocorreria quando da supress\u00e3o de direito previsto em lei. REGULAMENTO DE\nEMPRESA \u2013 INTERPRETA\u00c7\u00c3O RESTRITIVA \u2013 ART. 114 DO CCB \u2013 Os benef\u00edcios\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n41\n\n\fconferidos aos empregados, por meio de norma de empresa, quando n\u00e3o decorrentes de\nimperativo legal, devem ser interpretados estritamente, \u00e0 luz do que disp\u00f5e o art. 114 do CC.\nEncerrando liberalidade patronal, incidir\u00e3o apenas nas hip\u00f3teses estipuladas e diante do\nadimplemento\n\ndas\n\nrespectivas\n\ncondi\u00e7\u00f5es.\n\nAUX\u00cdLIO-CESTA-ALIMENTA\u00c7\u00c3O\n\n\u2013\n\nEMPREGADOS APOSENTADOS DA CAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL \u2013 VANTAGEM\nINDEVIDA \u2013 Se o instrumento coletivo da categoria instituiu o \"aux\u00edlio-cesta-alimenta\u00e7\u00e3o\"\nexclusivamente aos empregados ativos da CEF, a referida vantagem n\u00e3o pode ser estendida\naos aposentados, sob pena de afronta ao artigo 7\u00ba, XXVI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (TRT 12\u00aa\nR. \u2013 RO 00616-2008-025-12-00-7 \u2013 6\u00aa C. \u2013 Rel\u00aa Ligia Maria Teixeira Gouv\u00eaa \u2013 J. 08.09.2010)\nv87\n\nNos termos da lei brasileira, al\u00e9m de assumir os riscos da atividade\necon\u00f4mica e pagar sal\u00e1rios aos trabalhadores, o empregador tamb\u00e9m dirige a\npresta\u00e7\u00e3o pessoal dos servi\u00e7os (CLT, 2\u00ba).\nEvidente que por imposi\u00e7\u00e3o \u00e9tica, ele deve exercer esse poder de dire\u00e7\u00e3o em\nfavor da \u201corganiza\u00e7\u00e3o de trabalho alheio\u201d, em benef\u00edcio da empresa, da comunidade\nde trabalho e do grupo social vinculado a essa organiza\u00e7\u00e3o. (AVALONE FILHO,\nJofir. A \u00e9tica, o Direito e os poderes do empregador. Jus Navigandi, Teresina, ano 3,\nn. 32, jun. 1999. Dispon\u00edvel em: <http://jus2.uol.com.br/doutrina/texto.asp?id=1151>.\nAcesso em: 03 out. 2007.)\nJ\u00e1 o empregado se obriga a prestar servi\u00e7os nos termos pactuados (num\ncontrato de emprego, t\u00e1cito ou expresso) e em regime de colabora\u00e7\u00e3o,\ncompreens\u00e3o para com a empresa, dentro de par\u00e2metros de razoabilidade, como no\ncaso do sobreaviso.\nN\u00e3o se trata, todavia, de ilimitada sujei\u00e7\u00e3o da pessoa do empregado, como\nocorria nas civiliza\u00e7\u00f5es antigas. N\u00e3o h\u00e1 que se falar em submiss\u00e3o pessoal do\ntrabalhador, nem supremacia do empregador sobre o empregado, mas o exerc\u00edcio\nde um poder jur\u00eddico inerente \u00e0 atividade empresarial com suas obriga\u00e7\u00f5es e riscos,\nem benef\u00edcio de todos os que dela dependem.\n\u00c9 incontest\u00e1vel que o trabalho no qual participem diversas pessoas deve ser\norganizado segundo alguma ideia, dire\u00e7\u00e3o ou plano de conjunto. Eis a moderna\nconota\u00e7\u00e3o do poder diretivo, um poder jur\u00eddico decorrente do contrato,\n42\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fmediante o qual o trabalhador est\u00e1 obrigado a prestar servi\u00e7os em regime de\ncolabora\u00e7\u00e3o subordinada.\nRespeitando os princ\u00edpios \u00e9ticos e legais, o direito do empregador de\ndeterminar o modo como deve ser exercida a atividade do empregado (poder\ndiretivo) pode se manifestar sob tr\u00eas aspectos fundamentais: poder de organiza\u00e7\u00e3o,\npoder de controle e poder disciplinar idem.\nO poder de organiza\u00e7\u00e3o permite que o empregador expe\u00e7a normas para o\nandamento dos servi\u00e7os na empresa, conforme NAC-040106 e IAP-040106-1. Estas\nnormas podem ser positivas ou negativas, gerais ou espec\u00edficas, diretas ou\ndelegadas, verbais ou escritas (formalizadas atrav\u00e9s de avisos, circulares,\nnotifica\u00e7\u00f5es, memorandos, instru\u00e7\u00f5es, comunicados internos, etc.).\nNas grandes empresas o poder de organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se manifesta atrav\u00e9s\nda imposi\u00e7\u00e3o unilateral de um conjunto de normas estruturais, chamado\n\u201cRegulamento Interno de Trabalho\u201d, cujo teor obriga tanto a comunidade de trabalho\ncomo o empregador. \u00c9 exatamente o que fazem as R\u00e9s ao estabelecerem o hor\u00e1rio\nque necessita do empregado de sobreaviso.\nDiante destas considera\u00e7\u00f5es, resta demonstrado que as Agravantes atuaram\nobservando as regras emanadas do poder diretivo do empregador ou poder de\ncomando, em absoluto respeito aos princ\u00edpios da livre iniciativa, da razoabilidade, da\nproporcionalidade, da legalidade e da boa-f\u00e9 objetiva (CCB, 422).\nPortanto, n\u00e3o h\u00e1 abuso de direito e nem ofensa a qualquer dispositivo legal, o\nfato de delimitar o sobreaviso 18h00min at\u00e9 23/24h00min ou 22/03h00min, de\nsegunda a sexta-feira e das 08h00min at\u00e9 23/24h00min nos s\u00e1bados, domingos e\nferiados.\nEvidente, portanto, que a Agravante n\u00e3o est\u00e1 querendo revolver fatos e\nprovas, mas sim a an\u00e1lise objetiva do disposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428 do TST,\nartigo 170 da CF e artigos 2\u00ba, 6\u00ba e 244 da CLT.\nPortanto, n\u00e3o prospera o fundamento do despacho denegat\u00f3rio de que\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n43\n\n\f\u00e9 necess\u00e1rio rever fatos e provas, pois a prova produzida nos autos est\u00e1\nintegralmente transcrita no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, sendo necess\u00e1rio t\u00e3o somente\nreavali\u00e1-la para fins de respeito a distribui\u00e7\u00e3o do \u00f4nus da prova.\nPortanto, a Agravante demonstrou que o Regional decidiu em contrariedade\nao item II da S\u00famula n\u00ba 428 do TST, bem como violou literalmente o artigo 170 da\nCF, os artigos 2\u00ba, 6\u00ba e 244 da CLT e o artigo 114 do C\u00f3digo Civil.\nDa mesma forma, restou demonstrada a diverg\u00eancia jurisprudencial pelos\narestos apresentados, que atendem ao quesito da especificidade.\nAdmiss\u00edvel, portanto, o recurso de revista, raz\u00e3o pela qual, pugnou-se pelo\nprovimento do agravo ora interposto.\nEntretanto, o Agravo de Instrumento atrav\u00e9s de decis\u00e3o monocr\u00e1tica, pelo\nfundamento de que ensejaria o reexame de fatos e provas, bem como, pelo fato de\nque a diverg\u00eancia jurisprudencial n\u00e3o apresenta identidade entre a premissa f\u00e1tica\ndelineada no ac\u00f3rd\u00e3o e aquelas retratadas nos arestos paradigmas.\nTal despacho n\u00e3o pode prosperar pois n\u00e3o se pretende o reexame de fatos e\nprovas, mas apenas a mera subsun\u00e7\u00e3o entre os fatos apresentados na decis\u00e3o\nrecorrida e a aplica\u00e7\u00e3o dos dispositivos legais invocados, bem como, a diverg\u00eancia\njurisprudencial \u00e9 apta, eis que h\u00e1 sim a identidade necess\u00e1ria.\nDiante do exposto, requer seja conhecido e provido o presente Agravo, para\nque o Agravo de Instrumento seja levado para o julgamento da Turma.\n2.4. REFLEXOS DAS HORAS DE SOBREAVISO EM RSR \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O DO\nARTIGO 7\u00ba DA LEI N\u00ba 605/49 \u2013 PRINC\u00cdPIO DO ENRIQUECIMENTO SEM CAUSA\nO despacho denegat\u00f3rio entendeu que \u201co Colegiado imprimiu interpreta\u00e7\u00e3o\nrazo\u00e1vel \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese, o que n\u00e3o permite vislumbrar viola\u00e7\u00e3o aos\ndispositivos apontados (S\u00famula 221, inciso II, do TST).\u201d\nPor\u00e9m, conforme sustentou a Agravante em sede de raz\u00f5es de recurso\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n44\n\n\fde revista, o v. ac\u00f3rd\u00e3o violou o artigo inciso III do \u00a74\u00ba do artigo 60 da CF, a al\u00ednea\n\"a\" do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e o art. 4\u00ba da LICC, conforme passa a\ndemonstrar.\nO Egr\u00e9gio Tribunal a quo entendeu por bem manter a decis\u00e3o que determinou\nos reflexos das horas de sobreaviso em RSR, conforme segue transcrito:\n\u201c(\u2026)\nCom, parcial, raz\u00e3o.\nAs R\u00e9s juntaram, \u00e0s fls. 404/412 e 564/14249, os documentos \"regime de sobreaviso - RSO\",\nescalas de sobreaviso e controles de jornada dos Substitu\u00eddos.\nEm Impugna\u00e7\u00e3o aos Documentos o Sindicato-Autor reconheceu os controles de jornada, como\nprova da jornada normal, realizada pelos Substitu\u00eddos-processualmente (fl. 14257). Quanto\naos regimes de sobreaviso - RSO's, sustentou que \"tais documentos somente se prestam a\ncomprovar os dias em que os Substitu\u00eddos efetivamente trabalharam em regime de\nsobreaviso, por\u00e9m por n\u00e3o trazerem os hor\u00e1rios reais em que eles permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\ndas r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00 do dia seguinte, tais documentos restam\nimpugnados com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes documentos.\" (fl. 14258)\nA prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor, de que os Substitu\u00eddos-processualmente\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente escalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\n(...)\n\nCito, como Precedente desta E. Turma, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o abaixo, o qual pe\u00e7o v\u00eania para\ntranscrever seus fundamentos e utiliz\u00e1-los como raz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 00704-2015-74909-00-1, Relator Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de 20-092016):\nPrimeiramente cabe destacar que o d. ju\u00edzo a quo condenou a r\u00e9 ao pagamento de\ndiferen\u00e7as de horas de sobreaviso, limitando a condena\u00e7\u00e3o apenas ao s\u00e1bados,\ndomingos e feriados.\n\n45\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fQuando se trata da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, como ocorre no\npresente caso, n\u00e3o se pode esquecer que estes demandam pronto atendimento.\nAssim, a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da COPEL ganha especial relevo diante da\nnova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba 428 do TST, que distingue o trabalho em plant\u00e3o\ndaquele em que o trabalhador simplesmente porta celular ou algum outro meio\ntelem\u00e1tico. De fato, o TST resolveu adotar sobre o tema a S\u00famula n\u00ba 428, cujo\nconte\u00fado \u00e9 o seguinte:\nS\u00famula n\u00ba 428 do TST - SOBREAVISO APLICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00d3GICA DO ART. 244, \u00a7 2\u00ba\nDA CLT\nI - O uso de instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados fornecidos pela empresa\nao empregado, por si s\u00f3, n\u00e3o caracteriza o regime de sobreaviso.\nII - Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 dist\u00e2ncia e submetido a\ncontrole patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados, permanecer em\nregime de plant\u00e3o ou equivalente, aguardando a qualquer momento o chamado\npara o servi\u00e7o durante o per\u00edodo de descanso.\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso presente, uma vez\nque, ao contr\u00e1rio de outras demandas que envolvem pedido de pagamento de\nhoras de sobreaviso em si, nesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios fls. 332/388). A Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no\nper\u00edodo compreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia seguinte.\nO enfoque da discuss\u00e3o reside, portanto, nas diferen\u00e7as pleiteadas pelo autor,\nque alega ter recebido o pagamento da parcela limitado a determinado per\u00edodo,\naqu\u00e9m daquele em que ficou em regime de sobreaviso. Tais diferen\u00e7as, se\ncomprovadas, s\u00e3o devidas, considerando-se o previsto em norma coletiva a\nrespeito e o pr\u00f3prio pagamento realizado pela r\u00e9, no per\u00edodo anterior \u00e0s 23 horas.\nAs partes, conforme manifesta\u00e7\u00f5es de fls. 636/637 e fl. 642, adotaram a prova\nemprestada dos autos da RT 502-2008-094-09-00-8 (fl. 638/641).\nA testemunha Ot\u00e1vio Luiz Bastos, ouvida a pedido do autor, disse que \"se houver\nemerg\u00eancia ap\u00f3s o hor\u00e1rio das 23h, \u00e9 o pr\u00f3prio plantonista que est\u00e1 na escala que\ndeve atender. N\u00e3o pode movimentar-se livremente mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h na semana\ndo plant\u00e3o, em raz\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de plantonista. A escala do plant\u00e3o \u00e9\nafixada no mural e tamb\u00e9m assinam documento do sobreaviso. (...) O plantonista\ndeve permanecer em casa, ressalvando, entretanto, que por usar celular, pode ser\nalcan\u00e7ado tamb\u00e9m se estiver fora de casa. Se o depoente, estando em plant\u00e3o, for\nacionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, n\u00e3o sendo encontrado pela r\u00e9, ter\u00e1 que dar\nexplica\u00e7\u00f5es \u00e0 ger\u00eancia. N\u00e3o sabe se h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o em tal circunst\u00e2ncia, pois\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n46\n\n\fnunca 'falhou' no plant\u00e3o\" (fls. 638/639) (destaquei).\nJ\u00e1 a testemunha Ant\u00f4nio Luiz Mignoni, arrolada pelo autor, afirma que \"tem\nconhecimento que no ano passado os colegas Loreni e Altevir, que era\nplantonistas, foram chamados para atender emerg\u00eancia e n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00e3o\nde efetuar o atendimento pois haviam consumido cerveja. N\u00e3o sabe o hor\u00e1rio em\nque isso aconteceu. Os colegas em quest\u00e3o foram punidos, n\u00e3o sabendo se\nhouve advert\u00eancia ou suspens\u00e3o\" (fls. 639/640).\nPor fim, a testemunha Edmilson de Jesus Soares de Oliveira, ouvida a convite da\nr\u00e9, afirma que \"N\u00e3o tem conhecimento de que algum plantonista, nos \u00faltimos\ncinco anos, n\u00e3o foi encontrado quando acionado para atendimento ap\u00f3s \u00e0s 23h. O\nprocedimento para acionar o plantonista \u00e9 o mesmo para atendimentos antes das\n23h e ap\u00f3s \u00e0s 23h\" (fl. 640).\nNote-se que a testemunha arrolada pela r\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 confirma que havia\nacionamento ap\u00f3s as 23h, como tamb\u00e9m demonstra que havia puni\u00e7\u00e3o para\naqueles que n\u00e3o atendiam ao chamado, uma vez que n\u00e3o tem conhecimento de\nalgum empregado da r\u00e9 que n\u00e3o foi encontrado quando acionado.\nConforme entendimento firmado por esta E. Primeira Turma, nos termos da\nreda\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula n\u00ba 428, II, do TST, independentemente de o empregado\nestar obrigado a permanecer na sua resid\u00eancia, sem liberdade de livremente ir a\nqualquer outro lugar, o sobreaviso estar\u00e1 caracterizado caso o trabalhador porte\nequipamento telem\u00e1tico e esteja em regime de escala (ou plant\u00e3o), ciente de que\ndever\u00e1 permanecer no aguardo de eventual convoca\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na liberdade de\nlocomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de sobreaviso, mesmo\nap\u00f3s as 23 horas. Em sendo assim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro\ngrau, para condenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o\ncorrespondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nDiga-se que o fato de o autor ser localizado mediante celular n\u00e3o impede seu\ndireito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, afinal, a pr\u00f3pria r\u00e9 reconhecia o sobreaviso\ne o remunerava.\nN\u00e3o prospera, ainda, a tese de que o sobreaviso pago pela r\u00e9 decorre de norma\ncoletiva, uma vez que o pagamento das horas de sobreaviso decorre de lei, n\u00e3o\npodendo ser suprimido por norma coletiva.\nA Constitui\u00e7\u00e3o (artigo 7\u00ba, XXVI) assegurou que fossem reconhecidos os\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n47\n\n\finstrumentos coletivos (conven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho) como direito\ndos trabalhadores. Previu tamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o sindical livre, na defesa de\ndireitos coletivos ou individuais da categoria (artigo 8\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nEmbora reconhecida a autonomia coletiva do Sindicatos e os instrumentos\ncoletivos produzidos, n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer norma trabalhista com base\nconstitucional ou legal que poder\u00e1 ser reduzida, suprimida ou flexibilizada. O\nJudici\u00e1rio n\u00e3o pode permitir que as normas coletivas encetadas autonomamente\nse dissociem da fun\u00e7\u00e3o elementar do pr\u00f3prio Direito do Trabalho (individual e\ncoletivo), o qual deve verter \u00e0 dire\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica \"consistente na melhoria das\ncondi\u00e7\u00f5es de pactua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na ordem socioecon\u00f4mica\"\n(DELGADO, Maur\u00edcio. Direito Coletivo do Trabalho. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p.\n23). Essa finalidade, contudo, n\u00e3o deve ser analisada a partir de um enfoque\nindividual, considerando um trabalhador espec\u00edfico ou uma reclama\u00e7\u00e3o em\nespecial, mas deve englobar o conjunto de situa\u00e7\u00f5es em que se refletem.\nAssim, no ju\u00edzo de apre\u00e7o da validade e reconhecimento das conven\u00e7\u00f5es e\nacordos coletivos de trabalho, devem ser contempladas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: a) que \u00e9\nposs\u00edvel a transa\u00e7\u00e3o de direitos de indisponibilidade relativa (por exemplo, artigo\n7\u00ba, inciso XIII e XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o); mas, b) na transa\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 se\nadmite a negocia\u00e7\u00e3o de determinados direitos do n\u00facleo basilar do direito do\ntrabalho, mas desde que o instrumento coletivo acene no sentido de que no\npadr\u00e3o setorial houve implemento de direitos superiores \u00e0 norma geral abstrata\n(legisla\u00e7\u00e3o heter\u00f4noma) e que houve apenas uma adequa\u00e7\u00e3o da \"generalidade de\ndeterminadas regras justrabalhistas\" (DELGADO, op. cit. p. 28); do contr\u00e1rio,\ndever\u00e1 ser respeitado o n\u00facleo basilar (de indisponibilidade absoluta), e, por fim,\nc) n\u00e3o s\u00e3o transacion\u00e1veis, nem por negocia\u00e7\u00e3o coletiva, os direitos de\nindisponibilidade absoluta que cuidam de sa\u00fade, seguran\u00e7a e sa\u00fade do\ntrabalhador.\nTais contornos se justificam na medida em que a finalidade dos instrumentos\ncoletivos \u00e9, bilateralmente, a transa\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de normas com a fun\u00e7\u00e3o de\najustar a generalidade das normas heter\u00f4nomas \u00e0s peculiaridades regionais,\necon\u00f4micas, temporais e/ou profissionais ou por qualquer outro fator ou\ncontrov\u00e9rsia (princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o setorial negociada). Quando h\u00e1 mera\ncl\u00e1usula que corresponda a um registro de ren\u00fancia de direitos trabalhistas, n\u00e3o\nse trata de instrumento coletivo fiel a seus fins, porquanto n\u00e3o pode a parte\ncoletiva simples e unilateralmente descartar direitos trabalhistas m\u00ednimos,\nconsagrados como direitos sociais fundamentais pela Constitui\u00e7\u00e3o, normas\nconvencionais internacionais e mesmo \u00e0queles que componham esse n\u00facleo\nbasilar, ainda que fixados por legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. A precariza\u00e7\u00e3o destes\ntraduz-se na precariza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio direito \u00e0 dignidade do trabalhador e\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n48\n\n\fafronta os fundamentos da Rep\u00fablica (artigo 1\u00ba, III e IV e artigo 170, da\nConstitui\u00e7\u00e3o).\n\nPor fim, considerando que os valores devidos a t\u00edtulo de sobreaviso\nt\u00eam n\u00edtida natureza salarial (art. 457 da CLT), e, em raz\u00e3o de sua\nhabitualidade, repercutem sim no c\u00e1lculo dos repousos semanais\nremunerados (RSR). N\u00e3o h\u00e1 bis in idem, pois a verba sobreaviso\nremunera apenas o per\u00edodo em sobreaviso, e por conta de sua\nnatureza salarial \u00e9 que implicar\u00e1 reflexos em repousos semanais\nremunerados. Aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e da\nS\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nNote-se que fato de o sobreaviso ocorrer em domingos n\u00e3o impede\nque gere reflexos em RSR, uma vez que as causas dos pagamentos\ns\u00e3o distintas. Enquanto o sobreaviso \u00e9 pago em raz\u00e3o de o\ntrabalhador ficar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, fora do local de trabalho (aplica\u00e7\u00e3o\nanal\u00f3gica do art. 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT), o RSR tem espeque na Lei n\u00ba\n605/1949 e na S\u00famula n\u00ba 172 do TST, esta \u00faltima analogicamente\npara sobreavisos.\nEm raz\u00e3o do exposto, s\u00e3o devidas horas de sobreaviso, na\npropor\u00e7\u00e3o de 1/3 do sal\u00e1rio normal e os reflexos em RSR, 13\u00ba\nsal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 2/3, adicional de periculosidade,\nobservada a OJ n\u00ba 394 da SDI-I do TST e deduzidos os valores pagos\nsob o mesmo t\u00edtulo.\nNa liquida\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser considerados: os dias de escala de sobreaviso\nconstantes dos documentos denominados \"Regime de Sobreaviso - RSO (fls.\n395/470) e, na aus\u00eancia, a m\u00e9dia de dias do m\u00eas imediatamente anterior.\nDiferentemente do que constou da r. senten\u00e7a, deve ser considerado o hor\u00e1rio de\nsobreaviso das 18h00min de um dia \u00e0s 8h00min do dia seguinte, de segunda a\nquinta-feira, e das 18h00min de sexta-feira \u00e0s 8h00min de segunda-feira, nos\nfinais de semana. Na totaliza\u00e7\u00e3o das horas de sobreaviso dever\u00e3o ser deduzidas\nas horas de efetivo labor em atendimento a chamado, conforme registrado nos\ncontroles de jornada, bem como as horas de sobreaviso j\u00e1 quitadas.\n\n49\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f(\u2026)\nREFORMO, em parte, para: a) excluir os reflexos do sobreaviso nas verbas acordo DRT\n192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o e PLR; b) excluir da base de c\u00e1lculo do\nsobreaviso, o adicional de periculosidade; c) limitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014, inclusive;\ne d) autorizar o abatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido consideradas, como de sobreaviso,\nconforme lan\u00e7adas nos documentos \"Regime de Sobreaviso \u2013 RSO\".\u201d (grifou-se)\n\nEm sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o foi suscitada a omiss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\naplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do enriquecimento sem causa, conforme decis\u00e3o ora\ntranscrita:\n\u201cHORAS DE SOBREAVISO - REFLEXOS EM RSR'S\nAs R\u00e9s, em Embargos Declarat\u00f3rios, alegam que (fls. 13508/14509):\nRequer seja analisado o item da contesta\u00e7\u00e3o referente aos \"reflexos das horas de\nsobreaviso em RSR. Aplica\u00e7\u00e3o do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49. Princ\u00edpio do\nenriquecimento sem causa.\", considerando que a Lei n\u00ba 605/49 no seu artigo\n7\u00ba, 'a', determina que a incid\u00eancia reflexa somente pode se dar em face das\nhoras extras habituais, n\u00e3o mencionando\n\nnenhuma\n\noutra\n\nverba\n\nque\n\ndeva\n\nincidir, nem mesmo que tal incid\u00eancia deva se dar sobre qualquer parcela de\nnatureza salarial. Considerando que n\u00e3o h\u00e1 lacuna, mas sim disposi\u00e7\u00e3o\nexpressa de repercuss\u00e3o do RSR somente em horas extras habituais, n\u00e3o h\u00e1 que\nse falar em aplica\u00e7\u00e3o do instituto da analogia (art. 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s\nnormas de Direito Brasileiro), eis que n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o, n\u00e3o se trata de norma\naberta \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do magistrado, nem mesmo de casos semelhantes.\nPor fim requer seja analisada a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do enriquecimento\nsem causa, a viola\u00e7\u00e3o dos artigos 7\u00ba, 'a' da Lei n\u00ba 605/49; 60, \u00a7 4\u00ba, III da CF,\nal\u00e9m do artigo 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas de Direito Brasileiro (instituto da\nanalogia), sob pena de caracterizar negativa de presta\u00e7\u00e3o jurisdicional.\nNeste item, os Embargos Declarat\u00f3rios merecem, parcial, provimento, para acrescer\nfundamentos, sem, contudo, imprimir efeito modificativo no v. Ac\u00f3rd\u00e3o.\nConsta, na r. Senten\u00e7a (transcrita no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0s fls. 14483 e seguintes):\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba de domingos e\nferiados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso deferidas em tais dias, que\nn\u00e3o geram este reflexo, sob pena de ocorrer bis in idem), 13\u00bas sal\u00e1rios,\nf\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o constitucional, PLR, adicional por tempo de\n50\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fservi\u00e7o e AC-DRT-192/3/84 (aos empregados que a recebam), e aviso pr\u00e9vio (se o\nsubstitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio indenizado). Dever\u00e1\nser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1 do TST, n\u00e3o havendo que se falar\nem bis in idem.\n...\nOs reflexos do sobreaviso em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o, AC-DRT e\nRSR\n\ndecorrem\n\ndo\n\npagamento\n\ncom\n\nhabitualidade\n\nda verba, pelo tempo \u00e0\n\ndisposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter salarial e, portanto, deve integrar\na remunera\u00e7\u00e3o do empregado, sendo evidente sua natureza contraprestativa.\nAs R\u00e9s revolveram a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso nos RSR's, em Recurso Ordin\u00e1rio\n(transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 14486).\nNo v. Ac\u00f3rd\u00e3o, efetivamente, n\u00e3o houve an\u00e1lise, a respeito.\nNo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49, consta:\nArt. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso semanal corresponder\u00e1:\na) para os que trabalham por dia, semana, quinzena ou m\u00eas, \u00e0 de um dia de servi\u00e7o,\ncomputadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela\nLei n\u00ba 7.415, de 09.12.85)\nb)\n\npara\n\nos\n\nque\n\ntrabalham\n\npor\n\nhora,\n\n\u00e0\n\nsua\n\njornada\n\nnorma\n\nde trabalho,\n\ncomputadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela\nLei n\u00ba 7.415, de 09.12.85)\nc)\n\npara\n\nos\n\nque\n\ntrabalham\n\npor\n\ntarefa\n\nou\n\npe\u00e7a,\n\no\n\nequivalente\n\nao sal\u00e1rio\n\ncorrespondente \u00e0s tarefas ou pe\u00e7as feitas durante a semana, no hor\u00e1rio normal de\ntrabalho, dividido pelos dias de servi\u00e7o efetivamente prestados ao empregador;\nAs al\u00edneas \"a\" e \"b\", realmente, fazem men\u00e7\u00e3o expressa, apenas, \u00e0s horas extras habituais.\nMas esta E. Turma j\u00e1 analisou, in\u00fameras vezes, a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso (dos\nEmpregados da R\u00e9s) em RSR's.\nPor exemplo, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba 01488-2014-013-09-00-0 (da lavra do Exmo.\nDes. Edmilson Ant\u00f4nio de Lima - Sess\u00e3o de 31-01-2017), consta:\nEntretanto, as horas em sobreaviso se assemelham \u00e0s horas extras. S\u00e3o pagas\nem valor vari\u00e1vel a depender da quantidade em cada m\u00eas. Desse modo, n\u00e3o\nh\u00e1 como negar seu reflexo em RSR. Cabe, inclusive, aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do\nentendimento consubstanciado na S\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nO mesmo entendimento deve ser aplicado a este caso.\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n51\n\n\fAssim, nada h\u00e1 a ser reformado, na r. Senten\u00e7a, neste particular.\nACOLHO, parcialmente, nestes termos.\u201d\n\nTal decis\u00e3o n\u00e3o pode prosperar.\nDestaca-se que a Lei n\u00ba 605/49 no seu artigo 7\u00ba, \u2018a\u2019, determina que a\nincid\u00eancia reflexa somente pode se dar em face das horas extras habituais, n\u00e3o\nmencionando nenhuma outra verba que deva incidir, nem mesmo que tal incid\u00eancia\ndeva se dar sobre qualquer parcela de natureza salarial.\nDesta forma, percebe-se que h\u00e1 norma legal autorizando a incid\u00eancia do RSR\ne disciplinou em quais verbas deve haver a repercuss\u00e3o, e neste rol n\u00e3o se encontra\nas horas de sobreaviso, mas sim, somente as horas extras habituais.\nConsiderando que n\u00e3o h\u00e1 lacuna, mas sim disposi\u00e7\u00e3o expressa de\nrepercuss\u00e3o do RSR somente em horas extras habituais, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em\naplica\u00e7\u00e3o do instituto da analogia (art. 4\u00ba da LICC), eis que n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o, n\u00e3o se\ntrata de norma aberta \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do magistrado, nem mesmo de casos\nsemelhantes.\nDestaca-se que as horas extras s\u00e3o horas efetivamente trabalhadas e as\nhoras de sobreaviso, caracterizam-se exatamente pelo oposto, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o\nhoras efetivamente trabalhadas, portanto, n\u00e3o se tratam de situa\u00e7\u00f5es semelhantes.\nH\u00e1 que se ter cuidado com a linha t\u00eanue entre a aplica\u00e7\u00e3o do instituto da\nanalogia, e a veda\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio legislar, sob pena de viola\u00e7\u00e3o do artigo\n60, \u00a7 4\u00ba, III da CF (princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dos poderes).\nMenciona-se ainda que a manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o enseja a viola\u00e7\u00e3o do\nprinc\u00edpio do enriquecimento sem causa, eis que n\u00e3o h\u00e1 norma legal a embasar tal\npagamento.\nPortanto,\n\nao\n\ncontr\u00e1rio\n\ndo\n\nentendimento\n\ncontido\n\nno\n\ndespacho\n52\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fdenegat\u00f3rio, a Agravante demonstrou que o Regional violou ao artigo 7\u00ba, \u2018a\u2019 da Lei\nn\u00ba 605/49, artigo 60, \u00a7 4\u00ba, III da CF e artigo 4\u00ba da LICC, al\u00e9m de ferir o princ\u00edpio do\nenriquecimento sem causa, raz\u00e3o pela qual \u00e9 admiss\u00edvel, o recurso de revista\ninterposto.\nPor todo o exposto, pugnou-se pelo provimento do agravo de instrumento.\nAtrav\u00e9s de decis\u00e3o monocr\u00e1tica o Agravo de Instrumento foi denegado sob\nfundamento de que foi dada interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel aos dispositivos legais\napontados, entretanto, tal n\u00e3o pode prosperar, eis que n\u00e3o se pode confundir\ninterpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel com interpreta\u00e7\u00e3o em desacordo com o que est\u00e1 contido na\npr\u00f3pria lei, sob pena de inseguran\u00e7a jur\u00eddica e viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o de\npoderes.\nDiante do exposto, requer seja conhecido e provido o presente Agravo, para\nque o Agravo de Instrumento seja levado para o julgamento da Turma.\n2.5. DOS HONOR\u00c1RIOS ASSISTENCIAIS\nO despacho denegat\u00f3rio entendeu que:\n\u201cO entendimento adotado pela Turma encontra respaldo na S\u00famula 219 do Tribunal Superior\ndo Trabalho.\nPor haver converg\u00eancia entre a tese adotada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e a S\u00famula do Tribunal\nSuperior do Trabalho, n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es de lei federal e\ndiverg\u00eancia jurisprudencial (S\u00famula 333 do TST).\u201d\n\nPor\u00e9m, conforme sustentou a Agravante em sede de raz\u00f5es de recurso de\nrevista, o v. ac\u00f3rd\u00e3o decidiu em contrariedade \u00e0 Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial SBDII/TST, n\u00ba 305, bem como violou os artigos das Leis n\u00ba 5584/1970 e n\u00ba 1060/1950.\nAinda, a Agravante apresentou diverg\u00eancia jurisprudencial apta ao conhecimento do\nRecurso de Revista, conforme passa a demonstrar.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos honor\u00e1rios assistenciais assim decidiu o Egr\u00e9gio Tribunal a\nquo:\n53\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f\u201c(\u2026)\nNo entendimento desta E. Turma, s\u00e3o devidos honor\u00e1rios advocat\u00edcios, nos casos de\nsubstitui\u00e7\u00e3o processual pelo Sindicato Profissional, nos termos da S\u00famula n\u00ba 219, III, do C.\nTST (\"s\u00e3o devidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em que o ente sindical figure\ncomo substituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem da rela\u00e7\u00e3o de emprego\"),\nressaltando-se, inclusive, que a S\u00famula n\u00ba 310 do C. TST (\"inciso VII - quando o sindicato\nfor o autor da a\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, n\u00e3o ser\u00e3o devidos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios\") foi cancelada, o que denota, inclusive, a mudan\u00e7a de posicionamento daquela\nCorte de Justi\u00e7a acerca da mat\u00e9ria.\nCito, como Precedente desta E. Turma acerca da mat\u00e9ria, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o lan\u00e7ado nos Autos n\u00ba\n0001542-95.2014.5.09.0128\n\n(PJe), da lavra do Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima,\n\nSess\u00e3o de 06-10-2016:\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insurg\u00eancia recursal da ECT, observa-se que, na Justi\u00e7a do\nTrabalho, os honor\u00e1rios s\u00e3o devidos nos termos da Lei n\u00ba 5.584/1970 e de acordo\ncom o previsto nas S\u00famulas n\u00ba 219 e 329 do TST, e na Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial\nn\u00ba 348 da SDI-1 do TST.\nNo caso, o sindicato-autor, atua como substituto processual, fazendo jus \u00e0\npercep\u00e7\u00e3o de honor\u00e1rios assistenciais, nos termos do item III da S\u00famula n\u00ba 219 do\nTST: \"S\u00e3o devidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em que o ente sindical\nfigure como substituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem da rela\u00e7\u00e3o de\nemprego\".\nPortanto, \u00e9 devido o pagamento dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios em favor do Sindicato-Autor.\nMANTENHO.\u201d\n\nTal decis\u00e3o n\u00e3o pode prosperar, pois n\u00e3o s\u00e3o devidos honor\u00e1rios\nassistenciais nas demandas trabalhistas ajuizadas pelo Sindicato em substitui\u00e7\u00e3o\naos empregados associados da categoria.\nNeste sentido bem decidiu a 1\u00aa Turma do TRT da 9\u00aa Regi\u00e3o no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba\n29114-2007 (RO) e n\u00ba 35452-2007 (ED). Neste processo, os empregados n\u00e3o s\u00e3o\npartes na lide, mas apenas o Sindicato Autor, pessoa jur\u00eddica. Evidente que os\nhonor\u00e1rios s\u00f3 podem ser pleiteados por quem \u00e9 parte assistida na demanda, o que\nn\u00e3o \u00e9 o caso. Na linha defesa segue ac\u00f3rd\u00e3o da SBDI-1 do C. TST.\nPROCESSO: E-RR N\u00daMERO: 706081 ANO: 2000, PUBLICA\u00c7\u00c3O: DJ - 10/08/2006, PROC.\nN\u00ba TST-E-RR-706.081/2000.1, AC\u00d3RD\u00c3O (ac. SBDI-1), Bras\u00edlia, 24 de abril de 2006, JO\u00c3O\nBATISTA BRITO PEREIRA - Ministro Redator designado.\nHONOR\u00c1RIOS\n\nADVOCAT\u00cdCIOS.\n\nSINDICATO.\n\nSUBSTITUTO\n\nPROCESSUAL.\n54\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fIMPOSSIBILIDADE. 1. N\u00e3o \u00e9 o fato de o sindicato atuar como substituto processual que a ele\nse dever\u00e1 reconhecer honor\u00e1rios advocat\u00edcios. 2. Honor\u00e1rios advocat\u00edcios n\u00e3o se confundem\ncom honor\u00e1rios assistencias. Estes s\u00e3o devidos apenas quando se trata de reclamante\nindividual, benefici\u00e1rio da Justi\u00e7a Gratuita e cuja assist\u00eancia jur\u00eddica \u00e9 promovida pelo\nsindicato (Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial 305 desta Corte). Cuida-se, aqui, dos estritos termos\nLei 5.584/70. 3. Os honor\u00e1rios advocat\u00edcios, por sua vez, somente s\u00e3o devidos quando se\ntratar de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica trabalhista advinda da nova compet\u00eancia da Justi\u00e7a do Trabalho,\nconsoante os termos do art. 5\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 27/2005.\nPretender conceder ao sindicato honor\u00e1rios advocat\u00edcios quando atua como substituto\nprocessual implicaria, ao menos, verificar se todos os substitu\u00eddos, sem exce\u00e7\u00e3o, s\u00e3o\nbenefici\u00e1rios da justi\u00e7a gratuita, sob pena de a parte ex adversa se ver obrigada a suportar\nesses honor\u00e1rios por mera sucumb\u00eancia, acaso desatendido o referido requisito por qualquer\ndos substitu\u00eddos.\nVistos, relatados e discutidos estes autos de Embargos em Recurso de Revista n\u00b0 TST-ERR-706.081/2000.1, em que \u00e9 Embargante COMPANHIA VALE DO RIO DOCE - CVRD e\nEmbargado SINDICATO DOS TRABALHADORES EM EMPRESAS FERROVI\u00c1RIAS DOS\nESTADOS DO ESP\u00cdRITO SANTO E MINAS GERAIS - SINDFER.\nDOS HONOR\u00c1RIOS ADVOCAT\u00cdCIOS\nDevidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios pretendidos, a raz\u00e3o de 15% sobre a condena\u00e7\u00e3o, pois\nem que pese estar o Sindicato-autor postulando na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual, esta\nn\u00e3o afasta a aplicabilidade do art. 14 da Lei n\u00ba 5.584/70, n\u00e3o havendo a obrigatoriedade de\naplicar a jurisprud\u00eancia cristalizada pelo inciso VIII do E. 310 do TST Vencida esta Ju\u00edza\nneste particular (fls. 356).\nN\u00e3o \u00e9 o fato de o sindicato atuar como substituto processual que a ele se dever\u00e1 reconhecer\nhonor\u00e1rios advocat\u00edcios.\nHonor\u00e1rios advocat\u00edcios n\u00e3o se confundem com honor\u00e1rios assistencias. Estes s\u00e3o devidos\napenas quando se trata de reclamante individual, benefici\u00e1rio da Justi\u00e7a Gratuita e cuja\nassist\u00eancia jur\u00eddica \u00e9 promovida pelo sindicato (Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial 305 desta Corte).\nCuida-se, aqui, dos estritos termos Lei 5.584/70.\nOs honor\u00e1rios advocat\u00edcios, por sua vez, somente s\u00e3o devidos quando se tratar de rela\u00e7\u00e3o\njur\u00eddica trabalhista advinda da nova compet\u00eancia da Justi\u00e7a do Trabalho, consoante os\ntermos do art. 5\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 27/2005.\nPretender conceder ao sindicato honor\u00e1rios advocat\u00edcios quando atua como substituto\nprocessual implicaria, ao menos, verificar se todos os substitu\u00eddos, sem exce\u00e7\u00e3o, s\u00e3o\nbenefici\u00e1rios da justi\u00e7a gratuita, sob pena de a parte ex adversa se ver obrigada a suportar\nesses honor\u00e1rios por mera sucumb\u00eancia, acaso desatendido o referido requisito por qualquer\ndos substitu\u00eddos.\nAnte o exposto, entendo que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado contrariou as S\u00famulas 219 e 329 desta\nCorte, e, dessa sorte, o Recurso de Revista merecia ter sido conhecido, a resultar na\nviola\u00e7\u00e3o do art. 896 da CLT.\nCONHE\u00c7O do Recurso de Embargos.\n2. M\u00c9RITO\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n55\n\n\f2.1.\n\nHONOR\u00c1RIOS\n\nADVOCAT\u00cdCIOS.\n\nSINDICATO.\n\nSUBSTITUTO\n\nPROCESSUAL.\n\nVIOLA\u00c7\u00c3O AO ART. 896 DA CLT. Conhecidos os Embargos por viola\u00e7\u00e3o ao art. 896 da\nCLT, \u00e0 conclus\u00e3o de que o ac\u00f3rd\u00e3o regional contraria as S\u00famulas 219 e 329 desta Corte,\nDOU-LHE PROVIMENTO para excluir da condena\u00e7\u00e3o o pagamento aos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios.\nISTO POSTO\nACORDAM os Ministros da Subse\u00e7\u00e3o I Especializada em Diss\u00eddios Individuais do Tribunal\nSuperior do Trabalho, por maioria, conhecer dos Embargos por viola\u00e7\u00e3o ao artigo 896 da\nCLT, vencidos os Exmos. Ministros Carlos Alberto Reis de Paula, relator, L\u00e9lio Bentes Corr\u00eaa\ne Rider Nogueira de Brito, e, no m\u00e9rito, por unanimidade, dar-lhes provimento para excluir da\ncondena\u00e7\u00e3o os honor\u00e1rios advocat\u00edcios.\nBras\u00edlia, 24 de abril de 2006.\nJO\u00c3O BATISTA BRITO PEREIRA\nMinistro Redator designado\n\nA jurisprud\u00eancia dos Tribunais Trabalhistas brasileiros orienta no sentido de\nque s\u00e3o cab\u00edveis honor\u00e1rios assistenciais quando atendidos cumulativamente os\nDOIS requisitos das Leis n\u00bas. 5.584/70 e 1.060/50, o que n\u00e3o \u00e9 o caso dos autos.\nNesse sentido est\u00e1 disciplinado na OJ n\u00ba 305 da SBDI-1.\nOs substitu\u00eddos, al\u00e9m de n\u00e3o serem partes no processo, n\u00e3o preenchem os\nrequisitos legais, porque s\u00e3o empregados ativos e percebem sal\u00e1rio superior ao\ndobro do m\u00ednimo legal.\nPara\n\na\n\nincid\u00eancia\n\nde\n\nhonor\u00e1rios\n\nassistenciais,\n\nque\n\nn\u00e3o\n\ndecorrem\n\nsimplesmente da sucumb\u00eancia, devem ser preenchidos dois requisitos, a saber: 1) a\nparte deve estar assistida por sindicato da categoria profissional; e 2) comprovar a\npercep\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio inferior ao dobro do m\u00ednimo legal.\nPortanto, n\u00e3o prospera o fundamento do despacho denegat\u00f3rio de que \u00e9\nnecess\u00e1rio rever fatos e provas, pois a prova produzida nos autos est\u00e1 integralmente\ntranscrita no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, sendo necess\u00e1rio t\u00e3o somente reavali\u00e1-la para fins\nde respeito a distribui\u00e7\u00e3o do \u00f4nus da prova.\nPortanto, a Agravante demonstrou que o Regional decidiu em contrariedade \u00e0\nOrienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial n\u00ba 305 da SBDI-I/TST, bem como violou os artigos das\nLeis n\u00ba 5584/1970 e n\u00ba 1060/1950.\n56\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fDa mesma forma, restou demonstrada a diverg\u00eancia jurisprudencial pelos\narestos apresentados, que atendem ao quesito da especifidade.\nAdmiss\u00edvel, portanto, o recurso de revista, raz\u00e3o pela qual, pugnou-se pelo\nprovimento do agravo de instrumento interposto.\nEntretanto, atrav\u00e9s de decis\u00e3o monocr\u00e1tica o agravo de instrumento foi\ndenegado sob o fundamento de que n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o de\ndisposi\u00e7\u00f5es de lei federal e diverg\u00eancia jurisprudencial, o que n\u00e3o pode prosperar\neis que de acordo com o indicado no item respectivo, restou comprovado as devidas\nviola\u00e7\u00e3o e que a referida diverg\u00eancia est\u00e1 apta.\nDiante do exposto, requer seja conhecido e provido o presente Agravo, para\nque o Agravo de Instrumento seja levado para o julgamento da Turma.\n3. DO PEDIDO\nPelo exposto, requer sejam acolhidas \u00e0s inclusas raz\u00f5es, que demonstram a\nnecessidade de reforma do r. despacho proferido pelo Excelent\u00edssimo Ministro Relator, pelo\nque espera e pede seja modificado com o seguimento do agravo de instrumento em recurso\nde revista e reforma da r. decis\u00e3o proferida pelo Egr\u00e9gio Tribunal Regional do Trabalho da\n9\u00ba Regi\u00e3o.\nNestes termos,\nPede deferimento.\nCuritiba, 04 de dezembro de 2020.\nPATRICIA DITTRICH FERREIRA DINIZ\nOAB/PR 36.481\nFERNANDA CARLA HENRIQUE BUSETTI\nOAB/PR 40.991\n\n57\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio, 800, 5\u00ba andar \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5674\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fe-PET - Sistema de Cadastramento e Tramita\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica de Peti\u00e7\u00f5es\nComprovante Interno de Recebimento de Peti\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica\n\nPeti\u00e7\u00e3o Recebida Via e-Doc\nData de Protocolo da Peti\u00e7\u00e3o: 04/12/2020 15:06\nN\u00famero da Peti\u00e7\u00e3o: 331171/2020-6\nProcesso no TST: AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nN\u00famero de Protocolo: 18192362\nProcesso: 0002054-16.2014.5.09.0084\nTipo Documento: Agravo\nAssunto(s): Agravo\n\n18192362\n\nAssinada digitalmente por: 02871139903 - FERNANDA CARLA HENRIQUE\nBUSETTI\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\nCERTID\u00c3O\nCertifico que a intima\u00e7\u00e3o do(s) Agravado(s) para\ncontrarrazoar(em) o(s) Agravo(s) interno(s) interposto(s) foi\ndivulgada no Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico da Justi\u00e7a do Trabalho em 05 de\nfevereiro de 2021, cuja publica\u00e7\u00e3o ocorreu em 08 de fevereiro\nde\n2021,\nnos\ntermos\nda\nLei-11.419/06.\nBras\u00edlia, 08 de fevereiro de 2021.\n\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nADSON ROGERIO BARROS DE SOUZA\nSecretaria da 3\u00aa Turma\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 05/02/2021 por ADSON ROGERIO BARROS DE SOUZA, Assistente 3, pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es\nJudici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\napcerpub.rdf\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\nSecretaria da 3\u00aa Turma\n\nPROCESSO N.\u00ba TST-Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nCONCLUS\u00c3O\n\nIntimada(s) a(s) partes para apresentar contrarraz\u00f5es ao(s) agravo(s) interposto(s),\ncertifico que n\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual fa\u00e7o os autos conclusos ao Ex .mo\nMinistro ALEXANDRE AGRA BELMONTE, Relator.\nBras\u00edlia, 8 de mar\u00e7o de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nADSON ROGERIO BARROS DE SOUZA\nAssistente 3\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 08/03/2021 pelo(a) Assistente 3 ADSON ROGERIO BARROS DE SOUZA, por meio do Sistema de\nInforma\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei no 11.419/2006.\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nProcesso N\u00ba Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nVisto\n\nVisto. \u00c0 pauta.\n\nBras\u00edlia, 6 de maio de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica (Lei n\u00ba 11.419/2006)\n\nALEXANDRE AGRA BELMONTE\nMinistro Relator\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 06/05/2021 pelo Exmo. Ministro do Tribunal Superior do Trabalho, ALEXANDRE AGRA BELMONTE, por meio do\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nCERTID\u00c3O DE INCLUS\u00c3O EM\nPAUTA DE JULGAMENTO\n\nProcesso - TST- Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nCertifico que o presente processo foi\ninclu\u00eddo em pauta para julgamento virtual\nde\n25/05/2021 a 01/06/2021 00:00, conforme divulgado no\nDi\u00e1rio\nEletr\u00f4nico\nda\nJusti\u00e7a\ndo\nTrabalho\nem\n13/05/2021, sendo considerado publicado em 14/05/2021,\nnos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 11.419/06.\n3\u00aa Turma, 13 de maio de 2021\n\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nROMILDO TEIXEIRA DE AZEVEDO JUNIOR\nSupervisor De Se\u00e7\u00e3o\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 13/05/2021 por ROMILDO TEIXEIRA DE AZEVEDO JUNIOR, Supervisor De Se\u00e7\u00e3o, pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es\nJudici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fCERTID\u00c3O DE JULGAMENTO\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nCERTIFICO que a 3\u00aa Turma do Tribunal Superior do\nTrabalho, em Sess\u00e3o Virtual com in\u00edcio \u00e0 0 hora do dia 25/05/2021 e\nencerramento \u00e0 0 hora do dia 01/06/2021, sob a presid\u00eancia do Exmo.\nMinistro Alberto Luiz Bresciani de Fontan Pereira, com participa\u00e7\u00e3o\ndos Exmos. Ministros Alexandre de Souza Agra Belmonte, Relator, e\nMauricio Godinho Delgado, DECIDIU, por unanimidade, n\u00e3o conhecer do\nagravo.\nAgravante(s): COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E OUTRAS\nAgravado(s): SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA\nHIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO\nE REGI\u00c3O - STIECP\nPara constar, lavro a presente certid\u00e3o, do que dou f\u00e9.\nBras\u00edlia, 02 de junho de 2021.\n\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nELIANE LUZIA BISINOTTO\nSecret\u00e1ria da 3\u00aa Turma\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 02/06/2021 pelo(a) Secret\u00e1ria da 3\u00aa Turma, ELIANE LUZIA BISINOTTO por meio do Sistema de\nInforma\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042AF4D5897EC122.\n\n3\u00aa Turma\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nA C \u00d3 R D \u00c3 O\n(3\u00aa Turma)\nGMAAB/ubf/dao/lsb\nAGRAVO EM AGRAVO DE INSTRUMENTO EM\nRECURSO DE REVISTA. RECURSO QUE N\u00c3O\nATACA OS FUNDAMENTOS DA DECIS\u00c3O\nRECORRIDA. S\u00daMULA 422, I, DO TST. O\nprinc\u00edpio da dialeticidade imp\u00f5e \u00e0\nparte o \u00f4nus de se contrapor \u00e0 decis\u00e3o\nrecorrida, esclarecendo seu desacerto e\nfundamentando as raz\u00f5es de sua reforma.\nEm assim sendo, n\u00e3o deve ser conhecido\no agravo que repete ipsis litteris as\nraz\u00f5es de recurso de revista, sem\napontar especificamente a impugna\u00e7\u00e3o\naos fundamentos da decis\u00e3o agravada no\nsentido de evidenciar a sua incorre\u00e7\u00e3o.\nReitero que \u00e9 indispens\u00e1vel que as\nrecorrentes demonstrem precisamente os\npontos de sua diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ndecis\u00e3o agravada, para que a inst\u00e2ncia\nrecursal examine a irresigna\u00e7\u00e3o. Tal\nentendimento encontra eco nesta Corte,\nna dic\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba 422, I. Agravo n\u00e3o\nconhecido.\n\nVistos, relatados e discutidos estes autos de Agravo\nem\nAgravo\nde\nInstrumento\nem\nRecurso\nde\nRevista\nn\u00b0\nTST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084, em que \u00e9 s\u00e3o Agravantes COMPANHIA\nPARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E OUTRAS e \u00e9 Agravado SINDICATO DOS\nTRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES\nALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O - STIECP.\nO Ministro relator, por meio de decis\u00e3o monocr\u00e1tica,\nnegou seguimento ao agravo de instrumento das empresas reclamadas.\nDessa decis\u00e3o, foi interposto agravo, com pedido de\nreforma e de reconsidera\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o.\nAtendida a exig\u00eancia do art. 1021, \u00a7 2\u00ba, do CPC de 2015,\na parte agravada n\u00e3o apresentou raz\u00f5es de contrariedade ao apelo.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\n\ffls.2\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\u00c9 o relat\u00f3rio.\nV O T O\n1 \u2013 CONHECIMENTO\nO agravo satisfez os pressupostos referentes \u00e0\ntempestividade a representa\u00e7\u00e3o processual, mas n\u00e3o merece prosseguir.\nA r. decis\u00e3o monocr\u00e1tica que negou seguimento ao\nagravo de instrumento est\u00e1 assim fundamentada:\nExaminados. Decido.\nA Presid\u00eancia do Tribunal Regional do Trabalho, com suped\u00e2neo no\nartigo 896, \u00a7 1\u00ba, da CLT, negou tr\u00e2nsito ao recurso de revista da parte\nagravante, que manifesta o presente agravo de instrumento, reiterando as\nraz\u00f5es de revista.\nNo entanto, tais argumentos desservem para desconstituir o despacho\nagravado.\nEis os termos do despacho agravado:\nRESSUPOSTOS EXTR\u00cdNSECOS\nRecurso tempestivo (decis\u00e3o publicada em 07/12/2018 - fl. 14526;\nrecurso apresentado em 19/12/2018 - fl. 14257/14578).\nRepresenta\u00e7\u00e3o processual regular (fl. 14579/14588).\nPreparo satisfeito (fls. 14468/14506, 14432, 14431 e 14612).\nPRESSUPOSTOS INTR\u00cdNSECOS TRANSCEND\u00caNCIA\n(...)\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nCONDI\u00c7\u00d5ES DA A\u00c7\u00c3O / LEGITIMIDADE ATIVA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es): - viola\u00e7\u00e3o do(s) inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso IV do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo\n- diverg\u00eancia jurisprudencial.\n\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.3\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nA recorrente sustenta que o sindicato autor \u00e9 parte ileg\u00edtima para\nfigurar no polo ativo, sob o argumento de que n\u00e3o houve autoriza\u00e7\u00e3o em\nassembleia.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"O Sindicato-Autor ingressou com A\u00e7\u00e3o, em face das R\u00e9s, na condi\u00e7\u00e3o\nde Substituto Processual, requerendo a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de dez\nhoras di\u00e1rias de sobreaviso, desde a admiss\u00e3o, para cada\nSubstitu\u00eddo-processualmente, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento,\ncom reflexos. A A\u00e7\u00e3o foi ajuizada em 10-12-2014, de modo que a r.\nSenten\u00e7a declarou prescritas as verbas exig\u00edveis anteriormente a 10-12-2009\n(fl. 766).\nEntendo que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 que falar-se em aus\u00eancia de\npressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo,\npelo fato de n\u00e3o ter havido autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de Assembleia Geral, para\najuizamento da A\u00e7\u00e3o.\nObservo que, na \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o da r. Senten\u00e7a (08-08-2016) j\u00e1\nestava em vigor a nova reda\u00e7\u00e3o do art. 82 da Lei n\u00ba 8.078/90 (reda\u00e7\u00e3o dada\npela Lei n\u00ba 13.105, de 2015), tornando desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da\nautoriza\u00e7\u00e3o assemblear: Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o\nlegitimados concorrentemente: [[...] IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente\nconstitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam entre seus fins\ninstitucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos por este c\u00f3digo,\ndispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear.\nCito, como fundamentos, o seguinte Precedente, julgado por esta E.\nTurma (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des. C\u00e1ssio\nColombo Filho, Sess\u00e3o de Julgamento de 20-11-2012): O inciso III do artigo\n8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (ao sindicato cabe a defesa dos direitos e\ninteresses coletivos ou individuais da categoria, inclusive em quest\u00f5es\njudiciais ou administrativas), assim como o art. 3\u00ba da Lei 8073/90 (As\nentidades sindicais poder\u00e3o atuar como substitutos processuais dos\nintegrantes da categoria) e o art. 82 da Lei 8078/90 (Art. 82. Para os fins do\nart. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados concorrentemente: (...) IV - as\nassocia\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam\nentre seus fins institucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos por\neste c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear), legitimam o sindicato a\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.4\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nlitigar judicialmente ou administrativamente, na condi\u00e7\u00e3o de substituto\nprocessual, em defesa de interesses coletivos (inclusive individuais\nhomog\u00eaneos), de seus associados ou n\u00e3o, independentemente de autoriza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de tutela de direito individual homog\u00eaneo (que se\ninsere na \u00f3rbita dos interesses coletivos), desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da\nexist\u00eancia de procura\u00e7\u00e3o ou ainda da associa\u00e7\u00e3o dos empregados da r\u00e9 ao\nsindicato reclamante.\nDe mesma forma, n\u00e3o se exige a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear, consoante\nexpressamente positivado no citado inciso IV, do art. 82 da Lei 8078/90:\n\"Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente: IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo\nmenos um ano e que incluam entre seus fins institucionais a defesa dos\ninteresses e direitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear\" (grifei).\nOs dispositivos acima mencionados permitem concluir, portanto, que a\nlegitimidade do sindicato \u00e9 ampla e irrestrita, podendo substituir associados\nou n\u00e3o, independente de procura\u00e7\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o de assembleia.\nSob outra vertente, os documentos colacionados \u00e0s fls. 38/39\ndemonstram a tentativa de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre o sindicato e a reclamada\nCOPEL, sendo que esta restou infrut\u00edfera. Ademais, haja vista que as\ntentativas de concilia\u00e7\u00e3o perpetradas durante a presente a\u00e7\u00e3o n\u00e3o obtiveram\n\u00eaxito (cf. fls. 145/146 e 413/414), torna-se contraproducente a extin\u00e7\u00e3o do\nfeito e a determina\u00e7\u00e3o de que seja realizada tentativa pr\u00e9via e extrajudicial de\nconcilia\u00e7\u00e3o.\nEm todo caso, ante o princ\u00edpio da inafastabilidade da jurisdi\u00e7\u00e3o (art. 5\u00ba,\nXXXV, CF), n\u00e3o se faz obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via negocia\u00e7\u00e3o por via\nadministrativa.\nDesta feita, afasto a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de pressupostos processuais\npara o desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\nExtrai-se, tamb\u00e9m, do Precedente acima, os fundamentos para afastar a\nalega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros Precedentes, deste E. Tribunal, em igual sentido\n(Autos n\u00ba 01555-2015-023-09-00-8. 6\u00aa Turma. Relator Des. Sergio Murilo\nRodrigues Lemos. Sess\u00e3o de Julgamento de 26-10-2016; Autos n\u00ba\n0000038-28.2014.5.09.0654. Relator Des. Francisco Roberto Ermel. Sess\u00e3o\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.5\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nde Julgamento de 29-06-2016 e Autos n\u00ba 11007-2012-663-09-00-1. Relator\nDes. Luiz Eduardo Gunther. Sess\u00e3o de Julgamento de 30-09-2015).\nMANTENHO.\"\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o se vislumbra\nposs\u00edvel ofensa aos dispositivos da legisla\u00e7\u00e3o federal mencionados no\nrecurso de revista, de forma direta e literal.\nN\u00e3o se constata poss\u00edvel ofensa aos dispositivos constitucionais\napontados pela parte recorrente. Viola\u00e7\u00e3o, se houvesse, seria meramente\nreflexa, o que \u00e9 insuficiente para autorizar o seguimento do recurso de\nrevista, de acordo com as reiteradas decis\u00f5es da Subse\u00e7\u00e3o 1 Especializada\nem Diss\u00eddios Individuais do Tribunal Superior do Trabalho (AIRR 1000615-14.2015.5.02.0471 , Relatora Ministra: Maria Helena Mallmann,\nData de Julgamento: 25/10/2017, 2\u00aa Turma, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DEJT\n27/10/2017, AIRR - 55641-78.2004.5.09.0091, julgado em 24.2.2010,\nRelatora Ministra Maria de Assis Calsing, 4\u00aa Turma, DEJT de 5.3.2010; RR 17800-25.2006.5.02.0301, julgado em 14.10.2009, Relatora Ministra Rosa\nMaria Weber, 3\u00aa Turma, DEJT de 13.11.2009).\nAresto oriundo de Turmas deste Tribunal n\u00e3o enseja o conhecimento\ndo recurso de revista, nos termos do artigo 896, al\u00ednea \"a\", da Consolida\u00e7\u00e3o\ndas Leis do Trabalho.\nDenego.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nPRESSUPOSTOS PROCESSUAIS / COISA JULGADA.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO /\nFORMA\u00c7\u00c3O, SUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO /\nPRESSUPOSTOS PROCESSUAIS / LITISPEND\u00caNCIA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0(ao): item II da S\u00famula n\u00ba 428 do Tribunal Superior\ndo Trabalho.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso V do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo Civil de\n1973; artigo 16 da Lei n\u00ba 7347/1985; \u00a72\u00ba do artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das\nLeis do Trabalho.\n\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.6\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nA recorrente sustenta a ilegitimidade ativa do sindicato j\u00e1 que os\ndireitos discutidos s\u00e3o individuais, n\u00e3o se tratando de direitos difusos,\ncoletivos ou individuais homog\u00eaneos.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"Na Inicial o Sindicato-Autor alegou (fls. 03/04): Os Substitu\u00eddos,\nconforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s (semelhantes as anexas,\nque s\u00e3o juntadas para ilustrar a presente a\u00e7\u00e3o), s\u00e3o obrigados a\npermanecerem em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s de telefones celulares\nfornecidos pelas reclamadas ou mesmo telefones celulares e fixos\npertencentes aos Substitu\u00eddos, das 18:00 de um dia \u00e0s 8:00 horas do dia\nseguinte, das segundas \u00e0s sextas feiras, e, por 24h00 aos s\u00e1bados, domingos e\nferiados.\nOcorre, entretanto, que as empresas-r\u00e9, pagam as horas de sobreaviso,\nsomente das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00 \u00e0s\n23:00 horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, n\u00e3o pagando as\nhoras de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte seja nos dias de semana\n(segunda a sexta) e o mesmo ocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e feriados.\nDestaque-se, ainda, que os documentos denominados \"RSO - Regime\nde Sobreaviso\", pertencentes aos Substitu\u00eddos trazem os dias em que ficaram\nde sobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram pagos,\nou seja, das 18:00 \u00e0s 23:00 horas das segundas \u00e0s sextas feiras e das 8:00 \u00e0s\n23:00 horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, mesmo os\nSubstitu\u00eddos ficando de sobreaviso das 23:00 \u00e0s 8:00 do dia seguinte, este\nper\u00edodo n\u00e3o era anotado nas escalas e nem pago.\nAo final postulou a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de 10 horas\ndi\u00e1rias de sobreaviso aos Substitu\u00eddos-processualmente.\nTrata-se, portanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso,\ndecorrentes de uma origem comum: Empregados que eram obrigados a\npermanecer em regime de sobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO Regime de Sobreaviso\".\nPortanto, evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para\nfigurar como Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso\nIII, do artigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90: Art. 81. A defesa dos interesses e\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.7\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\ndireitos dos consumidores e das v\u00edtimas poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo\nindividualmente, ou a t\u00edtulo coletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A defesa coletiva ser\u00e1 exercida quando se tratar de:\n[[...] III - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos os\ndecorrentes de origem comum.\nAcrescento os fundamentos do Precedente j\u00e1 citado, desta E.\nTurma, como raz\u00f5es de decidir (Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7,\nRelator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, sess\u00e3o de julgamento de\n20-11-2012): Para se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0\ncl\u00e1ssica discuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro\nlugar, que trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o\n(CF artigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m\natribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar pela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos\n(artigo 8\u00ba, III).\nAl\u00e9m disso, as leis referentes ao assunto, notadamente a da a\u00e7\u00e3o civil\np\u00fablica e a de defesa dos consumidores, devem ser interpretadas em conjunto\ne \u00e0 luz da Carta Magna.\nCom isso, a defesa dos interesses coletivos lato sensu encontra uma\nsistem\u00e1tica legislativa mais completa, na qual h\u00e1 uma linha principal\nestabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o, sobre a qual sobrep\u00f5em-se as regras\nespec\u00edficas trazidas pela legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria.\nN\u00e3o se pode olvidar que os interesses coletivos, apesar de existentes h\u00e1\nmuito tempo, passaram a ganhar import\u00e2ncia e representar maior\npreocupa\u00e7\u00e3o legislativa recentemente, o que torna ainda mais necess\u00e1ria a\nan\u00e1lise em conjunto das leis sobre o assunto. \u00c9 o que acontece, por exemplo,\ncom a express\u00e3o \"direitos individuais homog\u00eaneos\", que n\u00e3o estava presente\nna Constitui\u00e7\u00e3o, foi introduzida pelo CDC, mas que pacificamente inclui o\nrol de direitos coletivos lato sensu a que se refere a lei da ACP e que indica a\nCF quando se refere a interesses coletivos.\nPor isso, n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o gramatical das leis em\nquest\u00e3o, sob pena de se perder a ess\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o que elas visam. O fim\nde cada uma dessas leis \u00e9 a defesa prec\u00edpua de direitos que transcendem a\nindividualidade do cidad\u00e3o protegido e alcan\u00e7am todo o grupo em que ele\nest\u00e1 inserido.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.8\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nO resultado disso \u00e9 que toda a sistem\u00e1tica de direito material e\nprocessual, constru\u00edda por muito tempo sobre os alicerces do direito\nindividualmente considerado, tem que ganhar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais ampla,\npois nem todos os conceitos se adaptam com perfei\u00e7\u00e3o \u00e0 mais moderna\nlegisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto.\nNesse caminho, n\u00e3o se pode perder a t\u00e9cnica, mas deve-se adapt\u00e1-la de\nforma que a prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos se viabilize com o manejo das\na\u00e7\u00f5es previstas para tanto, atrav\u00e9s das regras de processo criadas\nanteriormente a essas a\u00e7\u00f5es, i. e., n\u00e3o se pode fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o\nherm\u00e9tica das leis em detrimento da prote\u00e7\u00e3o dos bens da vida aos quais se\npede prote\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio.\nTendo por norte a tutela de direitos metaindividuais, ressalto os\nensinamentos de HUGO NIGRO MAZZILLI acerca dos \"direitos\nindividuais homog\u00eaneos\": \"Para o CDC, interesses individuais homog\u00eaneos\ns\u00e3o aqueles de grupo, categoria ou classe de pessoas determinadas ou\ndetermin\u00e1veis, que compartilhem preju\u00edzos divis\u00edveis, de origem comum,\nnormalmente oriundos das mesmas circunst\u00e2ncias de fato.\nEm sentido lato, os interesses individuais homog\u00eaneos n\u00e3o deixam de\nser tamb\u00e9m interesses coletivos.\nTanto os interesses individuais homog\u00eaneos como os difusos\noriginam-se de circunst\u00e2ncias de fato comuns; entretanto, s\u00e3o\nindetermin\u00e1veis os titulares de interesses difusos, e o objeto de seu interesse\n\u00e9 indivis\u00edvel; j\u00e1 nos interesses individuais homog\u00eaneos, os titulares s\u00e3o\ndeterminados ou determin\u00e1veis, e o objeto da pretens\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel (isto \u00e9, o\ndano ou a responsabilidade se caracterizam por sua extens\u00e3o divis\u00edvel ou\nindividualmente vari\u00e1vel entre os integrantes do grupo).\" (MAZZILLI, Hugo\nNigro. A defesa dos Interesses Difusos em Ju\u00edzo. 22 ed. S\u00e3o Paulo : Saraiva,\n2009, p. 56/57. grifei).\nNo mesmo norte, ressai do art. 81, III, do CDC: \"interesses ou direitos\nindividuais homog\u00eaneos, assim entendidos os decorrentes de origem\ncomum\".\nNa esp\u00e9cie, o SINTEC/PR visa tutelar os t\u00e9cnicos industriais\nsubmetidos a regime de sobreaviso na r\u00e9s, ou quando convocados para\nsolucionar situa\u00e7\u00f5es emergenciais, exercendo suas atribui\u00e7\u00f5es em jornadas\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.9\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nextraordin\u00e1rias e sem observ\u00e2ncia dos intervalos previstos nos arts. 66 e 67\nda CLT (fl. 06). Queda patente, desta feita, a origem comum do interesse.\nAdemais, verifico que esta E. Turma - em recente julgado\n(18340-2009-001-09-00-0, sob a relatoria do Exmo. Des. UBIRAJARA\nCARLOS MENDES, ac\u00f3rd\u00e3o publicado em 01.07.2011) - analisou situa\u00e7\u00e3o\nid\u00eantica a ora posta em mesa. Em tal ocasi\u00e3o, ressaltou-se a exist\u00eancia de\n\"origem comum do interesse\", autorizando a tutela coletiva: \"No presente\ncaso verifica-se que o Sindicato Autor defende direitos individuais\nhomog\u00eaneos, pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o de forma coletiva.\nA pretens\u00e3o compreende os trabalhadores, admitidos h\u00e1 mais de cinco\nanos da data da propositura da presente a\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos\nindustriais, sujeitos \u00e0 escala de sobreaviso que tenha laborado em detrimento\ndos intervalos dos arts. 66 e 67 da CLT - apenas estes, pelo que n\u00e3o se cogita\nde falta de interesse processual em defender direito daqueles sujeitos a\nlimites diversos. A peti\u00e7\u00e3o inicial \u00e9, nesse sentido, restritiva (fl. 05):\n\"Admitidos pela Reclamada h\u00e1 mais de 5 anos da data da propositura da\npresente Reclamat\u00f3ria, os Reclamantes Substitu\u00eddos (lista anexa), na\ncondi\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Industriais, executam servi\u00e7os nas unidades\nadministrativas e operacionais das empresas R\u00e9s, cumprindo as mais\nvariadas atribui\u00e7\u00f5es funcionais.\nNo exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os Substitu\u00eddos s\u00e3o submetidos ao\nregime de sobreaviso. Ressalte-se que os Substitu\u00eddos que est\u00e3o de\nsobreaviso, ou quando convocados para tanto, exercem suas atribui\u00e7\u00f5es em\njornadas extraordin\u00e1rias, sendo que por muitas vezes estas jornadas\nencerram-se em hor\u00e1rios que n\u00e3o s\u00e3o observados o intervalo (...) na forma\nprevista no artigo 66 e 67 da CLT(sic)...\".\nPortanto, patente a origem comum do direito buscado em Ju\u00edzo,\nautorizando a via da a\u00e7\u00e3o coletiva para sua repara\u00e7\u00e3o.\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada, visto\nque, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a\nautoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso da a\u00e7\u00e3o em face da\nprevis\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade sindical para defesa de\ninteresses da categoria (art. 8\u00ba, III), atendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o\nem lei para a substitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.10\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\ncontesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites tra\u00e7ados\nna exordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\nsobre o tema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o\nexistindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nVislumbro que at\u00e9 mesmo o fragmento da peti\u00e7\u00e3o inicial mencionado\nacima encontra correspondente no presente feito (fl.\n06), demonstrando a similitude da a\u00e7\u00f5es propostas.\nMANTENHO.\" Embargos de declara\u00e7\u00e3o: \"Esta E. Turma adotou os\nfundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba 13119-2009-09-00-7, da\nlavra do Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo Filho, e transcreveu-os, nos quais\nconsta: Para se analisar mat\u00e9ria como esta, que n\u00e3o diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica\ndiscuss\u00e3o de direitos individuais, deve-se ter em mente, em primeiro lugar,\nque trata de direito fundamental ao acesso \u00e0 Justi\u00e7a e \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o (CF\nartigos 5\u00ba, XVII, XXXI e XXXV e 8\u00ba). A Constitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m\natribui ao Sindicato a fun\u00e7\u00e3o de zelar pela prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos\n(artigo 8\u00ba, III).\n...\nAssim, n\u00e3o prosperam as preliminares arguidas pela Reclamada, visto\nque, tratando-se de direitos individuais homog\u00eaneos, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a\nautoriza\u00e7\u00e3o expressa dos substitu\u00eddos para o ingresso da a\u00e7\u00e3o em face da\nprevis\u00e3o constitucional quanto \u00e0 legitimidade sindical para defesa de\ninteresses da categoria (art. 8\u00ba, III), atendendo-se o requisito da autoriza\u00e7\u00e3o\nem lei para a substitui\u00e7\u00e3o processual; patente, tamb\u00e9m \u00e0s fls. 130/137 da\ncontesta\u00e7\u00e3o da Recorrente que a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos e limites tra\u00e7ados na\nexordial possibilitaram-lhe o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\nsobre o tema, com causa de pedir a orientar a congru\u00eancia da senten\u00e7a, n\u00e3o\nexistindo qualquer afronta ao art. 5\u00ba, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (grifos\nmeus) Houve, expressa, manifesta\u00e7\u00e3o sobre o art. 8\u00ba, inciso III, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nNada h\u00e1, ent\u00e3o, a acrescentar.\nREJEITO.\"\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o, \"Trata-se,\nportanto, de pedido de diferen\u00e7as de horas de sobreaviso, decorrentes de uma\norigem comum: Empregados que eram obrigados a permanecer em regime\nde sobreaviso, relacionados nos documentos \"RSO - Regime de Sobreaviso\",\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.11\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nbem como \"evidente a legitimidade ativa do Sindicato-Autor, para figurar\ncomo Substituto Processual, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, do\nartigo 81, da Lei n\u00ba 8.078/90\". Com esses fundamentos, n\u00e3o se vislumbra\nposs\u00edvel viola\u00e7\u00e3o literal e direta a dispositivo da legisla\u00e7\u00e3o federal.\nDenego.\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / SOBREAVISO / PRONTID\u00c3O /\nTEMPO \u00c0 DISPOSI\u00c7\u00c3O.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0(ao): item II da S\u00famula n\u00ba 428 do Tribunal Superior\ndo Trabalho.\n- viola\u00e7\u00e3o do(s) artigo 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\n- viola\u00e7\u00e3o da(o) artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; \u00a72\u00ba\ndo artigo 244 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; artigo 6\u00ba da\nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho; artigo 2\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do\nTrabalho; artigo 114 do C\u00f3digo Civil.\nA Recorrente requer a reforma da r. decis\u00e3o que a condenou a pagar\naos substitu\u00eddos as diferen\u00e7as de sobreaviso.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"SOBREAVISO - ESCALAS DIFERENCIADAS - DIFEREN\u00c7AS REFLEXOS - BASE DE C\u00c1LCULO - PARCELAS VINCENDAS ABATIMENTOS Exp\u00f4s a r. Senten\u00e7a (fls. 14336/14342): O\nSindicato-autor, na qualidade de substituto processual, afirma que os\nsubstitu\u00eddos, conforme escalas de plant\u00e3o elaboradas pelas r\u00e9s, s\u00e3o obrigados\na permanecer em regime de sobreaviso, atrav\u00e9s de telefones celulares ou\nfixos, das 18h de um dia \u00e0s 8h do dia seguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira e por\nvinte e quatro horas aos s\u00e1bados, domingos e feriados. Alega que, contudo,\nas r\u00e9s pagam horas de sobreaviso, somente das 18h \u00e0s 23h de segunda \u00e0\nsexta-feira e das 8h \u00e0s 23h aos s\u00e1bados, domingos e feriados, portanto, n\u00e3o\npagando as horas de sobreaviso das 23h \u00e0s 8h do dia seguinte seja nos dias de\nsemana (segunda a sexta) e o mesmo ocorrendo nos s\u00e1bados, domingos e\nferiados. Destaca que os documentos denominados \"RSO - Regime de\nSobreaviso\" pertencentes aos substitu\u00eddos trazem os dias em que ficaram de\nsobreaviso, mas n\u00e3o espelham os hor\u00e1rios corretos que ficavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\ndas r\u00e9s, pois somente eram lan\u00e7ados os hor\u00e1rios que eram pagos. Invoca a\nnova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 428 do C. TST, em especial o seu item II. Desta\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.12\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nforma, requer o Sindicato-autor, a condena\u00e7\u00e3o das reclamadas ao pagamento\nde dez horas di\u00e1rias de sobreaviso aos substitu\u00eddos, a serem apuradas de\nacordo com os RSO's (Regime de Sobreaviso) de cada substitu\u00eddo, desde\nsuas respectivas admiss\u00f5es at\u00e9 a sua regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento,\nobservando-se o hor\u00e1rio noturno reduzido, observado o divisor 200, bem\ncomo, os reflexos das horas de sobreaviso, acrescidas do repouso semanal\nremunerado, nas verbas de 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de 1/3, FGTS (no\npercentual de 8% para os substitu\u00eddos na ativa, e, no percentual de 11,20%\npara aqueles que tenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o\nfinal da presente demanda), participa\u00e7\u00e3o nos lucros (PLR), adicional por\ntempo de servi\u00e7o e AC-DRT- 192/3/84.\nAs R\u00e9s, em contesta\u00e7\u00e3o, alegam que a periodicidade de sobreaviso e os\nhor\u00e1rios alegados na inicial n\u00e3o procedem, pois os substitu\u00eddos n\u00e3o\nparticipam da escala de sobreaviso todos os meses e nem todas as semanas\ndo m\u00eas. Dizem que as escalas de sobreaviso n\u00e3o s\u00e3o fixas, nem quanto aos\nhor\u00e1rios, nem quanto \u00e0s pessoas que dela participam, e que h\u00e1 rod\u00edzio entre\nos empregados que participam; h\u00e1 quem participa da escala uma semana e\noutros em duas ao m\u00eas; h\u00e1 empregados de localidade menor, onde n\u00e3o\nexistem outros empregados para o rod\u00edzio, que participam da escala quase o\nm\u00eas todo; h\u00e1 hor\u00e1rios diferenciados entre uma localidade e outra e at\u00e9 na\nmesma localidade; dependendo da localidade, h\u00e1 empregados que trabalham\ndas 08h \u00e0s 18h e outros das 09h \u00e0s 19h e, ainda, empregados que trabalham\nem hor\u00e1rio diferenciado das 13h \u00e0s 22h.\nEm raz\u00e3o disso, h\u00e1 escalas de sobreaviso pelo menos em tr\u00eas hor\u00e1rios.\nAfirmam que as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas n\u00e3o se amoldam isonomicamente ao\ndisposto no item II da S\u00famula n\u00ba 428/TST e que os empregados que\nparticipam da escala de sobreaviso permanecem nesta condi\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente\nat\u00e9 os hor\u00e1rios definidos pelas R\u00e9s, que variam de acordo com a necessidade.\nAduzem que n\u00e3o est\u00e3o de sobreaviso al\u00e9m do determinado nas escalas, que\ns\u00e3o semanais para possibilitar o revezamento entre os empregados das \u00e1reas.\nInformam que o pagamento ocorre no m\u00eas seguinte ao do labor, por ser\nparcela que depende do fechamento da frequ\u00eancia e em raz\u00e3o de o\npagamento do sal\u00e1rio ser feito no dia 25 de cada m\u00eas. Os substitu\u00eddos se\nencontram em regime de sobreaviso somente nos hor\u00e1rios especificados nas\nescalas de cada um, pois o hor\u00e1rio \u00e9 definido conforme a necessidade de cada\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.13\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\u00e1rea respeitando a quantidade m\u00e1xima de horas, quais sejam, nos dias \u00fateis\nat\u00e9 15 horas; e, s\u00e1bados, domingos e feriados at\u00e9 24 horas, conforme item 3.1\nda NAC 040106. Ressaltam que n\u00e3o h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o legal espec\u00edfica regulando\no regime de sobreaviso nas empresas do setor el\u00e9trico, aplicando-se por\nanalogia o artigo 244 da CLT. No mais, impugnam o divisor e reflexos\nrequeridos.\nPara fazer jus ao pagamento de sobreaviso, deve o empregado\npreencher os requisitos previstos no artigo 244, par\u00e1grafo 2\u00ba da CLT, que\npode ser usado por analogia. Al\u00e9m disto, este Ju\u00edzo coaduna da posi\u00e7\u00e3o\nmajorit\u00e1ria constante do entendimento consubstanciado na S\u00famula 428 do C.\nTST, que, em seu item I, preleciona que a simples utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos\ntelem\u00e1ticos, como BIP ou celular, n\u00e3o caracteriza regime de sobreaviso,\nsendo necess\u00e1ria a demonstra\u00e7\u00e3o de que o empregado permanece no aguardo\nde ser chamado, a qualquer momento, durante o per\u00edodo de descanso,\nmediante escalas (item II da S\u00famula em comento).\nPor outro lado, no caso da COPEL, o sobreaviso \u00e9 previsto em norma\ninterna que estabelece ser devido quando o trabalhador cumpre as escalas de\nplant\u00e3o fixadas pela empresa. \u00c9 devido, tamb\u00e9m, quando convocado para\nprestar atendimento entre um plant\u00e3o e outro, excepcionadas as horas de\nefetivo atendimento, que s\u00e3o quitadas como horas extras. Estipula a norma\ninterna que n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o o empregado que, mesmo de plant\u00e3o,\nn\u00e3o for encontrado em hor\u00e1rio fora da escala (item 4.6), sendo pass\u00edvel de\npuni\u00e7\u00e3o se n\u00e3o for encontrado ou se recusar ao trabalho no hor\u00e1rio da escala\n(item 4.5).\nOs registros constantes nas escalas de sobreaviso foram reconhecidos\ncorretos pelo sindicato-reclamante, quanto aos dias efetivamente trabalhados\npelos substitu\u00eddos, contudo, diverge quanto \u00e0 anota\u00e7\u00e3o da jornada,\nsustentando que os substitu\u00eddos permanecem de sobreaviso ap\u00f3s \u00e0s 23h.\nVejamos a prova oral colhida: [[...] A prova oral supra transcrita \u00e9 suficiente\npara comprovar a tese posta na preambular, restando inconteste que os\nempregados das reclamadas que estavam escalados para sobreaviso,\npermaneciam em alerta, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do empregador, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino\ndo hor\u00e1rio de escala, devendo atender aos chamados mesmo quando j\u00e1\nterminado o per\u00edodo de sobreaviso. Como exemplo, cita-se que a pr\u00f3pria\nterceira testemunha das reclamadas declarou que, quando recebia as horas de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.14\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nsobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 08h e se houvesse\nemerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a atender. Ou seja, na pr\u00e1tica,\ncontinuavam de sobreaviso, para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial,\nrealizado em emerg\u00eancias.\nO n\u00e3o atendimento era penalizado pela empresa.\n\u00c9 incontroverso nos autos que as escalas est\u00e3o corretas em sua\nfrequ\u00eancia, mas n\u00e3o quanto aos hor\u00e1rios anotados, justamente o objeto desta\nlide. Tamb\u00e9m restou incontroverso que as reclamadas efetuavam o\npagamento das horas de sobreaviso, apenas, quanto \u00e0quelas relacionadas nas\nescalas de plant\u00e3o. Por fim, restou confirmado que os empregados em\nsobreaviso eram obrigados a portar BIP, telefone celular, ou ent\u00e3o,\npermaneciam em sua resid\u00eancia, com telefone fixo. Ainda que n\u00e3o haja\nprovas de restri\u00e7\u00e3o na locomo\u00e7\u00e3o dos empregados de sobreaviso, o fato \u00e9 que\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das reclamadas, que pagavam o sobreaviso, ainda\nque de forma parcial, com base em norma interna que se incorporou ao\ncontrato de trabalho dos seus empregados.\nNeste sentido: [[...] Restou confirmado pela prova oral, conforme\ntranscri\u00e7\u00f5es realizadas, que, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do plant\u00e3o \u00e0s 23h, era\nposs\u00edvel que o plantonista fosse chamado. Assim, verifica-se que a jornada\nde sobreaviso registrada n\u00e3o representa a realidade f\u00e1tica, j\u00e1 que as\ntestemunhas indicadas pelo sindicato-autor responderam que o plantonista\npodia ser acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, devendo permanecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do\nempregador, fato que, inclusive, foi confirmado pelas testemunhas das\npr\u00f3prias reclamadas. Restou comprovada a obriga\u00e7\u00e3o no atendimento. E, ao\nrev\u00e9s do entendimento da COPEL, tal fato confirma a restri\u00e7\u00e3o de\nlocomo\u00e7\u00e3o do trabalhador e o direito ao sobreaviso al\u00e9m das escalas fixadas.\nDestarte, entende o Ju\u00edzo que as provas produzidas autorizam o\npagamento de sobreaviso al\u00e9m daquele quitado pelas r\u00e9s, fazendo jus os\ntrabalhadores \u00e0s diferen\u00e7as pleiteadas pelo sindicato-autor.\nDevem ser tidos como dias de sobreaviso aqueles documentados nos\nautos, sendo o hor\u00e1rio de efetivo servi\u00e7o durante o sobreaviso computado na\njornada de trabalho normal, para fins de c\u00e1lculo das horas extras devidas (que\nn\u00e3o s\u00e3o objeto desta a\u00e7\u00e3o) descontando-se do hor\u00e1rio destinado ao\nsobreaviso, conforme informam os registros colacionados ao caderno\nprocessual.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.15\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nAssim, condenam-se as reclamadas no pagamento de horas de\nsobreaviso aos substitu\u00eddos, no valor correspondente a 1/3 da hora normal\n(inclusive em s\u00e1bados, domingos e feriados), assim consideradas as que\ncompreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do plant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o\nseguinte, nas ocasi\u00f5es em que os substitu\u00eddos estiveram ou estejam de\nplant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da escala), devendo ser\nexclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo trabalho (anotado no cart\u00e3o-ponto). Devem ser\napuradas de acordo com as fichas de Regime de Sobreaviso - RSO, quanto \u00e0\nfrequ\u00eancia, observando-se o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia seguinte, de\nsegunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\nNa base de c\u00e1lculo, observe-se o sal\u00e1rio dos substitu\u00eddos e o adicional\nde periculosidade. A verba dupla fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra a base de c\u00e1lculo, pois,\nem sobreaviso, o substitu\u00eddo n\u00e3o est\u00e1 efetivamente trabalhando, e, de\nconsequ\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 dirigindo ve\u00edculo.\nPara efeitos de remunera\u00e7\u00e3o da rubrica em apre\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar\nem quita\u00e7\u00e3o dobrada (s\u00e1bados, domingos e feriados) ou redu\u00e7\u00e3o da hora\nnoturna, por falta de amparo legal.\nPor habituais, as horas de sobreaviso geram reflexos em DSRs (n\u00ba de\ndomingos e feriados do m\u00eas, ressalvadas as horas de sobreaviso deferidas em\ntais dias, que n\u00e3o geram este reflexo, sob pena de ocorrer bis in idem), 13\u00bas\nsal\u00e1rios, f\u00e9rias acrescidas do ter\u00e7o constitucional, PLR, adicional por tempo\nde servi\u00e7o e AC-DRT-192/3/84 (aos empregados que a recebam), e aviso\npr\u00e9vio (se o substitu\u00eddo for despedido sem justa causa e com aviso pr\u00e9vio\nindenizado). Dever\u00e1 ser observado o disposto na OJ n\u00ba 394 da SDI-1 do TST,\nn\u00e3o havendo que se falar em bis in idem.\nSobre as verbas deferidas, exceto sobre f\u00e9rias indenizadas, incide o\nFGTS (no percentual de 8% para os substitu\u00eddos da ativa, ou para eventuais\ndispensas por justa causa, a ser apurado em liquida\u00e7\u00e3o e, posteriormente,\ndepositado em conta vinculada e no percentual de 11,2% para aqueles que\ntenham sido despedidos ou venham a ser despedidos at\u00e9 o final da presente\ndemanda, sem justa causa).\nA presente condena\u00e7\u00e3o engloba parcelas vencidas (que dever\u00e3o ser\npagas em uma \u00fanica parcela) e parcelas vincendas at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o em\nfolha de pagamento, o que dever\u00e1 ser devidamente comprovado nos autos ou\nent\u00e3o, a condena\u00e7\u00e3o, como posta, deve se limitar \u00e0 data em que j\u00e1 feita tal\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.16\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nimplanta\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da qual as reclamadas passaram a pagar o\ntempo de sobreaviso posterior \u00e0s 23h, o que ser\u00e1 observado na liquida\u00e7\u00e3o de\ncada substitu\u00eddo.\nObserve-se os crit\u00e9rios de pagamento implementados pelas\nreclamadas, tais como data do fechamento da folha e pagamento das parcelas\nno m\u00eas seguinte ao labor. A determina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o da data de\nfechamento dos cart\u00f5es-ponto adotada pelas R\u00e9s atende o sistema de\napura\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia com pagamento no m\u00eas seguinte ao de labor pelo\nvalor do sal\u00e1rio do m\u00eas de pagamento, como pretendido pelas R\u00e9s.\nExcluam-se da decis\u00e3o os obreiros que tenham ajuizado a\u00e7\u00e3o\nindividual e aqueles j\u00e1 contemplados (de forma positiva) em a\u00e7\u00f5es\nindividuais e que n\u00e3o requereram a suspens\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o individual), nos\ntermos do artigo 104 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor - CDC.\nAs horas efetivamente laboradas durante os sobreavisos e, de\nconsequ\u00eancia, consideradas extraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do per\u00edodo\nde sobreaviso, evitando-se, assim, o bis in idem. Invi\u00e1vel abater os valores\nquitados pelas horas realizadas das 18h \u00e0s 23h, com aquelas deferidas nesta\nsenten\u00e7a, das 23h \u00e0s 08h.\nAcolhe-se.\nNa r. Decis\u00e3o dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o complementou (fls.\n14390/14391): CONTRADI\u00c7\u00c3O - ADICIONAL DE PERICULOSIDADE\nN\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, o entendimento do ju\u00edzo \u00e9 de que o adicional de\npericulosidade comp\u00f5e a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso e n\u00e3o estas\ncomp\u00f5em a base de c\u00e1lculo daquele, n\u00e3o havendo que se falar em viola\u00e7\u00e3o\ndo princ\u00edpio do enriquecimento sem causa.\nRessalte-se que a alega\u00e7\u00e3o patronal de que sua pretens\u00e3o \u00e9 autorizada\npelo Acordo Coletivo de Trabalho \u00e9 inovat\u00f3ria, pois nada mencionou neste\nsentido, em defesa (fl. 67), e, portanto, n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de an\u00e1lise, sob pena de\nofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e ampla defesa. Rejeito.\nOMISS\u00c3O - REFLEXOS DO SOBREAVISO Os reflexos do\nsobreaviso em PLR, adicional por tempo de servi\u00e7o, AC-DRT e RSR\ndecorrem do pagamento com habitualidade da verba, pelo tempo \u00e0\ndisposi\u00e7\u00e3o da empresa, detendo n\u00edtido car\u00e1ter salarial e, portanto, deve\nintegrar a remunera\u00e7\u00e3o do empregado, sendo evidente sua natureza\ncontraprestativa.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.17\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nH\u00e1 reflexos em PLR, considerando-se o disposto no acordo coletivo\nsobre a participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros ou resultados, no sentido de\nque o c\u00e1lculo \u00e9 feito sobre a remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que inclui o sal\u00e1rio base e\nas horas de sobreaviso (pois s\u00e3o horas suplementares, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da\nempresa, em excesso \u00e0 jornada m\u00e1xima legal ou contratual). Com efeito, \u00e9\nevidente, diante do acordado, que a PLR considera o sal\u00e1rio para o c\u00e1lculo da\ncompensa\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, a\u00ed entendidas as diferen\u00e7as salariais e as horas de\nsobreaviso deferidas. Outrossim, o AC-DRT se trata da PLR, pois \u00e9 o\nAcordo com a Delegacia Regional do Trabalho para extin\u00e7\u00e3o da PLR.\nQuanto ao adicional por tempo de servi\u00e7o, \u00e9 verba salarial que integra a\nremunera\u00e7\u00e3o para todos os fins e, em verdade, poder-se-ia dizer que \u00e9 este\nque integra a base de c\u00e1lculo das horas de sobreaviso, sendo que a\ndetermina\u00e7\u00e3o em sentido inverso, de que as horas de sobreaviso geram\nreflexos (ou seja, integram a base de c\u00e1lculo) em adicional por tempo de\nservi\u00e7o n\u00e3o causa altera\u00e7\u00e3o no valor devido da\u00ed decorrente.\nOs reflexos do adicional de sobreaviso em repousos semanais\nremunerados decorrem do fato de que o tempo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, pago com\nhabitualidade e, portanto, verba com n\u00edtida natureza salarial, deve gerar\nincid\u00eancia reflexa nos domingos e feriados n\u00e3o trabalhados.\nAcolho, para suprir omiss\u00e3o, sem conferir efeito modificativo ao\njulgado.\nAlegam as R\u00e9s o seguinte: a prova testemunhal demonstrou que n\u00e3o h\u00e1\nrestri\u00e7\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o, pois o Empregado \u00e9 chamado, por meio de Celular,\nn\u00e3o h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o para a negativa, ap\u00f3s o hor\u00e1rio mencionado na escala e h\u00e1\nequipe terceirizada para o atendimento de emerg\u00eancias; a norma interna\nNAC-040106, item 4.6. prev\u00ea que o Empregado n\u00e3o pode sofrer puni\u00e7\u00e3o fora\ndo hor\u00e1rio de sua escala de sobreaviso; depois das 23h n\u00e3o havia sobreaviso,\ntanto que havia equipe com hor\u00e1rio de trabalho para esse per\u00edodo; as escalas\neram semanais, possibilitando o revezamento entre os Empregados; a Lei n\u00ba\n12.551/2011 trata do trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia, hip\u00f3tese diversa da mat\u00e9ria\ndiscutida; aplica-se, por analogia, o artigo 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT; regulamentada\npor uma norma interna, a interpreta\u00e7\u00e3o deve ser restritiva (artigo 114 do\nC\u00f3digo Civil); o fato de ser pago sobreaviso at\u00e9 um determinado hor\u00e1rio n\u00e3o\n\u00e9 fundamento para justificar a extens\u00e3o do sobreaviso at\u00e9 o in\u00edcio da jornada\ndo dia seguinte, pois n\u00e3o h\u00e1 imperativo legal; n\u00e3o h\u00e1 reflexo das horas de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.18\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nsobreaviso em DSR, pois somente horas extras habituais geram reflexos em\nDSR, hip\u00f3tese diversa, pois o sobreaviso n\u00e3o trata-se de hora, efetivamente,\ntrabalhada; eventual condena\u00e7\u00e3o gera viola\u00e7\u00e3o dos artigos 7\u00ba, \"a\", da Lei n\u00ba\n605/49, art. 60, \u00a7 4\u00ba, III, da CF, princ\u00edpio do enriquecimento sem causa, bem\ncomo, inaplicabilidade do art. 4\u00ba da LICC; n\u00e3o \u00e9 devida a inclus\u00e3o do\nadicional de periculosidade, na base de c\u00e1lculo, pois \u00e9 o sobreaviso que faz\nparte do adicional de periculosidade, conforme ACT; manuten\u00e7\u00e3o da\ncondena\u00e7\u00e3o viola art. 7\u00ba, XXVI, da CF; n\u00e3o s\u00e3o devidos reflexos do\nsobreaviso em PLR, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o com a remunera\u00e7\u00e3o do\nEmpregado; n\u00e3o s\u00e3o devidos reflexos em ATS, pois tal parcela \u00e9 concedida\npor liberalidade, com base no sal\u00e1rio nominal; indevidos os reflexos em\nAC-DRT-193/3/84, considerando que a parcela \u00e9 calculada e paga sobre o\nsal\u00e1rio nominal e adicional por tempo de servi\u00e7o, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com\no sobreaviso; os Empregados admitidos ap\u00f3s 17-12-1984 deixaram de\nreceber essa parcela; n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar o pagamento de parcelas\nvincendas, pois o Magistrado n\u00e3o pode proferir senten\u00e7a condicional,\ndevendo, eventual condena\u00e7\u00e3o, ser limitada \u00e0 data do ajuizamento da A\u00e7\u00e3o;\nsucessivamente, pede que seja analisada a norma interna, vigente a partir de\n01-04-2014 (fl. 451), onde determina o pagamento do sobreaviso de forma\nintegral; necess\u00e1rio o abatimento dos valores j\u00e1 pagos, de forma global,\nconsiderando a exist\u00eancia de norma interna (fls. 426 e seguintes), no sentido\nde que a partir de 19-03-2007 passou-se a pagar sobreaviso em determinado\nper\u00edodo, quando o Empregado for chamado fora do per\u00edodo de escala;\nnecess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios de sobreaviso realizados e utilizados para\ncompensa\u00e7\u00e3o, conforme RSO, por exemplo, fl.\n4872, procedimento autorizado em ACT.\nCom, parcial, raz\u00e3o.\nAs R\u00e9s juntaram, \u00e0s fls. 404/412 e 564/14249, os documentos \"regime\nde sobreaviso - RSO\", escalas de sobreaviso e controles de jornada dos\nSubstitu\u00eddos.\nEm Impugna\u00e7\u00e3o aos Documentos o Sindicato-Autor reconheceu os\ncontroles de jornada, como prova da jornada normal, realizada pelos\nSubstitu\u00eddos-processualmente (fl. 14257). Quanto aos regimes de sobreaviso\n- RSO's, sustentou que \"tais documentos somente se prestam a comprovar os\ndias em que os Substitu\u00eddos efetivamente trabalharam em regime de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.19\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nsobreaviso, por\u00e9m por n\u00e3o trazerem os hor\u00e1rios reais em que eles\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00\ndo dia seguinte, tais documentos restam impugnados com rela\u00e7\u00e3o aos\nhor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes documentos.\" (fl. 14258) A prova oral confirmou a\ntese do Sindicato-Autor, de que os Substitu\u00eddos-processualmente\npermaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente\nescalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls.\n14281/14282): ... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio\ndas 18h \u00e0s 23h, em sua maioria, sendo que para algumas equipes com hor\u00e1rio\ndiferenciado a escala era das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s fevereiro de 2014\npassou a ser das 18h \u00e0s 08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta anterior, nos\nfinais de semana e feriados a escala era das 08h \u00e0s 18h, sendo que atualmente\n\u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as escalas de sobreaviso s\u00e3o documentadas,\ninclusive com a assinatura do trabalhador e do gerente respectivo (RSO); 8)\nque ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como de final da escala, n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade\ndo empregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora do seu expediente; 9) que\nfora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem ser atendidas por\nempresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em\nregime de horas extras, que por serem pagas em dobro despertam interesse\nnos trabalhadores, nunca tendo havido um caso em que o atendimento n\u00e3o\nfoi poss\u00edvel por falta de interessados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam\nprioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta\nanterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio\nem que haja previs\u00e3o de escala; 11) os encarregados assim como os\neletricista participam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o\nperdem a condi\u00e7\u00e3o de eletricista; 12) os trabalhadores s\u00e3o acionados nas\nemerg\u00eancias atrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9 existe um centro de\nopera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas\npessoas aquelas que efetuam contato com os trabalhadores escalados para\ntrabalhar em sobreaviso; 14) inquirida se j\u00e1 acionou trabalhadores,\nprimeiramente respondeu afirmativamente, para depois esclarecer que o fez\nna condi\u00e7\u00e3o de consumidora, e n\u00e3o na de empregada da COPEL, pois\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.20\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\ntrabalha n\u00e3o setor de recursos humanos; 15) a depoente jamais constatou as\nconvoca\u00e7\u00f5es acima referida.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls.\ndas r\u00e9s, ou seja, das 18h00 de um dia at\u00e9 as 8h00 do dia seguinte, tais\ndocumentos restam impugnados com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios lan\u00e7ados nestes\ndocumentos.\" (fl. 14258) A prova oral confirmou a tese do Sindicato-Autor,\nde que os Substitu\u00eddos-processualmente permaneciam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, mesmo\nap\u00f3s o t\u00e9rmino do hor\u00e1rio previamente escalado.\nForam dispensados os depoimentos das Partes (Ata de fl. 14263).\nForam ouvidas cinco Testemunhas, todas, por Carta Precat\u00f3ria.\nA Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori respondeu (fls.\n14281/14282): ... 5) at\u00e9 fevereiro de 2014 as escalas contemplavam hor\u00e1rio\ndas 18h \u00e0s 23h, em sua maioria, sendo que para algumas equipes com hor\u00e1rio\ndiferenciado a escala era das 19h \u00e0s 24h, sendo que ap\u00f3s fevereiro de 2014\npassou a ser das 18h \u00e0s 08h; 6) ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta anterior, nos\nfinais de semana e feriados a escala era das 08h \u00e0s 18h, sendo que atualmente\n\u00e9 de 24h, neste caso; 7) todas as escalas de sobreaviso s\u00e3o documentadas,\ninclusive com a assinatura do trabalhador e do gerente respectivo (RSO); 8)\nque ap\u00f3s o hor\u00e1rio previsto como de final da escala, n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade\ndo empregado prestar qualquer tipo de servi\u00e7o fora do seu expediente; 9) que\nfora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem ser atendidas por\nempresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro operacional, neste caso em\nregime de horas extras, que por serem pagas em dobro despertam interesse\nnos trabalhadores, nunca tendo havido um caso em que o atendimento n\u00e3o\nfoi poss\u00edvel por falta de interessados; 10) as pessoas da escala sempre t\u00eam\nprioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais referidas na resposta\nanterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento ocorra dentro de hor\u00e1rio\nem que haja previs\u00e3o de escala; 11) os encarregados assim como os\neletricista participam das escalas, porque mesmo na fun\u00e7\u00e3o que ocupam n\u00e3o\nperdem a condi\u00e7\u00e3o de eletricista; 12) os trabalhadores s\u00e3o acionados nas\nemerg\u00eancias atrav\u00e9s de telefone celular; 13) na r\u00e9 existe um centro de\nopera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico, onde h\u00e1 pessoas 24h, sendo essas\npessoas aquelas que efetuam contato com os trabalhadores escalados para\ntrabalhar em sobreaviso; 14) inquirida se j\u00e1 acionou trabalhadores,\nprimeiramente respondeu afirmativamente, para depois esclarecer que o fez\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.21\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nna condi\u00e7\u00e3o de consumidora, e n\u00e3o na de empregada da COPEL, pois\ntrabalha n\u00e3o setor de recursos humanos; 15) a depoente jamais constatou as\nconvoca\u00e7\u00f5es acima referida.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto respondeu (fls. Carl\u00f3polis,\nGuapirama, Joaquim T\u00e1vora, Coruj\u00e1 e S\u00e3o Roque; 16) S\u00e3o 7 eletricistas em\nSanto Ant\u00f4nio da Platina, 1 eletricista em Carl\u00f3polis, 1 dupla em Quatigu\u00e3 e\n1 dupla em Ribeir\u00e3o do Pinhal, todos participam do sobreaviso, esses\neletricistas de fora de Santo Ant\u00f4nio da Platina fazem mais dias de\nsobreaviso do que os de Santo Ant\u00f4nio da Platina, mas o hor\u00e1rio \u00e9 o mesmo;\n17) Antes a r\u00e9 s\u00f3 pagava sobreaviso das 18h \u00e0s 23h, n\u00e3o sabe informar a\npartir de quando passou a pagar integral (das 18h \u00e0s 8h), quando recebia as\nhoras de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 23h, permanecia de sobreaviso at\u00e9 \u00e0s 8h, e se\nhouvesse emerg\u00eancia ap\u00f3s \u00e0s 23h era obrigado a atender; 18) Nunca houve\npuni\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender o chamado na escala de sobreaviso porque em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender; 19) Trabalhou com o\nSr. Antonio Al\u00edcio, vulgo Branco, nos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho\ndele, e ele contava que havia sido advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido\nemerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do Pinhal, nessa \u00e9poca o depoente ainda n\u00e3o\ntrabalhava na r\u00e9 assim como n\u00e3o viu a advert\u00eancia; Nada mais.\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse (fl. 14306): 1) trabalhou\npara a r\u00e9 de 16/06/1982 a 15/04/2012, quando se aposentou; 2) estava lotado\nem Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o e atendia tamb\u00e9m Nova santa B\u00e1rbara e ainda\noutras cidades da regi\u00e3o em caso de necessidade; 3) o depoente era eletricista\nde plant\u00e3o; 4) o sobreaviso era das 18h \u00e0s 23h durante a semana e das 8h \u00e0s\n23h em s\u00e1bados, domingos e feriados; 5) nada obstante, tamb\u00e9m era\nacionado em caso de necessidade ap\u00f3s as 23h at\u00e9 as 8h da manh\u00e3 seguinte; 6)\no mesmo acontecia com os demais colegas, inclusive nas demais regi\u00f5es; 7)\no pagamento do sobreaviso era apenas at\u00e9 as 23 horas; 8) ap\u00f3s as 23 horas\nhavia apenas o pagamento de horas extras caso houvesse o chamado; 9)\nmesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar de atender os chamados; 10) os dias de\nsobreaviso eram registrados no documento chamado RSO; 11) todos os\neletricistas ficavam de sobreaviso, mediante escala; 12) o acionamento era\natrav\u00e9s de bip, telefone m\u00f3vel e fixo; 13) nunca recusou chamada ap\u00f3s as\n23h; 14) recorda-se de um eletricista de Santo Ant\u00f4nio da Platina que\nrecusou o chamado ap\u00f3s as 23h e teve como puni\u00e7\u00e3o 3 dias de suspens\u00e3o; 15)\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.22\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nn\u00e3o se recorda do nome; 16) nos \u00faltimos 6 ou 7 anos do depoente havia uma\nempresa terceirizada para atendimento das chamadas emergenciais; 17) os\ndias de escala eram vari\u00e1veis; 18) no caso do depoente, nada obstante,\nacrescenta que ficava de sobreaviso praticamente 30 dias ao m\u00eas porque era\ns\u00f3 o depoente mais um colega; esclarece que a empresa terceirizada atendia\napenas as \"emerg\u00eancias mais pesadas. Nada mais.\nA Testemunha Jurandi Francisco de Siqueira respondeu (fl. 14307): 1)\ntrabalhou para a r\u00e9 de 15/11/1987 a 15/11/2011, quando se aposentou; 2) o\ndepoente era encarregado de manuten\u00e7\u00e3o de linhas energizadas em Corn\u00e9lio\nProc\u00f3pio; 3) atendia todas as cidades da regi\u00e3o de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4)\nmantinha contato com outros colegas eletricistas da regi\u00e3o; 5) o sobreaviso\nera das 18h \u00e0s 8h; 6) nos finais de semana o sobreaviso era das 8h de um dia\n\u00e0s 8h do outro dia; 7) todos os dias se sobreaviso dos eletricistas eram\nanotados no documento chamado RSO; 8) todos os eletricistas eram\nescalados para o sobreaviso; 9) o chamado acontecia por bip, telefone m\u00f3vel\nou fixo; 10) havia empresa terceirizada para atender chamados emergenciais,\nmas se havia muitas emerg\u00eancias cada um atendia uma. Nada mais.\nA Testemunha indicada pelas R\u00e9s, Alexandre da Silva, disse (fl.\n14307): 1) trabalha para a r\u00e9 desde setembro de 2010, como t\u00e9cnico de\ndistribui\u00e7\u00e3o desde julho de 2012; 2) anteriormente foi t\u00e9cnico de\nmanuten\u00e7\u00e3o; 3) trabalha em Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio; 4) est\u00e1 lotado na ag\u00eancia de\nCorn\u00e9lio Proc\u00f3pio que atende as cidades de Congonhinhas, Nova F\u00e1tima,\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira, Nova Am\u00e9rica da Colina, Ura\u00ed, Rancho Alegre,\nSertaneja e Le\u00f3polis; 5) todos os eletricistas da ag\u00eancia de Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio\nficam de sobreaviso; 6) atualmente, desde fevereiro de 2014, o sobreaviso \u00e9\ndas 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas; 7) anteriormente era das\n8h \u00e0s 23h durante a semana e nos finais de semana das 8h \u00e0s 23h; 8) caso\nacontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio eletricista da escala de\nsobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam localizar\noutro eletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na escala; 9) caso a central n\u00e3o\nconseguisse localizar o eletricista, a central ligava para o depoente que\nlocalizava o eletricista; 10) o depoente nunca deixou de localizar o eletricista\nchamado; 11) n\u00e3o conhece algum eletricista que tenha recusado o chamado\nap\u00f3s as 23h; 12) h\u00e1 equipe terceirizada, que atende o mesmo tipo de\nocorr\u00eancia; 13) o per\u00edodo de sobreaviso dos eletricistas \u00e9 sempre o mesmo;\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.23\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n14) n\u00e3o sabe a raz\u00e3o da mudan\u00e7a informada no item 6; 15) anteriormente \u00e0\nmudan\u00e7a contida no item 6 o pagamento do sobreaviso encerrava-se \u00e0s 23h.\nNada mais.\nVerifica-se, dos depoimentos acima, que a Testemunha Rosa Enice\nLazarini Marcori confirmou a limita\u00e7\u00e3o do pagamento das horas de\nsobreaviso, at\u00e9 o final do hor\u00e1rio previsto nas escalas (RSO). Disse que fora\ndos hor\u00e1rios de escala n\u00e3o havia obrigatoriedade do\nEmpregado prestar servi\u00e7os, pois eventuais emerg\u00eancias podiam ser\natendidas por Terceirizadas ou \"pelo pr\u00f3prio quadro operacional, neste caso\nem regime de horas extras\".\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto, tamb\u00e9m, confirmou a\nsitua\u00e7\u00e3o, dizendo que \"em caso de necessidade, o empregado que n\u00e3o est\u00e1 na\nescala de sobreaviso pode ser acionado\". Inicialmente, afirmou que o\nEmpregado n\u00e3o escalado poderia recusar-se a atender, sem sofrer puni\u00e7\u00e3o.\nContudo, mais \u00e0 frente, revelou que nunca houve puni\u00e7\u00e3o \"porque em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\", o que demonstra a\nfragilidade da sua conclus\u00e3o, de que poderia haver recusa. Inclusive, citou\num caso de advert\u00eancia: \"trabalhou com o Sr. Antonio Al\u00edcio, vulgo Branco,\nnos \u00faltimos 2 anos de contrato de trabalho dele, e ele contava que havia sido\nadvertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do\nPinhal...\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida indicou o mesmo, que as\nanteriores, destacando a possibilidade de ser acionado ap\u00f3s as 23h.\nRefor\u00e7ou que \"mesmo ap\u00f3s as 23h n\u00e3o podia deixar de atender os\nchamados\", e que \"nunca recusou chamada ap\u00f3s as 23h\".\nAcrescentou que houve puni\u00e7\u00e3o a um Empregado (3 dias de\nsuspens\u00e3o) pelo fato de ter recusado o chamado ap\u00f3s as 23h.\nA Testemunha Alexandre da Silva, no mesmo sentido, reconheceu que\n\"caso acontecesse alguma emerg\u00eancia ap\u00f3s as 23h o pr\u00f3prio eletricista da\nescala de sobreaviso era acionado e caso ele n\u00e3o fosse localizado tentavam\nlocalizar outro eletricista, ainda que n\u00e3o estivesse na escala\". Por fim,\ntamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de recusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nA quest\u00e3o \u00e9 recorrente neste E. Tribunal.\nCito, como Precedente desta E. Turma, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o abaixo, o qual\npe\u00e7o v\u00eania para transcrever seus fundamentos e utiliz\u00e1-los como raz\u00f5es de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.24\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\ndecidir (Autos n\u00ba 00704-2015-749-09-00-1, Relator Exmo. Des. Edmilson\nAntonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de 20-09-2016): Primeiramente cabe\ndestacar que o d. ju\u00edzo a quo condenou a r\u00e9 ao pagamento de diferen\u00e7as de\nhoras de sobreaviso, limitando a condena\u00e7\u00e3o apenas ao s\u00e1bados, domingos e\nferiados.\nQuando se trata da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico essencial, como ocorre\nno presente caso, n\u00e3o se pode esquecer que estes demandam pronto\natendimento. Assim, a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da COPEL ganha especial\nrelevo diante da nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula n\u00ba 428 do TST, que distingue o\ntrabalho em plant\u00e3o daquele em que o trabalhador simplesmente porta\ncelular ou algum outro meio telem\u00e1tico. De fato, o TST resolveu adotar sobre\no tema a S\u00famula n\u00ba 428, cujo conte\u00fado \u00e9 o seguinte: S\u00famula n\u00ba 428 do TST SOBREAVISO APLICA\u00c7\u00c3O ANAL\u00d3GICA DO ART. 244, \u00a7 2\u00ba DA CLT I\n- O uso de instrumentos telem\u00e1ticos ou informatizados fornecidos pela\nempresa ao empregado, por si s\u00f3, n\u00e3o caracteriza o regime de sobreaviso.\nII - Considera-se em sobreaviso o empregado que, \u00e0 dist\u00e2ncia e\nsubmetido a controle patronal por instrumentos telem\u00e1ticos ou\ninformatizados, permanecer em regime de plant\u00e3o ou equivalente,\naguardando a qualquer momento o chamado para o servi\u00e7o durante o per\u00edodo\nde descanso.\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante para o caso presente,\numa vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que envolvem pedido de\npagamento de horas de sobreaviso em si, nesta, a parcela j\u00e1 era paga (vide\nrecibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388).\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no per\u00edodo\ncompreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia seguinte.\nO enfoque da discuss\u00e3o reside, portanto, nas diferen\u00e7as pleiteadas pelo\nautor, que alega ter recebido o pagamento da parcela limitado a determinado\nper\u00edodo, aqu\u00e9m daquele em que ficou em regime de sobreaviso. Tais\ndiferen\u00e7as, se comprovadas, s\u00e3o devidas, considerando-se o previsto em\nnorma coletiva a respeito e o pr\u00f3prio pagamento realizado pela r\u00e9, no per\u00edodo\nanterior \u00e0s 23 horas.\nAs partes, conforme manifesta\u00e7\u00f5es de fls. 636/637 e fl. 642, adotaram\na prova emprestada dos autos da RT 502-2008-094-09-00-8 (fl. 638/641).\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.25\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nA testemunha Ot\u00e1vio Luiz Bastos, ouvida a pedido do autor, disse que\n\"se houver emerg\u00eancia ap\u00f3s o hor\u00e1rio das 23h, \u00e9 o pr\u00f3prio plantonista que\nest\u00e1 na escala que deve atender. N\u00e3o pode movimentar-se livremente mesmo\nap\u00f3s \u00e0s 23h na semana do plant\u00e3o, em raz\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de plantonista.\nA escala do plant\u00e3o \u00e9 afixada no mural e tamb\u00e9m assinam documento do\nsobreaviso. (...) O plantonista deve permanecer em casa, ressalvando,\nentretanto, que por usar celular, pode ser alcan\u00e7ado tamb\u00e9m se estiver fora de\ncasa. Se o depoente, estando em plant\u00e3o, for acionado ap\u00f3s \u00e0s 23h, n\u00e3o sendo\nencontrado pela r\u00e9, ter\u00e1 que\ndar explica\u00e7\u00f5es \u00e0 ger\u00eancia. N\u00e3o sabe se h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o em tal\ncircunst\u00e2ncia, pois nunca 'falhou' no plant\u00e3o\" (fls. 638/639) (destaquei).\nJ\u00e1 a testemunha Ant\u00f4nio Luiz Mignoni, arrolada pelo autor, afirma que\n\"tem conhecimento que no ano passado os colegas Loreni e Altevir, que era\nplantonistas, foram chamados para atender emerg\u00eancia e n\u00e3o tiveram\ncondi\u00e7\u00e3o de efetuar o atendimento pois haviam consumido cerveja. N\u00e3o sabe\no hor\u00e1rio em que isso aconteceu. Os colegas em quest\u00e3o foram punidos, n\u00e3o\nsabendo se houve advert\u00eancia ou suspens\u00e3o\" (fls. 639/640).\nPor fim, a testemunha Edmilson de Jesus Soares de Oliveira, ouvida a\nconvite da r\u00e9, afirma que \"N\u00e3o tem conhecimento de que algum plantonista,\nnos \u00faltimos cinco anos, n\u00e3o foi encontrado quando acionado para\natendimento ap\u00f3s \u00e0s 23h. O procedimento para acionar o plantonista \u00e9 o\nmesmo para atendimentos antes das 23h e ap\u00f3s \u00e0s 23h\" (fl. 640).\nNote-se que a testemunha arrolada pela r\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 confirma que havia\nacionamento ap\u00f3s as 23h, como tamb\u00e9m demonstra que havia puni\u00e7\u00e3o para\naqueles que n\u00e3o atendiam ao chamado, uma vez que n\u00e3o tem conhecimento\nde algum empregado da r\u00e9 que n\u00e3o foi encontrado quando acionado.\nConforme entendimento firmado por esta E. Primeira Turma, nos\ntermos da reda\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula n\u00ba 428, II, do TST, independentemente\nde o empregado estar obrigado a permanecer na sua resid\u00eancia, sem\nliberdade de livremente ir a qualquer outro lugar, o sobreaviso estar\u00e1\ncaracterizado caso o trabalhador porte equipamento telem\u00e1tico e esteja em\nregime de escala (ou plant\u00e3o), ciente de que dever\u00e1 permanecer no aguardo\nde eventual convoca\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.26\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nsobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo assim, deve ser reformada a\ndecis\u00e3o de primeiro grau, para condenar a r\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da\nremunera\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s horas de sobreaviso.\nDiga-se que o fato de o autor ser localizado mediante celular n\u00e3o\nimpede seu direito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, afinal, a pr\u00f3pria r\u00e9\nreconhecia o sobreaviso e o remunerava.\nN\u00e3o prospera, ainda, a tese de que o sobreaviso pago pela r\u00e9 decorre de\nnorma coletiva, uma vez que o pagamento das horas de sobreaviso decorre\nde lei, n\u00e3o podendo ser suprimido por norma coletiva.\nA Constitui\u00e7\u00e3o (artigo 7\u00ba, XXVI) assegurou que fossem reconhecidos\nos instrumentos coletivos (conven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho) como\ndireito dos trabalhadores. Previu tamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o sindical livre, na\ndefesa de direitos coletivos ou individuais da categoria (artigo 8\u00ba, inciso III,\nda Constitui\u00e7\u00e3o).\nEmbora reconhecida a autonomia coletiva do Sindicatos e os\ninstrumentos coletivos produzidos, n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer norma trabalhista\ncom base constitucional ou legal que poder\u00e1 ser reduzida, suprimida ou\nflexibilizada. O Judici\u00e1rio n\u00e3o pode permitir que as normas coletivas\nencetadas autonomamente se dissociem da fun\u00e7\u00e3o elementar do pr\u00f3prio\nDireito do Trabalho (individual e coletivo), o qual deve verter \u00e0 dire\u00e7\u00e3o\nteleol\u00f3gica \"consistente na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de pactua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de\ntrabalho na ordem socioecon\u00f4mica\" (DELGADO, Maur\u00edcio. Direito\nColetivo do Trabalho. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 23). Essa finalidade,\ncontudo, n\u00e3o deve ser analisada a partir de um enfoque individual,\nconsiderando um trabalhador espec\u00edfico ou uma reclama\u00e7\u00e3o em especial,\nmas deve englobar o conjunto de situa\u00e7\u00f5es em que se refletem.\nAssim, no ju\u00edzo de apre\u00e7o da validade e reconhecimento das\nconven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos de trabalho, devem ser contempladas tr\u00eas\nsitua\u00e7\u00f5es: a) que \u00e9 poss\u00edvel a transa\u00e7\u00e3o de direitos de indisponibilidade\nrelativa (por exemplo, artigo 7\u00ba, inciso XIII e XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o); mas, b)\nna transa\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 se admite a negocia\u00e7\u00e3o de determinados direitos\ndo n\u00facleo basilar do direito do trabalho, mas desde que o instrumento\ncoletivo acene no sentido de que no padr\u00e3o setorial houve implemento de\ndireitos superiores \u00e0 norma geral abstrata (legisla\u00e7\u00e3o heter\u00f4noma) e que\nhouve apenas uma adequa\u00e7\u00e3o da \"generalidade de determinadas regras\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.27\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\njustrabalhistas\" (DELGADO, op. cit. p. 28); do contr\u00e1rio, dever\u00e1 ser\nrespeitado o n\u00facleo basilar (de indisponibilidade absoluta), e, por fim, c) n\u00e3o\ns\u00e3o transacion\u00e1veis, nem por negocia\u00e7\u00e3o coletiva, os direitos de\nindisponibilidade absoluta que cuidam de sa\u00fade, seguran\u00e7a e sa\u00fade do\ntrabalhador.\nTais contornos se justificam na medida em que a finalidade dos\ninstrumentos coletivos \u00e9, bilateralmente, a transa\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de normas\ncom a fun\u00e7\u00e3o de ajustar a generalidade das normas heter\u00f4nomas \u00e0s\npeculiaridades regionais, econ\u00f4micas, temporais e/ou profissionais ou por\nqualquer outro fator ou controv\u00e9rsia (princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o setorial\nnegociada). Quando h\u00e1 mera cl\u00e1usula que corresponda a um registro de\nren\u00fancia de direitos trabalhistas, n\u00e3o se trata de instrumento coletivo fiel a\nseus fins, porquanto n\u00e3o pode a parte coletiva simples e unilateralmente\ndescartar direitos trabalhistas m\u00ednimos, consagrados como direitos sociais\nfundamentais pela Constitui\u00e7\u00e3o, normas convencionais internacionais e\nmesmo \u00e0queles que componham esse n\u00facleo basilar, ainda que fixados por\nlegisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. A precariza\u00e7\u00e3o destes traduz-se na precariza\u00e7\u00e3o do\npr\u00f3prio direito \u00e0 dignidade do trabalhador e afronta os fundamentos da\nRep\u00fablica (artigo 1\u00ba, III e IV e artigo 170, da Constitui\u00e7\u00e3o).\nPor fim, considerando que os valores devidos a t\u00edtulo de sobreaviso\nt\u00eam n\u00edtida natureza salarial (art. 457 da CLT), e, em raz\u00e3o de sua\nhabitualidade, repercutem sim no c\u00e1lculo dos repousos semanais\nremunerados (RSR). N\u00e3o h\u00e1 bis in idem, pois a verba sobreaviso remunera\napenas o per\u00edodo em sobreaviso, e por conta de sua natureza salarial \u00e9 que\nimplicar\u00e1 reflexos em repousos semanais remunerados. Aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica\ndo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949 e da S\u00famula n\u00ba 172 do TST.\nNote-se que fato de o sobreaviso ocorrer em domingos n\u00e3o impede que\ngere reflexos em RSR, uma vez que as causas dos pagamentos s\u00e3o distintas.\nEnquanto o sobreaviso \u00e9 pago em raz\u00e3o de o trabalhador ficar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o,\nfora do local de trabalho (aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 244, \u00a7 2\u00ba, da CLT), o\nRSR tem espeque na Lei n\u00ba 605/1949 e na S\u00famula n\u00ba 172 do TST, esta \u00faltima\nanalogicamente para sobreavisos.\nEm raz\u00e3o do exposto, s\u00e3o devidas horas de sobreaviso, na propor\u00e7\u00e3o de\n1/3 do sal\u00e1rio normal e os reflexos em RSR, 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias acrescidas de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.28\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n2/3, adicional de periculosidade, observada a OJ n\u00ba 394 da SDI-I do TST e\ndeduzidos os valores pagos sob o mesmo t\u00edtulo.\nNa liquida\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser considerados: os dias de escala de\nsobreaviso constantes dos documentos denominados \"Regime de Sobreaviso\n- RSO (fls. 395/470) e, na aus\u00eancia, a m\u00e9dia de dias do m\u00eas imediatamente\nanterior.\nDiferentemente do que constou da r. senten\u00e7a, deve ser considerado o\nhor\u00e1rio de sobreaviso das 18h00min de um dia \u00e0s 8h00min do dia seguinte,\nde segunda a quinta-feira, e das 18h00min de sexta-feira \u00e0s 8h00min de\nsegunda-feira, nos finais de semana. Na totaliza\u00e7\u00e3o das horas de sobreaviso\ndever\u00e3o ser deduzidas as horas de efetivo labor em atendimento a chamado,\nconforme registrado nos controles de jornada, bem como as horas de\nsobreaviso j\u00e1 quitadas.\nQuanto ao argumento de que havia equipe terceirizada, para\natendimento de emerg\u00eancias, bem como, que havia revezamento, tais fatos\nn\u00e3o alteram o estado de sobreaviso dos Substitu\u00eddos-processualmente, que\npodiam ser, tamb\u00e9m, chamados.\nA respeito da norma interna NAC-040106, item 4.6. (juntada \u00e0 fl. 425),\nesta disp\u00f5e: \"4.6- O empregado que n\u00e3o for localizado fora do hor\u00e1rio de sua\nescala de sobreaviso, n\u00e3o poder\u00e1 sofrer puni\u00e7\u00e3o.\" N\u00e3o obstante, como acima\ndemonstrado, a prova oral revelou que havia, sim, puni\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o\nnormativo interno nada obsta o reconhecimento do direito dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente ao sobreaviso.\nNo tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o\nsal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o, acordo DRT 192/193-84,\ninsalubridade, aulas suplementares e horas suplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das verbas\nacordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso gere\nreflexos nessas verbas.\nPela mesma raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como determinar a inclus\u00e3o, na base de\nc\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade.\nA quest\u00e3o da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, em rela\u00e7\u00e3o ao adicional de\npericulosidade, j\u00e1, foi, oportunamente, analisada por esta E. Turma,\nconforme Precedente abaixo (Autos n\u00ba 00436-2014-092-09-00-1, Relator\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.29\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nExmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, sess\u00e3o de julgamento de\n09-04-2015), cujos fundamentos adoto, como raz\u00f5es de decidir: No Acordo\nColetivo de Trabalho juntado \u00e0 fl. 327/335, consta que: \"a partir de\njaneiro/2005, a base de c\u00e1lculo para incid\u00eancia do adicional de\npericulosidade ser\u00e1 composta das seguintes rubricas: sal\u00e1rio, Adicional por\nTempo de Servi\u00e7o (ATS), AC-DRT-192/3/84, hora dobrada, hora extra, hora\nadicional de escala, adicionais noturnos (simples, extra e dobrado), dupla\nfun\u00e7\u00e3o, sobreaviso e descanso semanal remunerado - DSR\" (CL\u00c1USULA\nPRIMEIRA, fl. 328) (destaquei).\nDessa forma, as horas extras comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do adicional\nde periculosidade desde a assinatura do referido ACT.\nConclui-se, portanto, que o adicional de periculosidade n\u00e3o deve\ncompor a base de c\u00e1lculo das horas extras, uma vez que estas j\u00e1 comp\u00f5em a\nbase de c\u00e1lculo do referido adicional.\nMesmo ap\u00f3s o fim do per\u00edodo previsto para vig\u00eancia do ACT, os\nrecibos de sal\u00e1rio indicam que a periculosidade n\u00e3o era calculada apenas\nsobre sal\u00e1rio b\u00e1sico e ATS, mas sim contemplavam horas extras, hora\ndobrada, adicional noturno.\nExemplifica-se referida situa\u00e7\u00e3o com o recibo de pagamento de fl. 893,\nem que R$ 1.109,36 pagos a t\u00edtulo de adicional de periculosidade (c\u00f3digo\n1101) correspondem a 30% das rubricas de c\u00f3digo 1000 (sal\u00e1rio - R$\n1.599,81), 1001 (adicional por tempo de servi\u00e7o - R$ 119,95), 1006 (dupla\nfun\u00e7\u00e3o - R$ 325,08), 1202 (horas dobradas - R$ 223,69), 1203 (horas extras R$ 777,48), 1205 (adic. noturno extra - R$ 56,35), 1210 (sobreaviso - R$\n352,11), 1216 (adic. noturno dobrado - R$ 23,01), 1221 (DSR - R$ 220,41).\nPelo exposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar de reflexos de adicional de\npericulosidade em horas extras, porque importaria em bis in idem, uma vez\nque as horas extras j\u00e1 comp\u00f5em a base de c\u00e1lculo do referido adicional.\nNo que diz respeito ao sobreaviso, percebe-se que a sua remunera\u00e7\u00e3o\ntamb\u00e9m j\u00e1 integra a base de c\u00e1lculo do adicional de periculosidade, por for\u00e7a\nde cl\u00e1usula de Acordo Coletivo de Trabalho (fl. 328). Tal fato \u00e9 confirmado\npelos contracheques juntados \u00e0s fls. 879/952. Por essa raz\u00e3o, merece reparo a\nsenten\u00e7a, para que a remunera\u00e7\u00e3o do sobreaviso, deferido no presente\nprocesso, passe a integrar a base de c\u00e1lculo do adicional de periculosidade.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.30\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nA condena\u00e7\u00e3o no pagamento de horas extras e diferen\u00e7as de\nsobreaviso, repercutem em adicional de periculosidade, por serem rubricas\nque comp\u00f5em sua base de c\u00e1lculo (conforme ACT 2005).\nCom a eleva\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o do valor do adicional\nde periculosidade.\nNo tocante aos reflexos em PLR, foram juntados ACT's referentes \u00e0s\nPLR's 2008 (fls. 235 e seguintes), 2009 (fls. 252 e seguintes) e 2010 (fls. 269\ne seguintes).\nNa PLR 2010, por exemplo, a cl\u00e1usula segunda define o crit\u00e9rio de\nc\u00e1lculo da parcela (fl. 270): CL\u00c1USULA SEGUNDA - Crit\u00e9rios de\nForma\u00e7\u00e3o do Montante e Condi\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos\nlucros e/ou resultados.\nA participa\u00e7\u00e3o dos empregados nos lucros e/ou resultados se far\u00e1\nsegundo as defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios que se seguem: PLR = MF = IDG X 2RB\nonde: MF = Montante Final a ser distribu\u00eddo a t\u00edtulo de PLR; IDG = \u00cdndice de\nDesempenho Geral; RB = Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia.\nEntende-se como RB - Remunera\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Companhia para os\nfins do presente acordo, o somat\u00f3rio dos seguintes c\u00f3digos da folha de\npagamentos e valores: c\u00f3digos 1000 - Sal\u00e1rio nominal, 1001 - ATS, 1002 AC/Drt, 1004 - Horas Suplementares, 1006 - Act dupla fun\u00e7\u00e3o 2007, 1101 Periculosidade Integral, 1102 - Insalubridade, 1104 - Adicional de\nPenosidade e 1105 - Adic.\nFun\u00e7\u00f5es Eletr. Lv. e Subter. do m\u00eas de dezembro/2009. A este\nsomat\u00f3rio ser\u00e3o acrescidos 1/12 a t\u00edtulo de 13\u00ba sal\u00e1rio e 1/12 das f\u00e9rias anuais\n(1/3 constitucional e 1/3 abono de f\u00e9rias).\nN\u00e3o h\u00e1 como concluir, portanto, que houve inclus\u00e3o das horas de\nsobreaviso na base de c\u00e1lculo da PLR. Ao contr\u00e1rio do exposto na r. Decis\u00e3o\ndos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, as horas de sobreaviso n\u00e3o podem ser\nentendidas, como horas suplementares, tratando-se de verbas distintas.\nQuanto ao deferimento das parcelas vincendas, t\u00eam raz\u00e3o as R\u00e9s.\nPrimeiro, relembro que o ajuizamento desta A\u00e7\u00e3o ocorreu em\n10-12-2014.\nNa Defesa, a respeito de limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o at\u00e9 mar\u00e7o de 2014,\nassim foi dito (fl. 58): Destaca-se que na vers\u00e3o imediatamente anterior da\nNAC (2011), assim que o empregado era chamado para trabalhar,\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.31\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\neventualmente, fora do hor\u00e1rio da escala, era pago sobreaviso deste\nmomento do t\u00e9rmino do trabalho at\u00e9 o in\u00edcio da nova jornada, sendo que na\nvers\u00e3o da NAC (2014) o pagamento do sobreaviso passou a ser realizado de\nforma integral.\nCom base na prova testemunhal, corroborada pela documental, \u00e9\ncab\u00edvel a limita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mar\u00e7o de 2014, inclusive.\nA Testemunha Rosa indicou que, at\u00e9 fevereiro de 2014, as escalas\ncontemplavam o hor\u00e1rio at\u00e9 \u00e0s 23h e, ap\u00f3s, ele passou a ser at\u00e9 \u00e0s 8h do dia\nseguinte.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido disse que \"atualmente [[...] ficam de\nsobreaviso at\u00e9 as 8h do dia seguinte\". Acrescentou que \"antes a r\u00e9 s\u00f3 pagava\nsobreaviso das 18h \u00e0s 23h\", n\u00e3o sabendo informar a partir de quando passou\na ser integral (at\u00e9 as 8h do dia seguinte).\nA Testemunha M\u00e1rio trabalhou at\u00e9 abril de 2012, nada servindo para\nelucidar a quest\u00e3o.\nA Testemunha Jurandi, tamb\u00e9m, encerrou o Contrato, antes da\nmudan\u00e7a dos crit\u00e9rios de pagamento da parcela, pois, trabalhou at\u00e9\n15-11-2011.\nPor fim, a Testemunha Alexandre explicou que \"desde fevereiro de\n2014 o sobreaviso \u00e9 das 18h \u00e0s 8h e, nos finais de semana, por 24 horas...\".\nAs R\u00e9s, tamb\u00e9m, juntaram, com a Defesa, a NAC 040106, vers\u00e3o 06,\nde 01-04-2014 (fls. 451 e seguintes), confirmando a mudan\u00e7a do sistema de\nsobreaviso, que passou a ser realizado de forma integral.\nEm raz\u00e3o do acima exposto, imp\u00f5e-se a limita\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o, at\u00e9\nmar\u00e7o de 2014, inclusive.\nNo tocante ao argumento de que \u00e9 necess\u00e1ria exclus\u00e3o dos hor\u00e1rios de\nsobreaviso realizados e utilizados para compensa\u00e7\u00e3o, trata-se de argumento\ninovat\u00f3rio pois nada foi postulado, em Defesa, nesse sentido.\nPor fim, analiso os abatimentos, requeridos, pelas R\u00e9s, em Defesa (fl.\n86).\nAnalisando os documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\" observa-se\nque, de fato, h\u00e1 Substitu\u00eddos-processualmente escalados, posteriormente, \u00e0s\n23h, recebendo sobreaviso. Por exemplo, o Empregado Antonio Welington\nAlves. No dia 26-10-2012 trabalhou das 18h \u00e0s 00h (fl. 409). Nesse dia as\nR\u00e9s consideraram, como realizadas, 6 horas de sobreaviso.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.32\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nA r. Senten\u00e7a condenou as R\u00e9s no pagamento das horas de sobreaviso,\n\"assim consideradas as que compreendem o per\u00edodo entre o t\u00e9rmino do\nplant\u00e3o e o in\u00edcio do plant\u00e3o seguinte, nas ocasi\u00f5es em que os Substitu\u00eddos\nestiveram ou estejam de plant\u00e3o com t\u00e9rmino \u00e0s 23h (os dias constantes da\nescala), devendo ser exclu\u00eddo o per\u00edodo de efetivo trabalho (anotado no\ncart\u00e3o-ponto)\".\nDeterminou que fosse observado \"o hor\u00e1rio das 23h \u00e0s 08h do dia\nseguinte, de segunda \u00e0 sexta- feira, s\u00e1bados, domingos e feriados.\"\nMantendo-se a condena\u00e7\u00e3o, como acima deferido, haveria, na 23h e 00h,\npois as R\u00e9s j\u00e1 pagaram \u00e0quele Empregado, parte das respectivas horas de\nsobreaviso, posteriormente, \u00e0s 23h.\nA fim de evitar o bis in idem e enriquecimento indevido dos\nSubstitu\u00eddos-processualmente, a r. Senten\u00e7a deve ser reformada, em parte, de\nmodo que, no per\u00edodo compreendido na condena\u00e7\u00e3o, autoriza-se o\nabatimento das horas que j\u00e1 tiverem sido consideradas, como de sobreaviso,\nconforme lan\u00e7adas nos documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\".\nPara as horas de efetivo labor, em atendimento a chamados, a r.\nSenten\u00e7a j\u00e1 determinou a exclus\u00e3o (fl. 14.342): As horas efetivamente\nlaboradas durante os sobreavisos e, de consequ\u00eancia, consideradas\nextraordin\u00e1rias, devem ser exclu\u00eddas do per\u00edodo de sobreaviso, evitando-se,\nassim, o bis in idem.\nREFORMO, em parte, para: a) excluir os reflexos do sobreaviso nas\nverbas acordo DRT 192/193-84, adicional por tempo de servi\u00e7o e PLR; b)\nexcluir da base de c\u00e1lculo do sobreaviso, o adicional de periculosidade; c)\nlimitar a condena\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o de 2014, inclusive; e d) autorizar o abatimento\ndas horas que j\u00e1 tiverem sido consideradas, como de sobreaviso, conforme\nlan\u00e7adas nos documentos \"Regime de Sobreaviso - RSO\".\" Embargos de\ndeclara\u00e7\u00e3o: \"Em primeiro lugar, a condena\u00e7\u00e3o das R\u00e9s ao pagamento de\ndiferen\u00e7as de sobreaviso n\u00e3o decorreu, apenas, da conclus\u00e3o, fulcrada na\nprova oral, de que havia puni\u00e7\u00e3o.\nAdotaram-se os fundamentos do v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n00704-2015-749-09-00-1, da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de\nLima, nos quais consta: Essa discuss\u00e3o, no entanto, mostra-se irrelevante\npara o caso presente, uma vez que, ao contr\u00e1rio de outras demandas que\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.33\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nenvolvem pedido de pagamento de horas de sobreaviso em si, nesta, a\nparcela j\u00e1 era paga (vide recibos de sal\u00e1rios - fls. 332/388).\nA Copel discorda somente da caracteriza\u00e7\u00e3o de tal regime no per\u00edodo\ncompreendido entre as 23 horas de um dia \u00e0s oito horas do dia seguinte.\n...\nNo caso, depreende-se da prova produzida que havia restri\u00e7\u00e3o na\nliberdade de locomo\u00e7\u00e3o do reclamante no per\u00edodo em que permanecia de\nsobreaviso, mesmo ap\u00f3s as 23 horas. Em sendo\nassim, deve ser reformada a decis\u00e3o de primeiro grau, para condenar a\nr\u00e9 ao pagamento das diferen\u00e7as da remunera\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s horas de\nsobreaviso.\nOutrossim, a Testemunha Rosa Enice Lazarini Marcori esclareceu que:\n9) que fora dos hor\u00e1rios das escalas eventuais emerg\u00eancias podem ser\natendidas por empresas terceirizadas ou pelo pr\u00f3prio quadro operacional,\nneste caso em regime de horas extras, que por serem pagas em dobro\ndespertam interesse nos trabalhadores, nunca tendo havido um caso em que o\natendimento n\u00e3o foi poss\u00edvel por falta de interessados; 10) as pessoas da\nescala sempre t\u00eam prioridade no acionamento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais\nreferidas na resposta anterior, no caso de emerg\u00eancia, desde que o evento\nocorra dentro de hor\u00e1rio em que haja previs\u00e3o de escala.\nOu seja, os Empregados das R\u00e9s eram contatados, ap\u00f3s a escala de\nsobreaviso, e atendiam ao chamado, pois era de seu interesse.\nA Testemunha Jo\u00e3o C\u00e2ndido da Silva Neto esclareceu que \"em Santo\nAnt\u00f4nio da Platina nunca ningu\u00e9m deixou de atender\" ao chamado posterior\n\u00e0 escala de sobreaviso. Outrossim, apontou o caso de Ant\u00f4nio Al\u00edcio, que foi\n\"advertido por escrito por n\u00e3o ter atendido emerg\u00eancia em Ribeir\u00e3o do\nPinhal\".\nA Testemunha M\u00e1rio Quendi Hikida disse que, mesmo ap\u00f3s \u00e0s 23h,\nn\u00e3o podia deixar de atender os chamados, e que conheceu um Empregado\nque recebeu 3 dias de suspens\u00e3o, por tal raz\u00e3o.\nA Testemunha Alexandre da Silva, tamb\u00e9m, negou a exist\u00eancia de\nrecusa dos atendimentos, ap\u00f3s as 23h.\nNada h\u00e1 a sanar, ou, a esclarecer, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o.\nN\u00e3o houve ferimento aos princ\u00edpios constitucionais do contradit\u00f3rio,\nda ampla defesa e do devido processo legal.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.34\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nNa verdade, as R\u00e9s inconformam-se com a conclus\u00e3o adotada por este\nE. Colegiado. Devem, portanto, no momento oportuno aviar o Rem\u00e9dio\nProcessual h\u00e1bil \u00e0 reforma do r. Julgado.\nREJEITO.\" N\u00e3o se vislumbram as viola\u00e7\u00f5es alegadas, pois o\nColegiado decidiu em conson\u00e2ncia com o princ\u00edpio do livre convencimento\nmotivado do juiz (artigo 131 do CPC), com base nas provas e circunst\u00e2ncias\nconstantes dos autos.\nConclus\u00e3o diversa exigiria o reexame de fatos e provas, vedado pela\nS\u00famula 126 do TST, o que inviabiliza o seguimento do recurso, visto que a\naferi\u00e7\u00e3o da alegada afronta legal demandaria reaprecia\u00e7\u00e3o do contexto\nf\u00e1tico-probat\u00f3rio, vedada em sede extraordin\u00e1ria.\nO recurso de revista n\u00e3o se viabiliza por diverg\u00eancia jurisprudencial\nporque n\u00e3o h\u00e1 identidade entre a premissa f\u00e1tica delineada no ac\u00f3rd\u00e3o e\naquelas retratadas nos arestos paradigmas. Aplica-se o item I da S\u00famula 296\ndo Tribunal Superior do Trabalho.\nDenego.\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / REPOUSO SEMANAL\nREMUNERADO E FERIADO.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es): - viola\u00e7\u00e3o ao artigo inciso III do \u00a74\u00ba do artigo 60 da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\n- viola\u00e7\u00e3o aos artigos al\u00ednea \"a\" do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949.\n- viola\u00e7\u00e3o ao art. 4\u00ba da LICC.\nSustenta a parte recorrente que n\u00e3o h\u00e1 norma lega a embasar o\npagamento de reflexos das horas de sobreaviso sobre o repouso semanal\nremunerado.\nPor brevidade, reporto-me \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o realizada no\nitem acima deste despacho.\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o:\n\"As R\u00e9s revolveram a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso nos RSR's,\nem Recurso Ordin\u00e1rio (transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 14486).\nNo v. Ac\u00f3rd\u00e3o, efetivamente, n\u00e3o houve an\u00e1lise, a respeito.\nNo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49, consta: Art. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso\nsemanal corresponder\u00e1: a) para os que trabalham por dia, semana, quinzena\nou m\u00eas, \u00e0 de um dia de servi\u00e7o, computadas as horas extraordin\u00e1rias\nhabitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de 09.12.85) b)\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.35\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\npara os que trabalham por hora, \u00e0 sua jornada norma de trabalho, computadas\nas horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba\n7.415, de 09.12.85)\nc) para os que trabalham por tarefa ou pe\u00e7a, o equivalente ao sal\u00e1rio\ncorrespondente \u00e0s tarefas ou pe\u00e7as feitas durante a semana, no hor\u00e1rio\nnormal de trabalho, dividido pelos dias de servi\u00e7o efetivamente prestados ao\nempregador; As al\u00edneas \"a\" e \"b\", realmente, fazem men\u00e7\u00e3o expressa,\napenas, \u00e0s horas extras habituais.\nMas esta E. Turma j\u00e1 analisou, in\u00fameras vezes, a quest\u00e3o dos reflexos\ndo sobreaviso (dos Empregados da R\u00e9s) em RSR's.\nPor exemplo, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba\n01488-2014-013-09-00-0 (da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de\nLima - Sess\u00e3o de 31-01-2017), consta: Entretanto, as horas em sobreaviso se\nassemelham \u00e0s horas extras.\nS\u00e3o pagas em valor vari\u00e1vel a depender da quantidade em cada m\u00eas.\nDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 como negar seu reflexo em RSR. Cabe, inclusive,\naplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do entendimento consubstanciado na S\u00famula n\u00ba 172 do\nTST.\nO mesmo entendimento deve ser aplicado a este caso.\nAssim, nada h\u00e1 a ser reformado, na r. Senten\u00e7a, neste particular.\nACOLHO, parcialmente, nestes termos.\nERRO MATERIAL - ACT-DRT 193/3/84\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 fl. 14998: No tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo,\nconsta da NAC 04016 que esta ser\u00e1 o sal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de\nservi\u00e7o, acordo DRT 192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e horas\nsuplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das verbas\nacordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso gere\nreflexos nessas verbas.\nAs R\u00e9s alegam que: Esse Egr\u00e9gio Tribunal excluiu os reflexos do\nsobreaviso nas verbas de \"acordo DRT 192/193-84\", entretanto, requer seja\nretificado o erro material passando a constar a exclus\u00e3o dos reflexos do\nsobreaviso na verba AC-DRT-193/3/84.\nSem raz\u00e3o.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.36\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nNo Documento mencionado no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fl. 447), consta,\nexatamente, \"DRT 192/193-84).\nN\u00e3o h\u00e1 erro material a sanar.\nREJEITO.\" No tocante aos reflexos das horas de sobreaviso em\ndescanso semanal remunerado, revela-se invi\u00e1vel o seguimento do recurso,\nvisto que o Colegiado imprimiu interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel\n\u00e0 hip\u00f3tese, o que n\u00e3o permite vislumbrar viola\u00e7\u00e3o aos dispositivos apontados\n(S\u00famula 221, inciso II, do TST).\nDenego.\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO / PARTES E\nPROCURADORES\n/\nSUCUMB\u00caNCIA\n/\nHONOR\u00c1RIOS\nADVOCAT\u00cdCIOS.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es):\n- contrariedade \u00e0 Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial SBDI-I/TST, n\u00ba 305.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) da Lei n\u00ba 5584/1970; da Lei n\u00ba 1060/1950.\n- diverg\u00eancia jurisprudencial.\nO recorrente pede a exclus\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de\nhonor\u00e1rios advocat\u00edcios.\nFundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"No entendimento desta E. Turma, s\u00e3o devidos honor\u00e1rios\nadvocat\u00edcios, nos casos de substitui\u00e7\u00e3o processual pelo Sindicato\nProfissional, nos termos da S\u00famula n\u00ba 219, III, do C. TST (\"s\u00e3o devidos os\nhonor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em que o ente sindical figure como\nsubstituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem da rela\u00e7\u00e3o de emprego\"),\nressaltando-se, inclusive, que a S\u00famula n\u00ba 310 do C. TST (\"inciso VII quando o sindicato for o autor da a\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual,\nn\u00e3o ser\u00e3o devidos honor\u00e1rios advocat\u00edcios\") foi cancelada, o que denota,\ninclusive, a mudan\u00e7a de posicionamento daquela Corte de Justi\u00e7a acerca da\nmat\u00e9ria.\nCito, como Precedente desta E. Turma acerca da mat\u00e9ria, o v.\nAc\u00f3rd\u00e3o lan\u00e7ado nos Autos n\u00ba 0001542-95.2014.5.09.0128 (PJe), da\nlavra do Exmo. Des. Edmilson Antonio de Lima, Sess\u00e3o de 06-10-2016: Em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 insurg\u00eancia recursal da ECT, observa-se que, na Justi\u00e7a do\nTrabalho, os honor\u00e1rios s\u00e3o devidos nos termos da Lei n\u00ba 5.584/1970 e de\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.37\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nacordo com o previsto nas S\u00famulas n\u00ba 219 e 329 do TST, e na Orienta\u00e7\u00e3o\nJurisprudencial n\u00ba 348 da SDI-1 do TST.\nNo caso, o sindicato-autor, atua como substituto processual, fazendo\njus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de honor\u00e1rios assistenciais, nos termos do item III da S\u00famula\nn\u00ba 219 do TST: \"S\u00e3o devidos os honor\u00e1rios advocat\u00edcios nas causas em que o\nente sindical figure como substituto processual e nas lides que n\u00e3o derivem\nda rela\u00e7\u00e3o de emprego\".\nPortanto, \u00e9 devido o pagamento dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios em favor\ndo Sindicato-Autor.\nMANTENHO.\" O entendimento adotado pela Turma encontra\nrespaldo na S\u00famula 219 do Tribunal Superior do Trabalho.\nPor haver converg\u00eancia entre a tese adotada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e a\nS\u00famula do Tribunal Superior do Trabalho, n\u00e3o se vislumbra poss\u00edvel\nviola\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es de lei federal e diverg\u00eancia jurisprudencial (S\u00famula\n333 do TST).\nDenego.\nCONCLUS\u00c3O Denego seguimento.\nDo cotejo do despacho denegat\u00f3rio com as raz\u00f5es de agravo de\ninstrumento, verifica-se que a parte agravante n\u00e3o logra \u00eaxito em\ndesconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada.\nIsso porque, ap\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es recursais postas no agravo de\ninstrumento, constata-se que n\u00e3o h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o direta e literal de dispositivo da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica nem de lei federal, tampouco contrariedade a\nS\u00famula ou Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial desta Corte, ou ainda demonstra\u00e7\u00e3o\nde diverg\u00eancia jurisprudencial v\u00e1lida e espec\u00edfica a impulsionar o\nprocessamento do recurso de revista. Logo, n\u00e3o preenchidos os pressupostos\nintr\u00ednsecos do recurso de revista, previstos no art. 896 da CLT, em suas\nal\u00edneas e par\u00e1grafos, invi\u00e1vel o processamento do apelo.\nDessa forma, o recurso de revista n\u00e3o prospera, nos termos do art. 896,\n\u00a7 7\u00ba, da CLT.\nAssim, com base no inciso LXXVIII do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal, que preconiza o princ\u00edpio da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo, invi\u00e1vel\no presente agravo de instrumento.\n\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.38\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nDiante do exposto, com base no artigo 932, III, c/c 1.011, I, do CPC de\n2015 e 118, X, do RITST, NEGO SEGUIMENTO ao agravo de\ninstrumento.\nEm minuta de agravo, as r\u00e9s reiteram seus argumentos\nde irresigna\u00e7\u00e3o lan\u00e7ados nas raz\u00f5es do recurso de revista n\u00e3o admitido.\nAo exame.\nO princ\u00edpio da dialeticidade imp\u00f5e \u00e0 parte o \u00f4nus de\nse contrapor \u00e0 decis\u00e3o recorrida, esclarecendo seu desacerto e\nfundamentando as raz\u00f5es de sua reforma.\nEm assim sendo, n\u00e3o deve ser conhecido o agravo que\nrepete ipsis litteris as raz\u00f5es de recurso de revista, sem apontar\nespecificamente a impugna\u00e7\u00e3o aos fundamentos da decis\u00e3o agravada no\nsentido de evidenciar a sua incorre\u00e7\u00e3o.\nReitero que \u00e9 indispens\u00e1vel que as recorrentes\ndemonstrem precisamente os pontos de sua diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o\nagravada, para que a inst\u00e2ncia recursal examine a irresigna\u00e7\u00e3o.\nTal entendimento encontra eco nesta Corte, na dic\u00e7\u00e3o\nda S\u00famula n\u00ba 422, I, in verbis:\nRECURSO. FUNDAMENTO AUSENTE OU DEFICIENTE. N\u00c3O\nCONHECIMENTO (reda\u00e7\u00e3o alterada, com inser\u00e7\u00e3o dos itens I, II e\nIII) - Res. 199/2015, DEJT divulgado em 24, 25 e 26.06.2015. Com errata\npublicado no DEJT divulgado em 01.07.2015\nI - N\u00e3o se conhece de recurso para o Tribunal Superior do Trabalho se\nas raz\u00f5es do recorrente n\u00e3o impugnam os fundamentos da decis\u00e3o recorrida,\nnos termos em que proferida.\nCom estes fundamentos, N\u00c3O CONHE\u00c7O do agravo.\nISTO POSTO\nACORDAM os Ministros da Terceira Turma do Tribunal\nSuperior do Trabalho, por unanimidade, n\u00e3o conhecer do agravo.\nBras\u00edlia, 2 de junho de 2021.\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nFirmado por assinatura digital (MP 2.200-2/2001)\n\nALEXANDRE AGRA BELMONTE\nMinistro Relator\n\nFirmado por assinatura digital em 02/06/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP\n2.200-2/2001, que instituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10042B88CE79308A6A.\n\nfls.39\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nCertid\u00e3o de Publica\u00e7\u00e3o de Ac\u00f3rd\u00e3o\n\nAC\u00d3RD\u00c3O DA 3\u00aa TURMA\nProcesso n\u00ba Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nAgravante: COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E OUTRAS\nAdvogada: Dra. Patr\u00edcia Dittrich Ferreira Diniz\nAdvogado: Dr. Fernanda Carla Henrique Busetti\nAgravado: SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA HIDRO E\nTERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O\n- STIECP\nAdvogado: Dr. Wilson Leite de Morais\nAdvogado: Dr. Fl\u00e1vio Nixon Petrilo\n\nCertifico que a ementa e a parte dispositiva, relativas ao ac\u00f3rd\u00e3o prolatado\nno processo em refer\u00eancia, com as partes e advogados acima indicados, foram\ndisponibilizadas no Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico da Justi\u00e7a do Trabalho em 04/06/2021, sendo\nconsideradas publicadas em 07/06/2021, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\nBras\u00edlia, 07 de Junho de 2021.\n\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\nLISIAS MILHOMENS DE ARAUJO\nSupervisor de sess\u00e3o\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 04/06/2021 pelo(a) LISIAS MILHOMENS DE ARAUJO, Supervisor de sess\u00e3o por meio do Sistema de\nInforma\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEXCELENT\u00cdSSIMO\n\nSENHOR\n\nDOUTOR\n\nMINISTRO\n\nPRESIDENTE\n\nDO\n\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nCNJ n\u00ba 2054-16.2014.5.09.0084\nRecorrentes: Companhia Paranaense de Energia e Outras\nRecorrido: Stiecp\n\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA e OUTRAS, devidamente\nqualificadas nos autos em ep\u00edgrafe, por sua advogada que a esta subscreve,\nv\u00eam,\n\nrespeitosamente,\n\n\u00e0\n\npresen\u00e7a\n\nde\n\nVossa\n\nExcel\u00eancia,\n\nRECURSO\n\nEXTRAORDIN\u00c1RIO com fundamento na al\u00ednea \u201ca\u201d, inc. III, do art. 102, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, pelas raz\u00f5es recursais em anexo.\nRequer a intima\u00e7\u00e3o da parte Recorrida para, querendo, apresentar\ncontrarraz\u00f5es.\nPugna, ao fim, pela admiss\u00e3o do Recurso Extraordin\u00e1rio, com sua\nconsequente remessa ao eg. Supremo Tribunal Federal para processamento e\nposterior julgamento, requerendo, desde logo, seja provido o recurso e, no\nm\u00e9rito, reformado o v. ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.\nNestes termos, pede deferimento.\nCuritiba, 28 de junho de 2021.\n\nPATRICIA DITTRICH FERREIRA DINIZ\nOAB/PR 36.481\nFERNANDA CARLA HENRIQUE BUSETTI\nOAB/PR 40.991\n\n1\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fCOLENDO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL\n\nRAZ\u00d5ES DE RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO\n\nRecorrentes: Companhia Paranaense de Energia e Outras\nRecorrido: Stiecp\nCNJ n\u00ba 2054-16.2014.5.09.0084\n\nCOLENDA TURMA\n\u00cdNCLITOS JULGADORES\n\n1. PRESSUPOSTOS FORMAIS DE ADMISSIBILIDADE\nO presente recurso preenche todos os requisitos intr\u00ednsecos e\nextr\u00ednsecos de admissibilidade, vez que:\n1. Contra ac\u00f3rd\u00e3o que violou disposi\u00e7\u00e3o constitucional o recurso cab\u00edvel\n\u00e9 o Recurso Extraordin\u00e1rio, conforme preceitua o artigo 105, III, al\u00ednea \u201ca\u201d, da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal;\n2. As Recorrentes t\u00eam interesse recursal vez que foi negado seguimento\nao Agravo de Instrumento interposto e, consequentemente, ao Recurso de\nRevista;\n3. O recurso \u00e9 tempestivo, pois o v. despacho que denegou seguimento\nao Agravo de Instrumento foi publicado em 07/06/2021, assim, o prazo fatal\npara a interposi\u00e7\u00e3o de Recurso Extraordin\u00e1rio seria no dia 28/06/2021.\nPortanto, satisfeito o requisito da tempestividade.\n2\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f4. O preparo foi realizado, na medida em que foram pagos o dep\u00f3sito\nrecursal e as custas, conforme as guias e os comprovantes que seguem\nanexos;\n5. H\u00e1 regularidade formal eis que os advogados que abaixo assinam t\u00eam\npoderes devidamente constitu\u00eddos no substabelecimento anexo.\n2. DOS FATOS E DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO\nA 3\u00aa Turma do TST entendeu por bem manter a decis\u00e3o que declarou a\nlegitimidade do Sindicato para figurar no polo ativo, eis que o pedido de\ndiferen\u00e7as de horas de sobreaviso, trata-se de direito individual heterog\u00eaneo, e\nn\u00e3o de direito individual homog\u00eaneo, violando o artigo 8\u00ba, III da CF, nos termos\nora transcritos:\nDIREITO PROCESSUAL CIVIL E DO TRABALHO / FORMA\u00c7\u00c3O,\nSUSPENS\u00c3O E EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO / CONDI\u00c7\u00d5ES DA A\u00c7\u00c3O /\nLEGITIMIDADE ATIVA.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es): - viola\u00e7\u00e3o do(s) inciso III do artigo 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal.\n- viola\u00e7\u00e3o da (o) inciso IV do artigo 267 do C\u00f3digo de Processo\n- diverg\u00eancia jurisprudencial. Fundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\n\"O Sindicato-Autor ingressou com A\u00e7\u00e3o, em face das R\u00e9s, na condi\u00e7\u00e3o de\nSubstituto Processual, requerendo a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de dez\nhoras di\u00e1rias de sobreaviso, desde a admiss\u00e3o, para cada Substitu\u00eddoprocessualmente, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o em folha de pagamento, com reflexos.\nA A\u00e7\u00e3o foi ajuizada em 10-12-2014, de modo que a r. Senten\u00e7a declarou\nprescritas as verbas exig\u00edveis anteriormente a 10-12-2009 (fl. 766).\nEntendo que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 que falar-se em aus\u00eancia de pressuposto\nde constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, pelo fato de\nn\u00e3o ter havido autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de Assembleia Geral, para ajuizamento\nda A\u00e7\u00e3o.\nObservo que, na \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o da r. Senten\u00e7a (08-08-2016) j\u00e1 estava\nem vigor a nova reda\u00e7\u00e3o do art. 82 da Lei n\u00ba 8.078/90 (reda\u00e7\u00e3o dada pela\nLei n\u00ba 13.105, de 2015), tornando desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da\nautoriza\u00e7\u00e3o assemblear: Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o\nlegitimados concorrentemente: [[...] IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente\nconstitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam entre seus fins\ninstitucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos por este c\u00f3digo,\ndispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear.\nCito, como fundamentos, o seguinte Precedente, julgado por esta E. Turma\n(Autos n\u00ba 13119-2009-009-09-00-7, Relator Exmo. Des. C\u00e1ssio Colombo\nFilho, Sess\u00e3o de Julgamento de 20-11-2012): O inciso III do artigo 8\u00ba da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal (ao sindicato cabe a defesa dos direitos e interesses\ncoletivos ou individuais da categoria, inclusive em quest\u00f5es judiciais ou\nadministrativas), assim como o art. 3\u00ba da Lei 8073/90 (As entidades sindicais\npoder\u00e3o atuar como substitutos processuais dos integrantes da categoria) e\no art. 82 da Lei 8078/90 (Art. 82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o\nlegitimados concorrentemente: (...) IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente\nconstitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos um ano e que incluam entre seus fins\n3\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\finstitucionais a defesa dos interesses e direitos protegidos por este c\u00f3digo,\ndispensada a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear), legitimam o sindicato alitigar\njudicialmente ou administrativamente, na condi\u00e7\u00e3o de substituto processual,\nem defesa de interesses coletivos (inclusive individuais homog\u00eaneos), de\nseus associados ou n\u00e3o, independentemente de autoriza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de tutela de direito individual homog\u00eaneo (que se insere na\n\u00f3rbita dos interesses coletivos), desnecess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia\nde procura\u00e7\u00e3o ou ainda da associa\u00e7\u00e3o dos empregados da r\u00e9 ao sindicato\nreclamante.\nDe mesma forma, n\u00e3o se exige a autoriza\u00e7\u00e3o assemblear, consoante\nexpressamente positivado no citado inciso IV, do art. 82 da Lei 8078/90: \"Art.\n82. Para os fins do art. 81, par\u00e1grafo \u00fanico, s\u00e3o legitimados\nconcorrentemente: IV - as associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo\nmenos um ano e que incluam entre seus fins institucionais a defesa dos\ninteresses e direitos protegidos por este c\u00f3digo, dispensada a autoriza\u00e7\u00e3o\nassemblear\" (grifei).\nOs dispositivos acima mencionados permitem concluir, portanto, que a\nlegitimidade do sindicato \u00e9 ampla e irrestrita, podendo substituir associados\nou n\u00e3o, independente de procura\u00e7\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o de assembleia.\nSob outra vertente, os documentos colacionados \u00e0s fls. 38/39 demonstram a\ntentativa de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entre o sindicato e a reclamada COPEL,\nsendo que esta restou infrut\u00edfera. Ademais, haja vista que as tentativas de\nconcilia\u00e7\u00e3o perpetradas durante a presente a\u00e7\u00e3o n\u00e3o obtiveram \u00eaxito (cf. fls.\n145/146 e 413/414), torna-se contraproducente a extin\u00e7\u00e3o do feito e a\ndetermina\u00e7\u00e3o de que seja realizada tentativa pr\u00e9via e extrajudicial de\nconcilia\u00e7\u00e3o.\nEm todo caso, ante o princ\u00edpio da inafastabilidade da jurisdi\u00e7\u00e3o (art. 5\u00ba,\nXXXV, CF), n\u00e3o se faz obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via negocia\u00e7\u00e3o por via\nadministrativa.\nDesta feita, afasto a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de pressupostos processuais\npara o desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\nExtrai-se, tamb\u00e9m, do Precedente acima, os fundamentos para afastar a\nalega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros Precedentes, deste E. Tribunal, em igual sentido (Autos\nn\u00ba 01555-2015-023-09-00-8. 6\u00aa Turma. Relator Des. Sergio Murilo Rodrigues\nLemos. Sess\u00e3o de Julgamento de 26-10-2016; Autos n\u00ba 000003828.2014.5.09.0654. Relator Des. Francisco Roberto Ermel. Sess\u00e3ode\nJulgamento de 29-06-2016 e Autos n\u00ba 11007-2012-663-09-00-1. Relator\nDes. Luiz Eduardo Gunther. Sess\u00e3o de Julgamento de 30-09-2015).\nMANTENHO.\"\nDe acordo com os fundamentos expostos no ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o se vislumbra\nposs\u00edvel ofensa aos dispositivos da legisla\u00e7\u00e3o federal mencionados no\nrecurso de revista, de forma direta e literal.\nN\u00e3o se constata poss\u00edvel ofensa aos dispositivos constitucionais apontados\npela parte recorrente. Viola\u00e7\u00e3o, se houvesse, seria meramente reflexa, o\nque \u00e9 insuficiente para autorizar o seguimento do recurso de revista, de\nacordo com as reiteradas decis\u00f5es da Subse\u00e7\u00e3o 1 Especializada em\nDiss\u00eddios Individuais do Tribunal Superior do Trabalho (AIRR - 100061514.2015.5.02.0471 , Relatora Ministra: Maria Helena Mallmann, Data de\nJulgamento: 25/10/2017, 2\u00aa Turma, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DEJT 27/10/2017,\nAIRR - 55641-78.2004.5.09.0091, julgado em 24.2.2010, Relatora Ministra\nMaria de Assis Calsing, 4\u00aa Turma, DEJT de 5.3.2010; RR - 1780025.2006.5.02.0301, julgado em 14.10.2009, Relatora Ministra Rosa Maria\nWeber, 3\u00aa Turma, DEJT de 13.11.2009).\nAresto oriundo de Turmas deste Tribunal n\u00e3o enseja o conhecimento do\nrecurso de revista, nos termos do artigo 896, al\u00ednea \"a\", da Consolida\u00e7\u00e3o\ndas Leis do Trabalho.\nDenego.\n\n4\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fA decis\u00e3o ainda violou o artigo 60, III, \u00a74\u00ba da CF, eis que n\u00e3o h\u00e1\nembasamento legal para determinar o pagamento de reflexos das horas de\nsobreaviso sobre o repouso semanal remunerado, conforme ora transcrito:\nDURA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO / REPOUSO SEMANAL REMUNERADO E\nFERIADO.\nAlega\u00e7\u00e3o(\u00f5es): - viola\u00e7\u00e3o ao artigo inciso III do \u00a74\u00ba do artigo 60 da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\n- viola\u00e7\u00e3o aos artigos al\u00ednea \"a\" do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/1949.\n- viola\u00e7\u00e3o ao art. 4\u00ba da LICC.\nSustenta a parte recorrente que n\u00e3o h\u00e1 norma lega a embasar o pagamento\nde reflexos das horas de sobreaviso sobre o repouso semanal remunerado.\nPor brevidade, reporto-me \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o realizada no item\nacima deste despacho.\nEmbargos de declara\u00e7\u00e3o:\n\"As R\u00e9s revolveram a quest\u00e3o dos reflexos do sobreaviso nos RSR's, em\nRecurso Ordin\u00e1rio (transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 14486).\nNo v. Ac\u00f3rd\u00e3o, efetivamente, n\u00e3o houve an\u00e1lise, a respeito.\nNo art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 605/49, consta: Art. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso\nsemanal corresponder\u00e1: a) para os que trabalham por dia, semana,\nquinzena ou m\u00eas, \u00e0 de um dia de servi\u00e7o, computadas as horas\nextraordin\u00e1rias habitualmente prestadas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415,\nde 09.12.85) b) para os que trabalham por hora, \u00e0 sua jornada norma de\ntrabalho, computadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas;\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.415, de 09.12.85)\nc) para os que trabalham por tarefa ou pe\u00e7a, o equivalente ao sal\u00e1rio\ncorrespondente \u00e0s tarefas ou pe\u00e7as feitas durante a semana, no hor\u00e1rio\nnormal de trabalho, dividido pelos dias de servi\u00e7o efetivamente prestados ao\nempregador; As al\u00edneas \"a\" e \"b\", realmente, fazem men\u00e7\u00e3o expressa,\napenas, \u00e0s horas extras habituais.\nMas esta E. Turma j\u00e1 analisou, in\u00fameras vezes, a quest\u00e3o dos reflexos do\nsobreaviso (dos Empregados da R\u00e9s) em RSR's.\nPor exemplo, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o dos Autos RTOrd n\u00ba 01488-2014-013-09-00-0\n(da lavra do Exmo. Des. Edmilson Ant\u00f4nio de Lima - Sess\u00e3o de 31-012017), consta: Entretanto, as horas em sobreaviso se assemelham \u00e0s horas\nextras.\nS\u00e3o pagas em valor vari\u00e1vel a depender da quantidade em cada m\u00eas.\nDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 como negar seu reflexo em RSR. Cabe, inclusive,\naplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do entendimento consubstanciado na S\u00famula n\u00ba 172 do\nTST.\nO mesmo entendimento deve ser aplicado a este caso.\nAssim, nada h\u00e1 a ser reformado, na r. Senten\u00e7a, neste particular.\nACOLHO, parcialmente, nestes termos.\nERRO MATERIAL - ACT-DRT 193/3/84\nConsta, no v. Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 fl. 14998: No tocante \u00e0 base de c\u00e1lculo, consta da\nNAC 04016 que esta ser\u00e1 o sal\u00e1rio nominal, adicional de tempo de servi\u00e7o,\nacordo DRT 192/193-84, insalubridade, aulas suplementares e horas\nsuplementares (fl. 447).\nPortanto, a base de c\u00e1lculo do sobreaviso prev\u00ea a inclus\u00e3o das verbas\nacordo DRT 192/193-84 e adicional por tempo de servi\u00e7o.\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter a determina\u00e7\u00e3o de que o sobreaviso gere\nreflexos nessas verbas.\nAs R\u00e9s alegam que: Esse Egr\u00e9gio Tribunal excluiu os reflexos do sobreaviso\nnas verbas de \"acordo DRT 192/193-84\", entretanto, requer seja retificado o\nerro material passando a constar a exclus\u00e3o dos reflexos do sobreaviso na\nverba AC-DRT-193/3/84.\n5\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fSem raz\u00e3oNo Documento mencionado no v. Ac\u00f3rd\u00e3o (fl. 447), consta,\nexatamente, \"DRT 192/193-84).\nN\u00e3o h\u00e1 erro material a sanar.\nREJEITO.\" No tocante aos reflexos das horas de sobreaviso em descanso\nsemanal remunerado, revela-se invi\u00e1vel o seguimento do recurso, visto que\no Colegiado imprimiu interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0\nhip\u00f3tese, o que n\u00e3o permite vislumbrar viola\u00e7\u00e3o aos dispositivos apontados\n(S\u00famula 221, inciso II, do TST).\nDenego.\n\nTal decis\u00e3o n\u00e3o pode prosperar, eis que viola diretamente os artigos da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal indicados nesta pe\u00e7a recursal.\n3. AUS\u00caNCIA DE DIREITOS INDIVIDUAIS HOMOG\u00caNEOS - ILEGITIMIDADE\nATIVA DO SINDICATO \u2013 OFENSA AO ARTIGO 8\u00ba, III DA CF\nO inciso III do artigo 8\u00ba, da Lei Suprema confere legitimidade ao sindicato\npara defender direitos ou interesses coletivos ou individuais da categoria. A lei,\nprincipalmente a Lei Suprema, n\u00e3o cont\u00e9m express\u00e3o vaga, indeterminada e\nnem sem sentido. Da mesma forma \u00e9 o entendimento do STF, que entende ser\nposs\u00edvel o sindicato defender direito individual da categoria.\nEis como a Lei Suprema disciplina o tema:\nArt. 8\u00ba - \u00c9 livre a associa\u00e7\u00e3o profissional ou sindical, observado o seguinte:\nIII - ao sindicato cabe a defesa dos direitos e interesses coletivos ou\nindividuais da categoria, inclusive em quest\u00f5es judiciais ou administrativas\n\nA Lei n\u00ba 8.073/90, que \u201cEstabelece a Pol\u00edtica Nacional de Sal\u00e1rios e d\u00e1\noutras provid\u00eancias\u201d, tamb\u00e9m confere legitimidade ao sindicato para defender\ninteresses da categoria.\nArt. 3\u00ba As entidades sindicais poder\u00e3o atuar como substitutos processuais\ndos integrantes da categoria.\n\n\u00c9 por isso que se exige que o direito individual seja homog\u00eaneo. Na Lei\nSuprema e na lei ordin\u00e1ria n\u00e3o h\u00e1 permiss\u00e3o ao sindicato para defender\ndireitos individuais heterog\u00eaneos de parte da categoria, no caso concreto\ndos autos, pedido de diferen\u00e7as de sobreaviso, com contratos de\ntrabalho, hor\u00e1rios, atividades e situa\u00e7\u00f5es diversas durante as suas\ncarreiras na empresa.\n6\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fAssim, evidente que o direito perseguido n\u00e3o \u00e9 da categoria\nrepresentada pelo Sindicato Autor e nem \u00e9 homog\u00eaneo, mas direito individual\npuro, sendo que sequer h\u00e1 um grupo definido, pelo que, totalmente\ndissociado do disposto na Lei Suprema e na lei ordin\u00e1ria.\nA exig\u00eancia de que o direito seja individual homog\u00eaneo da categoria\nextrai-se do disposto no artigo 8\u00ba, III, da Lei Suprema.\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o definiu o que seriam interesses difusos,\ninteresses coletivos e interesses individuais homog\u00eaneos, o mesmo ocorrendo\ncom a Lei 7.347/1985 que disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. Desta forma, o\nprofissional do direito valer-se do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor - Lei\n8.078/1990, que assim disp\u00f5e.\nI - interesses ou direitos difusos, assim entendidos, para efeitos deste\nC\u00f3digo, os transindividuais, de natureza indivis\u00edvel, de que sejam titulares\npessoas indeterminadas e ligadas por circunst\u00e2ncias de fato;\nII - interesses ou direitos coletivos, assim entendidos, para efeitos deste\nC\u00f3digo, os transindividuais de natureza indivis\u00edvel de que seja titular grupo,\ncategoria ou classe de pessoas ligadas entre si ou com a parte contr\u00e1ria por\numa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica-base;\nIII - interesses ou direitos individuais homog\u00eaneos, assim entendidos\nos decorrentes de origem comum.\n\nComo o tema versa sobre legitima\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, deve ser respeitado\no limite tra\u00e7ado na lei. N\u00e3o existe autoriza\u00e7\u00e3o legal para a legitima\u00e7\u00e3o ou\nrepresenta\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria sobre direito individual n\u00e3o homog\u00eaneo.\nA Recorrente jamais discordou da legitimidade do sindicato para\ndefender direitos e interesses coletivos ou individuais homog\u00eaneos da\ncategoria, conforme autoriza\u00e7\u00e3o legal.\nPara reconhecimento do direito mencionado necess\u00e1rio sejam analisados\nos contratos de trabalho, atividades, hor\u00e1rios e hist\u00f3rico de cada um, ou seja,\nas condi\u00e7\u00f5es individuais em que o empregado prestou servi\u00e7o. Isso comprova\nque a origem do direito perseguido n\u00e3o \u00e9 comum a todos os substitu\u00eddos.\n7\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fAdemais, a substitui\u00e7\u00e3o processual n\u00e3o \u00e9 irrestrita. Limita-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es que\nt\u00eam como objeto a prote\u00e7\u00e3o de direitos e interesses coletivos ou individuais\nhomog\u00eaneos da categoria, consoante prev\u00ea o artigo 8\u00ba, inciso III, da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.\nDiante do exposto, requer seja conhecido e provido o Recurso\nExtraordin\u00e1rio a fim de reconhecer a ilegitimidade do Sindicato Autor em raz\u00e3o\nda aus\u00eancia de direitos individuais homog\u00eaneos em discuss\u00e3o no presente\nprocesso, e, ato cont\u00ednuo, extinguir o feito sem julgamento do m\u00e9rito.\n4. DA OFENSA AO ARTIGO 60, \u00a74\u00ba, III DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL\nComo se pode observar da transcri\u00e7\u00e3o acima disposta, em s\u00edntese,\nhouve foi uma clara viola\u00e7\u00e3o ao art. 60, \u00a74\u00ba, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,\nconforme se ver\u00e1 abaixo.\nA legisla\u00e7\u00e3o que trata do repouso semanal remunerado disp\u00f5e, em seu\nartigo 7\u00ba, al\u00ednea \u201ca\u201d, quanto a possibilidade de incid\u00eancia de reflexos quando da\npresta\u00e7\u00e3o de horas extras habituais, n\u00e3o trazendo qualquer adendo quando a\nqualquer outra verba, veja-se:\nArt. 7\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o do repouso semanal corresponder\u00e1:\na) para os que trabalham por dia, semana, quinzena ou m\u00eas, \u00e0 de um dia de\nservi\u00e7o, computadas as horas extraordin\u00e1rias habitualmente prestadas.\n\n\u00c9 essa a reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 172/TST, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 qualquer hip\u00f3tese\nque determine o pagamento do repouso semanal remunerado em sobreaviso.\nNesse sentido, diante da aus\u00eancia de qualquer dispositivo legal, sumular\nou constitucional autorizando a incid\u00eancia da verba em apre\u00e7o, ao passo de\nque existe legisla\u00e7\u00e3o especificando em quais verbas de fato deve haver a\nrepercuss\u00e3o (n\u00e3o constando as horas de sobreaviso, mas somente horas\nextras habituais), n\u00e3o h\u00e1 como se falar em lacuna da legisla\u00e7\u00e3o.\nO que se v\u00ea \u00e9 a expressa determina\u00e7\u00e3o sobre em quais verbas deve\nhaver a repercuss\u00e3o do RSR. Aplicar o artigo 4\u00ba da LINDB quando inexistente\nqualquer omiss\u00e3o, considerando ainda que a norma em apre\u00e7o n\u00e3o se trata de\n8\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fnorma aberta \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o, \u00e9 desconsiderar por completo o artigo 60, \u00a74\u00ba da\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal.\nCabe aqui, a t\u00edtulo de complementa\u00e7\u00e3o, lembrar que horas extras n\u00e3o se\nconfundem com horas de sobreaviso, ao passo de que as primeiras s\u00e3o\nefetivamente laboradas, enquanto as de sobreaviso n\u00e3o. Inadmiss\u00edvel, portanto,\na aplica\u00e7\u00e3o do instituto da analogia.\nAdemais, a norma interna n\u00ba 040106 que disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros\npara o sobreaviso n\u00e3o absorve o pagamento de RSR, pelo que decidir de forma\ncontr\u00e1ria, sem a exist\u00eancia de normal legal autorizadora viola o princ\u00edpio da\ninterpreta\u00e7\u00e3o restritiva (artigo 114 do CC), bem como, o princ\u00edpio do\nenriquecimento sem causa.\nOu seja, a manuten\u00e7\u00e3o do v. ac\u00f3rd\u00e3o torna morta a letra da lei, no caso\nem tela, do artigo 60, \u00a74\u00ba, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nDiante do exposto, requer seja declarada a ofensa ao artigo em\ncomento,\n\npara\n\nreformar\n\no\n\nv.\n\nac\u00f3rd\u00e3o\n\nexarado\n\npelo\n\nC.\n\nTST\n\ne,\n\nconsequentemente, a decis\u00e3o regional, afastando a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento\nda repercuss\u00e3o das horas de sobreaviso em RSR, mais reflexos, pois restou\nevidenciado que a decis\u00e3o atacada contrariou e negou vig\u00eancia a dispositivo\nexpresso da Constitui\u00e7\u00e3o.\n5. DA NECESSIDADE DE REFORMA DO V. DESPACHO RECORRIDO\nDiante de todo o exposto, restou evidenciado que a decis\u00e3o atacada\ncontrariou e negou vig\u00eancia a dispositivo expresso da Constitui\u00e7\u00e3o, constante\ndos artigos 8, III e 60, III, \u00a74\u00ba.\n6. CONCLUS\u00c3O\nDiante de todo o exposto, requer seja CONHECIDO o presente Recurso\nExtraordin\u00e1rio,\n\nposto\n\nque\n\ndemonstrada\n\na\n\ncontrariedade\n\na\n\ndispositivo\n\nconstitucional em que incidiu o julgado recorrido, e, no m\u00e9rito seja-lhe DADO\n9\n\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fTOTAL PROVIMENTO, para reformar o ac\u00f3rd\u00e3o nos pontos ora indicados na\npe\u00e7a recursal.\nNestes termos, pede deferimento.\nCuritiba, 28 de junho de 2021.\n\nPATRICIA DITTRICH FERREIRA DINIZ\nOAB/PR 36.481\nFERNANDA CARLA HENRIQUE BUSETTI\nOAB/PR 40.991\n\n10\nCOPEL \u2013 JUR\u00cdDICO\nRua Coronel Dulc\u00eddio 800 \u2013 Batel \u2013 Curitiba/PR \u2013 CEP 80420-170\nTelefone: (41) 3310-5436\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fData de Emiss\u00e3o: 17/06/2021 - Hora: 16:51:06 #10\n\nRECIBO DO SACADO\n\n104-0\n\n10498.39168 10000.100049 12898.394163 3 86830002011830\n\nCedente / Benefici\u00e1rio\n\nCPF/CNPJ do Benefici\u00e1rio\n\nCAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL\n\n00.360.305/0001-04\n\nN\u00b0 do documento\n\nNosso N\u00famero\n\n030891000792106173\n\n14000000128983941-0\n\nTRT 09 REGIAO - PARANA\n\nCOMARCA:\n\nCURITIBA\n\n0891 / 839161\n\nVencimento\n\nValor do Documento\n\n16/07/2021\n\n20.118,30\n(-) Desconto\n\nInstru\u00e7\u00f5es (Texto de Responsabilidade do Cedente):\nTRIBUNAL:\n\nAg\u00eancia / C\u00f3digo do Cedente\n\n(-) Outras Dedu\u00e7\u00f5es/Abatimentos\n\nVARA: CURITIBA - 22 VARA DO TRABALHO\n\n(+) Mora/Multa/Juros\n\nN\u00b0 GUIA: 1\n\nPROCESSO: 00020541620145090084\n\nJURISDICIONADOS: NAO INFORMADO / NAO INFORMADO\n\n(+) Outros Acr\u00e9scimos\n\nCONTA: 0891 042 05248825 - 0\nPARA ENVIAR TED JUDICIAL, UTILIZAR O ID:\nOBS:\n\n030891000792106173\n\n(=) Valor Cobrado\n\nREQ 53755 - RECURSO EXTRAORDINARIO - SIND TRAB IND ENER HIDRO TERM DE CORNELIO PROCOPIO - STIECP X COPEL - COMPANHIA\nPARANAENSE DE ENERGIA\nCPF/CNPJ: 04.368.898/0001-06\n\nSacado: COPEL DISTRIBUICAO S.A.\n\nUF:\n\nCEP:\n\nCPF/CNPJ:\n\nSacador/Avalista:\n\nSAC CAIXA: 0800 726 0101 (informa\u00e7\u00f5es, reclama\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es e elogios)\nPara pessoas com defici\u00eancia auditiva ou de fala: 0800 726 2492\nOuvidoria: 0800 725 7474 (reclama\u00e7\u00f5es n\u00e3o solucionadas e den\u00fancias)\n\n104-0\n\n10498.39168 10000.100049 12898.394163 3 86830002011830\n\nLocal de pagamento\n\nVencimento\n\nPREFERENCIALMENTE NA REDE LOTERICA OU NAS AGENCIAS DA CAIXA\n\n16/07/2021\n\nBenefici\u00e1rio\n\nCPF/CNPJ do Benefici\u00e1rio\n\nCAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL\nData do documento\n\n17/06/2021\nUso do Banco\n\n00.360.305/0001-04\n\nN\u00b0 do documento\n\nEsp\u00e9cie de docto.\n\nAceite\n\nS\n\n030891000792106173\n\nDJ\n\nCarteira\n\nMoeda\n\nQuantidade\n\nCR\n\nR$\n\nTRT 09 REGIAO - PARANA\n\nCOMARCA:\n\nCURITIBA\n\n0891 / 839161\n\nData do processamento\n\nNosso N\u00famero\n\n17/06/2021\n\n14000000128983941-0\n\nValor\n\n(=) Valor do Documento\n\n20.118,30\n(-) Desconto\n\nInstru\u00e7\u00f5es (Texto de Responsabilidade do Cedente):\nTRIBUNAL:\n\nAg\u00eancia / C\u00f3digo do Cedente\n\n(-) Outras Dedu\u00e7\u00f5es/Abatimentos\n\nVARA: CURITIBA - 22 VARA DO TRABALHO\nPROCESSO: 00020541620145090084\n\n(+) Mora/Multa/Juros\n\nN\u00b0 GUIA: 1\n\nJURISDICIONADOS: NAO INFORMADO / NAO INFORMADO\n\n(+) Outros Acr\u00e9scimos\n\nCONTA: 0891 042 05248825 - 0\nPARA ENVIAR TED JUDICIAL, UTILIZAR O ID:\n\nOBS:\n\n030891000792106173\n\n(=) Valor Cobrado\n\nREQ 53755 - RECURSO EXTRAORDINARIO - SIND TRAB IND ENER HIDRO TERM DE CORNELIO PROCOPIO - STIECP X COPEL - COMPANHIA\nPARANAENSE DE ENERGIA\n\nSacado: COPEL DISTRIBUICAO S.A.\n\nCPF/CNPJ: 04.368.898/0001-06\nUF:\n\nSacador/Avalista:\n\nCEP:\n\nCPF/CNPJ:\n\nAutentica\u00e7\u00e3o - Ficha de Compensa\u00e7\u00e3o\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f0123420305\n\n6789 67\u000e\u000f\u0010\n\n*+,-.,/01.231-41-51.\n3,8,91-5:24125;5<=:.2>:924?@A5:2192>:-5,2>:++1-51\nBCDEFDBEBGHHHHIHHJKLMNHHONHHJPKQRSHHIHHHGBTGUTUC\nUEFVEUEFVHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHEEGU\nHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nHHHHHMNWXPNYKLZ[HO[HXK\\KW[LZNHO[HZRZ]SNQHHHHHHHH\nHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMSR[LZ[THMNX[SH^]PRORMNHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nK\\[LMRKTHUEFVIUHHHHHHHHHHMNLZKTHHHHHHHHHHF_FCUIB\n````````````````````````````````````````````````\nMKRaKH[MNLNWRMKHb[O[PKSHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII\nGEVcdUcGFdGEEEEGEEEVcGBdcdUcVGFUUdFdUEEEBEGGdUEH\nJ[L[bRMRKPRNTHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMKRaKH[MNLNWRMKHb[O[PKSHIHZPZEcHHHHHHHHHHHHHHHHH\nLNW[HbKLZKQRKTHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMKRaKH[MNLNWRMKHb[O[PKSHIHZPZEcHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMLX^THEE_UFE_UECDEEEGIEVHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nJ[L[bRMRKPRNHbRLKSTHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMKRaKH[MNLNWRMKHb[O[PKSHIHZPZEcHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMLX^THEE_UFE_UECDEEEGIEVHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nXK\\KONPTHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMNX[SHORQZPRJ]RMKNHQHKHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nMLX^THEV_UFd_dcdDEEEGIEFHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII\nLP_HONM]W[LZNHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHFB_CGE\nOKZKHO[HY[LMRW[LZNHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHGFDEeDBEBG\nOKZKHONHXK\\KW[LZNHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHBCDEFDBEBG\nYKSNPHONHONM]W[LZNHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHBE_GGdfUE\nYKSNPHMNJPKONHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHBE_GGdfUE\n````````````````````````````````````````````````\nLP_K]Z[LZRMKMKNHHHHHHHHHHHHM_KBU_[V[_Mbb_[KV_bCe\n````````````````````````````````````````````````\nMghijklHmgHKighmnoghipHJJHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nVEEVHEEEGHMkqniknrHgHjgsnpgrHogijpqplnikhkrHHHHH\nEdEEHeBcHEEEGHOgoknrHlptklnmkmgr_HHHHHHHHHHHHHHH\nMphrulikrfHnhvpjoktpgrHgHrgjwntprHijkhrktnphknr_\nHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nQKMHJJHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nEdEEHeBcHEeBBHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nRhvpjoktpgrfHjgtlkoktpgrfHtkhtglkoghipHmgHHHHHHH\nqjpmuiprHgHrgjwntpr_HHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nNuwnmpjnkHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nEdEEHeBcHCFedHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nPgtlkoktpgrHhkpHrplutnphkmkrHhprHtkhknrHHHHHHHHH\nxkyniuknrHksghtnkfHQKMHgHmgoknrHtkhknrHmgHHHHHHH\nkighmnoghip_HHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nKighmnoghipHkHOgvntnghigrHKumninwprHpuHmgHbklkHH\nEdEEHeBcHEEddHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH\nRhvpjoktpgrfHjgtlkoktpgrftkhtglkoghipHmgHtkjikpf\npuijprHqjpmuiprHgHrgjwntprHmgHNuwnmpjnk_HHHHHHHH\n\nz\u000e\u000e\u000f87 7\u0013\n\n{z04633|}~6\u007f\u0080z(\u0080\u0081\u0082\"\u0081\u0083z!\u0084z#\u007f\n{660|361\"\u0086z\u0081\u0082}~#z\u0081\u0087z\n\"78\u000e7\u0088\u0089 \u0016\u001a\u0016\u0012\u00157 79 \u0017 \u000e\u00159\u0016\u000e\u000e \u0018\n\n!&&6015517717514356\n012342030550\u00145&\u0014&1\n\n01234203053|\u001433\u00141\n012342030550\u00145&\u0014&1\n\n\"78\u000e7\u0088\u0089 \u0016\u001a\u0016\u0012\u00157 79 \u0017 \u000e\u00159\u0016\u000e\u000e \u0013 \u0014{660|361\"\u0086z\u0081\u0082}~#z\u0081\u0087z\u0018\n\n\u0011\u0012\u0012\u0013\u000e\u0014227\u0015\u00127\u0012\u00168\u000f\u0017\u00168\u0012\u0018\u0019\u0019\u00189\u0017\u0018\u001927\u0013\u001a\u001b7\u0013\u001c\u001b7\u0015\u00127\u0012\u00168\u000f\u0017\u00168\u00122\u000f8\u0016\u001d\u0018\u0011\u0012\u0017\u0010\u001e2\u0012\u0016\u0017\u0013\u00107\u0012\u00162\u001f0 \u0013\u00168\u001689\u000f7\u000e\u001f0 !\"#$\u0018\u0019\u0019%& \u000f\u000e\u00138\u000f'\u0016\u0010(\u0016\u0010\u0015\u00107)\u000e\u000f\u0017\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n525\n\n\fInstru\u00e7\u00f5es de Impress\u00e3o\nImprimir em impressora jato de tinta (ink jet) ou laser em qualidade normal. (N\u00e3o use modo econ\u00f4mico).\nUtilize folha A4 (210 x 297 mm) ou Carta (216 x 279 mm) - Corte na linha indicada\nCaso n\u00e3o apare\u00e7a os C\u00f3digos de Barra no fim do boleto, clique em F5 do seu teclado.\nCaso uma janela de impress\u00e3o n\u00e3o tenha sido ativada, clique aqui para imprimir\n\nRecibo do pagador\n\n001-9\n\n00190.00009 02941.663003 00311.034177 2 86840000022379\n\nBenefici\u00e1rio\nAg\u00eancia/C\u00f3d. Benefici\u00e1rio\nEsp\u00e9cie Qtde.\nNosso n\u00famero\nSupremo Tribunal Federal\n4200-5 / 00333203-9\nR$\n29416630000311034-2\nEndere\u00e7o\nPra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes, Bras\u00edlia - DF, 70175-900\nN\u00famero do documento\nCPF/CNPJ\nVencimento\nValor documento\n1156659\n00.531.640/0001-28\n17/07/2021\n223,79\n(-) Desconto / Abatimento\n(-) Outras dedu\u00e7\u00f5es\n(+) Mora / Multa\n(+) Outros acr\u00e9scimos\n(=) Valor cobrado\n******\n******\n******\n******\n223,79\nPagador\nCOPEL - COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA\nCNPJ: 76483817000120\nRua Jos\u00e9 Izidoro Biazetto\nCampo Comprido / Curitiba / PR - 51200240\nInstru\u00e7\u00f5es\nGoverno Federal - Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o - GRU Cobran\u00e7a\nRecolhimeto de custas: Recursos Interpostos em Inst\u00e2ncia Inferior\nValor do Recurso Extraordin\u00e1rio: R$ 223,79\nC\u00f3digo de controle para reimpress\u00e3o: 1156659\nAp\u00f3s o vencimento, esta GRU \u00e9 automaticamente cancelada.\nEmita uma nova no site do STF - www.stf.jus.br.\nA GRU foi emitida com base nos dados informados pelo usu\u00e1rio e nos valores constantes\nda vigente tabela de custas.\n\u00c9 de responsabilidade do usu\u00e1rio o eventual pagamento a menor do valor da guia.\nAutentica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica\n\nCorte na linha pontilhada\n\n001-9\n\n00190.00009 02941.663003 00311.034177 2 86840000022379\n\nLocal de pagamento\nPAG\u00c1VEL EM QUALQUER AG\u00caNCIA BANC\u00c1RIA, AT\u00c9 O VENCIMENTO.\nBenefici\u00e1rio\nCPF/CNPJ\nSupremo Tribunal Federal\n00.531.640/0001-28\nEndere\u00e7o\nPra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes, Bras\u00edlia - DF, 70175-900\nData do documento\nNo documento\nEsp\u00e9cie doc. Aceite Data process.\n17/06/2021\n1156659\nRC\nN\n17/06/2021\nUso do banco\nCarteira\nEsp\u00e9cie\nQuantidade\nValor Doc.\n17\nR$\nInstru\u00e7\u00f5es\nGoverno Federal - Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o - GRU Cobran\u00e7a\nRecolhimeto de custas: Recursos Interpostos em Inst\u00e2ncia Inferior\nValor do Recurso Extraordin\u00e1rio: R$ 223,79\nC\u00f3digo de controle para reimpress\u00e3o: 1156659\nAp\u00f3s o vencimento, esta GRU \u00e9 automaticamente cancelada.\nEmita uma nova no site do STF - www.stf.jus.br.\nA GRU foi emitida com base nos dados informados pelo usu\u00e1rio e nos valores constantes da\nvigente tabela de custas.\n\u00c9 de responsabilidade do usu\u00e1rio o eventual pagamento a menor do valor da guia.\n\nNome do Pagador/CPF/CNPJ/Endere\u00e7o\nCOPEL - COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA\nCNPJ: 76483817000120\nRua Jos\u00e9 Izidoro Biazetto\nCampo Comprido / Curitiba / PR - 51200240\nPagador\n\nVencimento\n\n17/07/2021\nAg\u00eancia/C\u00f3digo benefici\u00e1rio\n4200-5 / 00333203-9\n\nNosso n\u00famero\n29416630000311034-2\n(=) Valor documento\n223,79\n(-) Desconto / Abatimentos\n******\n(-) Outras dedu\u00e7\u00f5es\n******\n(+) Mora / Multa\n******\n(+) Outros acr\u00e9scimos\n******\n(=) Valor cobrado\n223,79\n\nC\u00f3d. baixa\nAutentica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica - Ficha de Compensa\u00e7\u00e3o\n\nCorte na linha pontilhada\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f0123420305\n\n6789 67\u000e\u000f\u0010\n\n*+,-.,/01.231-41-51.\n3,:,;1-5<24125=5>?<.2@<;24ABC5<21;2@<-5,2@<++1-51\nDEFGHFDGDIJJJJKJJLMNOPJJQPJJLRMSTUJJKJJJIDVGWVEH\nXGHYGXGHYJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJGGII\nJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nJJJJJOPZ[RP\\MN]^JQ^J[M_MZ^N]PJQ^J]T]`UPSJJJJJJJJ\nJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nOUT^N]^VJOP[^UJa`RTQTOPJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nM_^NOTMVJXGHYKXJJJJJJJJJJOPN]MVJJJJJJJJJJHbHEXKD\ncccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccc\nLMNOPJQPJLRMSTUJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKK\nGGIdGGGGGdGDdYIHHXGGXGGXIIGXYIWWDeHeYGGGGGDDXWdJ\nL^N^fTOTMRTPVJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nS`[R^ZPJ]RTL`NMUJf^Q^RMUJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nNPZ^JfMN]MSTMVJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nS`[R^ZPJ]RTL`NMUJf^Q^RMUJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nON[aVJGGbEXIbHYGFGGGIKDeJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\n[M_MQPRVJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nOP[^UJKJOPZ[MNgTMJ[MRMNM^NS^JQ^J^N^JJJJJJJJJJJJJ\nON[aVJWHbYeXbeIWFGGGIKDGJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKKK\nNRbJQPO`Z^N]PJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJHDbEGd\nNPSSPJN`Z^RPJJJJJJJJJJJJJJJJJJJDdYIHHXGGGGXIIGXY\nOPN\\^NTPJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJGDdYIHHX\nQM]MJQ^J\\^NOTZ^N]PJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJIWFGWFDGDI\nQM]MJQPJ[M_MZ^N]PJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJDEFGHFDGDI\n\\MUPRJQPJQPO`Z^N]PJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJDDXhWd\n\\MUPRJOPLRMQPJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJDDXhWd\ncccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccc\nNRbM`]^N]TOMOMPJJJJJJJJJJJJLbEYGbO^QbOH^bdQYb^XQ\ncccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccccc\nOijklmnJoiJMkijopqijkrJLLJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nYGGYJGGGIJOmspkmptJiJliupritJqiklrsrnpkmjmtJJJJJ\nGeGGJWDdJGGGIJQiqmptJnrvmnpomoitbJJJJJJJJJJJJJJJ\nOrjtwnkmthJpjxrlqmvritJiJtilypvrtJklmjtmvprjmptb\nJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nSMOJLLJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nGeGGJWDdJGWDDJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nTjxrlqmvrithJlivnmqmvrithJvmjvinmqijkrJoiJJJJJJJ\nslrowkrtJiJtilypvrtbJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nPwyporlpmJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nGeGGJWDdJEHWeJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nRivnmqmvritJjmrJtrnwvprjmomtJjrtJvmjmptJJJJJJJJJ\nzm{pkwmptJmuijvpmhJSMOJiJoiqmptJvmjmptJoiJJJJJJJ\nmkijopqijkrbJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nMkijopqijkrJmJQixpvpijkitJMwopkpyrtJrwJoiJfmnmJJ\nGeGGJWDdJGGeeJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJJ\nTjxrlqmvrithJlivnmqmvrithvmjvinmqijkrJoiJvmlkmrh\nrwklrtJslrowkrtJiJtilypvrtJoiJPwyporlpmbJJJJJJJJ\n\n|\u000e\u000e\u000f87 7\u0013\n\n}|046338~\u007f6\u0080\u0081|(\u0081\u0082\u0083\"\u0082\u0084|! |#\u0080\n}6608361\"\u0086|\u0082\u0083~\u007f#|\u0082\u0087|\n\"78\u000e7\u0088\u0089 \u0016\u001a\u0016\u0012\u00157 79 \u0017 \u000e\u00159\u0016\u000e\u000e \u0018\n\n!&&6015517717514338\n012342030550\u001439\u001414\n\n012342030538\u001433\u001419\n012342030550\u001439\u001414\n\n\"78\u000e7\u0088\u0089 \u0016\u001a\u0016\u0012\u00157 79 \u0017 \u000e\u00159\u0016\u000e\u000e \u0013 \u0014}6608361\"\u0086|\u0082\u0083~\u007f#|\u0082\u0087|\u0018\n\n\u0011\u0012\u0012\u0013\u000e\u0014227\u0015\u00127\u0012\u00168\u000f\u0017\u00168\u0012\u0018\u0019\u0019\u00189\u0017\u0018\u001927\u0013\u001a\u001b7\u0013\u001c\u001b7\u0015\u00127\u0012\u00168\u000f\u0017\u00168\u00122\u000f8\u0016\u001d\u0018\u0011\u0012\u0017\u0010\u001e2\u0012\u0016\u0017\u0013\u00107\u0012\u00162\u001f0 \u0013\u00168\u001689\u000f7\u000e\u001f0 !\"#$\u0018\u0019\u0019%& \u000f\u000e\u00138\u000f'\u0016\u0010(\u0016\u0010\u0015\u00107)\u000e\u000f\u0017\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n525\n\n\fTribunal Superior do Trabalho\nSIJ - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias\nM\u00f3dulo de Recebimento de Peti\u00e7\u00f5es Eletr\u00f4nicas\nComprovante Interno de Recebimento de Peti\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica\n\nData de recebimento da Peti\u00e7\u00e3o: 28/06/2021 16:12\nN\u00famero de Protocolo: 18416144\nProcesso: 0002054-16.2014.5.09.0084\nPeti\u00e7\u00e3o TST: Pet - 230838-04/2021\nProcesso no TST: Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nAssunto(s): Recurso Extraordin\u00e1rio\nAssinada digitalmente por: FERNANDA CARLA HENRIQUE BUSETTI (CPF 02871139903 )\n\n*18416144*\nEdoc -\n\n18416144\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\nSecretaria da 3\u00aa Turma\n\nPROCESSO N.\u00ba TST-Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nREMESSA\n\nTendo em vista a interposi\u00e7\u00e3o de Recurso Extraordin\u00e1rio, fa\u00e7o remessa dos presentes\nautos \u00e0 Coordenadoria de Recursos para as provid\u00eancias cab\u00edveis.\n\nBras\u00edlia, 30 de junho de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nNORMA GLORIA BRAGA DE SOUZA\nAssistente 4\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 30/06/2021 pelo(a) Assistente 4 NORMA GLORIA BRAGA DE SOUZA, por meio do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es\nJudici\u00e1rias, nos termos da Lei no 11.419/2006.\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\n\nCERTID\u00c3O\nCertifico que a intima\u00e7\u00e3o do(s) Recorrido(s) para\ncontra-arrazoar o RE foi divulgada no Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico da\nJusti\u00e7a do Trabalho em 27 de julho de 2021, cuja publica\u00e7\u00e3o\nocorreu em 28 de julho de 2021 nos termos da Lei-11.419/06.\nBras\u00edlia, 28 de julho de 2021.\n\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nFRANCISCO DE ASSIS SILVA\nCoordenadoria de Recursos\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 28/07/2021 por FRANCISCO DE ASSIS SILVA, Assistente 4, pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos\ntermos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\napcerpub.rdf\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEXCELENT\u00cdSSIMO SENHOR DOUTOR MINISTRO PRESIDENTE DO COLENDO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO \u2013 DF.\n\nAUTOS: TST \u2013 Ag - AIRR \u2013 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nO SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE\nENERGIA HIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTE ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO\nPROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O, j\u00e1 qualificada nos autos supra, de Agravo de\nInstrumento em Recurso de Revista, oriundo do Recurso Ordin\u00e1rio interposto\nna Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista ajuizada contra COMPANHIA PARANAENSE DE\nENERGIA E OUTRAS, tamb\u00e9m qualificadas, tendo em vista a interposi\u00e7\u00e3o de\nRecurso Extraordin\u00e1rio pelas reclamadas, vem, mui respeitosamente, perante\nVossa Excel\u00eancia, apresentar suas\nCONTRARRAZ\u00d5ES DE RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO,\nanexas, requerendo que, cumpridas as formalidades legais, sejam as\npresentes contrarraz\u00f5es, processadas e enviadas ao Excelso Supremo\nTribunal Federal, para sua devida aprecia\u00e7\u00e3o.\nTermos em que,\np. e. deferimento.\nLondrina, 28 de julho de 2.021.\nWilson Leite de Morais\nOAB/Pr. 14.946\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nOAB/Pr. 23.692\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f_________________________________________________________________\nRECORRENTES : COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA E OUTRAS\n_________________________________________________________________\nRECORRIDO : SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA\nHIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTE ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO\n_________________________________________________________________\nORIGEM : TRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n_________________________________________________________________\nAUTOS\n: TST \u2013 Ag - AIRR \u2013 0002054-16.2014.5.09.0084\n_________________________________________________________________\nCONTRARRAZ\u00d5ES DE RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO\n_________________________________________________________________\nExcelso Pret\u00f3rio !!!\nI.\nPRELIMINARMENTE\nDO N\u00c3O CABIMENTO DO RECURSO\nEXTRAORDIN\u00c1RIO\nEM RAZ\u00c3O DA INEXIST\u00caNCIA DE\nREPERCUSS\u00c3O GERAL DA A\u00c7\u00c3O\nConforme verifica-se das alega\u00e7\u00f5es das Recorrentes,\nconstantes de suas raz\u00f5es recursais, estas n\u00e3o preenchem os requisitos\nexigidos pela legisla\u00e7\u00e3o que regula o instituto do recurso extraordin\u00e1rio,\nsen\u00e3o vejamos:\nO par\u00e1grafo 1\u00ba, do artigo 1035, do CPC, ao tratar do\nrecurso extraordin\u00e1rio, de forma clara exige que:\n\u201cArt. 1035 - O Supremo Tribunal Federal, em decis\u00e3o irrecorr\u00edvel, n\u00e3o\nconhecer\u00e1 do recurso extraordin\u00e1rio, quando a quest\u00e3o constitucional\nnele versada n\u00e3o tiver repercuss\u00e3o geral, nos termos deste artigo.\n\u00a7 1\u00ba Para efeito da repercuss\u00e3o geral, ser\u00e1 considerada a exist\u00eancia ou\nn\u00e3o de quest\u00f5es relevantes do ponto de vista econ\u00f4mico, pol\u00edtico,\nsocial ou jur\u00eddico, que ultrapassem os interesses subjetivos do processo\u201d\n(...)\u201d\nOra, Excel\u00eancias, inexiste nos presentes autos qualquer\nquest\u00e3o relevante que ultrapasse os interesses subjetivos da causa.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fNa verdade, o objeto da presente a\u00e7\u00e3o \u00e9 algo bem\nespec\u00edfico, que diz respeito somente ao recorrido, n\u00e3o existindo qualquer\nrepercuss\u00e3o geral.\nPortanto, a r. decis\u00e3o proferida nos presentes autos n\u00e3o\ntrar\u00e1 repercuss\u00f5es gerais, mas atingir\u00e1 apenas ao recorrido, n\u00e3o atingindo\nquaisquer outros trabalhadores.\n\nlegais para\nExtraordin\u00e1rio.\n\nDesta feita, como n\u00e3o foram preenchidos os requisitos\ntanto, n\u00e3o deve ser conhecido do presente Recurso\n\nII.\nNO M\u00c9RITO\n1.\nNo tocante \u00e0s raz\u00f5es do Recurso Extraordin\u00e1rio interposto\npelas Recorrentes, esta aduzem, em s\u00edntese, que houve flagrante ferimento\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pois teria sido ofendido o inciso III, do artigo 8\u00ba, de\ntal Diploma, todavia, no que pesem suas alega\u00e7\u00f5es, nenhuma raz\u00e3o possui,\nconforme passamos a demonstrar:\nAo contr\u00e1rio do que alega o recorrente, o v. ac\u00f3rd\u00e3o\nproferido pelo Colendo Tribunal \u201ca quo\u201d, n\u00e3o contrariou qualquer dispositivo\nconstitucional, muito pelo contr\u00e1rio, na verdade fez prevalecer o contido em\nnossa Carta Magna, da CLT, sen\u00e3o vejamos:\n\u201c(...)\nDo cotejo do despacho denegat\u00f3rio com as raz\u00f5es de agravo de\ninstrumento, verifica-se que a parte agravante n\u00e3o logra \u00eaxito em\ndesconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada.\nIsso porque, ap\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es recursais postas no agravo de\ninstrumento, constata-se que n\u00e3o h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o direta e literal de\ndispositivo da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica nem de lei federal, tampouco\ncontrariedade a S\u00famula ou Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial desta Corte, ou\nainda demonstra\u00e7\u00e3o de diverg\u00eancia jurisprudencial v\u00e1lida e espec\u00edfica\na impulsionar o processamento do recurso de revista. Logo, n\u00e3o\npreenchidos os pressupostos intr\u00ednsecos do recurso de revista, previstos\nno art. 896 da CLT, em suas al\u00edneas e par\u00e1grafos, invi\u00e1vel o\nprocessamento do apelo.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fDessa forma, o recurso de revista n\u00e3o prospera, nos termos do art. 896, \u00a7\n7\u00ba, da CLT.\nAssim, com base no inciso LXXVIII do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,\nque preconiza o princ\u00edpio da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo, invi\u00e1vel o\npresente agravo de instrumento.\nDiante do exposto, com base no artigo 932, III, c/c 1.011, I, do CPC de\n2015 e 118, X, do RITST, NEGO SEGUIMENTO ao agravo de instrumento.\u201d\nOu seja, se houve viola\u00e7\u00e3o a qualquer dispositivo\nconstitucional, tal viola\u00e7\u00e3o ocorreu de forma reflexa, motivo pelo qual deve\nser mantido integralmente o v. ac\u00f3rd\u00e3o proferido pelo C. Tribunal \u201ca quo\u201d.\n2.\nDA LITIG\u00c2NCIA DE M\u00c1-F\u00c9 DA RECORRENTES\nConforme se verifica do bojo do recurso interposto, este\nn\u00e3o possui nenhum fundamento, o que demonstra tratar-se de ato\nmeramente protelat\u00f3rio.\nDesta forma, requer sejam as recorrentes reputadas\nlitigantes de m\u00e1-f\u00e9, para conden\u00e1-la ao pagamento de uma indeniza\u00e7\u00e3o\nno montante de 20% (vinte por cento) do valor da causa, ou, sendo outro o\nentendimento, que seja tal valor arbitrado por este Excelso Tribunal.\n3.\nREQUERIMENTO FINAL\nDiante de todo o exposto, requer, o recorrido, QUE SEJA\nACOLHIDA A PRELIMINAR SUPRE ARGUIDA, N\u00c3O SE CONHECENDO DO\nRECURSO, E, NO M\u00c9RITO, QUE SEJA NEGADO PROVIMENTO AO RECURSO\nEXTRAORDIN\u00c1RIO INTERPOSTO, mantendo-se integralmente intacto o v.\nac\u00f3rd\u00e3o do Colendo Tribunal Superior do Trabalho, para que, assim, se fa\u00e7a\nconsumar a mais l\u00eddima Justi\u00e7a! ! !\nLondrina, 28 de julho de 2.021.\n\nWilson Leite de Morais\nOAB / PR 14.946\n\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nOAB / PR 23.692\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fTribunal Superior do Trabalho\nSIJ - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias\nM\u00f3dulo de Recebimento de Peti\u00e7\u00f5es Eletr\u00f4nicas\nComprovante Interno de Recebimento de Peti\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica\n\nData de recebimento da Peti\u00e7\u00e3o: 28/07/2021 14:24\nN\u00famero de Protocolo: 18444207\nProcesso: 0002054-16.2014.5.09.0084\nPeti\u00e7\u00e3o TST: Pet - 268682-07/2021\nProcesso no TST: Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nAssunto(s): Contrarraz\u00f5es\nAssinada digitalmente por: FLAVIO NIXON PETRILO (CPF 90869893904 )\n\n*18444207*\nEdoc -\n\n18444207\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEXCELENT\u00cdSSIMO SENHOR DOUTOR MINISTRO PRESIDENTE DO COLENDO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO \u2013 DF.\n\nAUTOS: TST \u2013 Ag - AIRR \u2013 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nO SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE\nENERGIA HIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTE ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO\nPROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O, j\u00e1 qualificada nos autos supra, de Agravo de\nInstrumento em Recurso de Revista, oriundo do Recurso Ordin\u00e1rio interposto\nna Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista ajuizada contra COMPANHIA PARANAENSE DE\nENERGIA E OUTRAS, tamb\u00e9m qualificadas, tendo em vista a interposi\u00e7\u00e3o de\nRecurso Extraordin\u00e1rio pelas reclamadas, vem, mui respeitosamente, perante\nVossa Excel\u00eancia, apresentar suas\nCONTRARRAZ\u00d5ES DE RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO,\nanexas, requerendo que, cumpridas as formalidades legais, sejam as\npresentes contrarraz\u00f5es, processadas e enviadas ao Excelso Supremo\nTribunal Federal, para sua devida aprecia\u00e7\u00e3o.\nTermos em que,\np. e. deferimento.\nLondrina, 28 de julho de 2.021.\nWilson Leite de Morais\nOAB/Pr. 14.946\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nOAB/Pr. 23.692\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f_________________________________________________________________\nRECORRENTES : COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA E OUTRAS\n_________________________________________________________________\nRECORRIDO : SINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA\nHIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTE ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO PROC\u00d3PIO\n_________________________________________________________________\nORIGEM : TRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n_________________________________________________________________\nAUTOS\n: TST \u2013 Ag - AIRR \u2013 0002054-16.2014.5.09.0084\n_________________________________________________________________\nCONTRARRAZ\u00d5ES DE RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO\n_________________________________________________________________\nExcelso Pret\u00f3rio !!!\nI.\nPRELIMINARMENTE\nDO N\u00c3O CABIMENTO DO RECURSO\nEXTRAORDIN\u00c1RIO\nEM RAZ\u00c3O DA INEXIST\u00caNCIA DE\nREPERCUSS\u00c3O GERAL DA A\u00c7\u00c3O\nConforme verifica-se das alega\u00e7\u00f5es das Recorrentes,\nconstantes de suas raz\u00f5es recursais, estas n\u00e3o preenchem os requisitos\nexigidos pela legisla\u00e7\u00e3o que regula o instituto do recurso extraordin\u00e1rio,\nsen\u00e3o vejamos:\nO par\u00e1grafo 1\u00ba, do artigo 1035, do CPC, ao tratar do\nrecurso extraordin\u00e1rio, de forma clara exige que:\n\u201cArt. 1035 - O Supremo Tribunal Federal, em decis\u00e3o irrecorr\u00edvel, n\u00e3o\nconhecer\u00e1 do recurso extraordin\u00e1rio, quando a quest\u00e3o constitucional\nnele versada n\u00e3o tiver repercuss\u00e3o geral, nos termos deste artigo.\n\u00a7 1\u00ba Para efeito da repercuss\u00e3o geral, ser\u00e1 considerada a exist\u00eancia ou\nn\u00e3o de quest\u00f5es relevantes do ponto de vista econ\u00f4mico, pol\u00edtico,\nsocial ou jur\u00eddico, que ultrapassem os interesses subjetivos do processo\u201d\n(...)\u201d\nOra, Excel\u00eancias, inexiste nos presentes autos qualquer\nquest\u00e3o relevante que ultrapasse os interesses subjetivos da causa.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fNa verdade, o objeto da presente a\u00e7\u00e3o \u00e9 algo bem\nespec\u00edfico, que diz respeito somente ao recorrido, n\u00e3o existindo qualquer\nrepercuss\u00e3o geral.\nPortanto, a r. decis\u00e3o proferida nos presentes autos n\u00e3o\ntrar\u00e1 repercuss\u00f5es gerais, mas atingir\u00e1 apenas ao recorrido, n\u00e3o atingindo\nquaisquer outros trabalhadores.\n\nlegais para\nExtraordin\u00e1rio.\n\nDesta feita, como n\u00e3o foram preenchidos os requisitos\ntanto, n\u00e3o deve ser conhecido do presente Recurso\n\nII.\nNO M\u00c9RITO\n1.\nNo tocante \u00e0s raz\u00f5es do Recurso Extraordin\u00e1rio interposto\npelas Recorrentes, esta aduzem, em s\u00edntese, que houve flagrante ferimento\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pois teria sido ofendido o inciso III, do artigo 8\u00ba, de\ntal Diploma, todavia, no que pesem suas alega\u00e7\u00f5es, nenhuma raz\u00e3o possui,\nconforme passamos a demonstrar:\nAo contr\u00e1rio do que alega o recorrente, o v. ac\u00f3rd\u00e3o\nproferido pelo Colendo Tribunal \u201ca quo\u201d, n\u00e3o contrariou qualquer dispositivo\nconstitucional, muito pelo contr\u00e1rio, na verdade fez prevalecer o contido em\nnossa Carta Magna, da CLT, sen\u00e3o vejamos:\n\u201c(...)\nDo cotejo do despacho denegat\u00f3rio com as raz\u00f5es de agravo de\ninstrumento, verifica-se que a parte agravante n\u00e3o logra \u00eaxito em\ndesconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada.\nIsso porque, ap\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es recursais postas no agravo de\ninstrumento, constata-se que n\u00e3o h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o direta e literal de\ndispositivo da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica nem de lei federal, tampouco\ncontrariedade a S\u00famula ou Orienta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial desta Corte, ou\nainda demonstra\u00e7\u00e3o de diverg\u00eancia jurisprudencial v\u00e1lida e espec\u00edfica\na impulsionar o processamento do recurso de revista. Logo, n\u00e3o\npreenchidos os pressupostos intr\u00ednsecos do recurso de revista, previstos\nno art. 896 da CLT, em suas al\u00edneas e par\u00e1grafos, invi\u00e1vel o\nprocessamento do apelo.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fDessa forma, o recurso de revista n\u00e3o prospera, nos termos do art. 896, \u00a7\n7\u00ba, da CLT.\nAssim, com base no inciso LXXVIII do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,\nque preconiza o princ\u00edpio da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo, invi\u00e1vel o\npresente agravo de instrumento.\nDiante do exposto, com base no artigo 932, III, c/c 1.011, I, do CPC de\n2015 e 118, X, do RITST, NEGO SEGUIMENTO ao agravo de instrumento.\u201d\nOu seja, se houve viola\u00e7\u00e3o a qualquer dispositivo\nconstitucional, tal viola\u00e7\u00e3o ocorreu de forma reflexa, motivo pelo qual deve\nser mantido integralmente o v. ac\u00f3rd\u00e3o proferido pelo C. Tribunal \u201ca quo\u201d.\n2.\nDA LITIG\u00c2NCIA DE M\u00c1-F\u00c9 DA RECORRENTES\nConforme se verifica do bojo do recurso interposto, este\nn\u00e3o possui nenhum fundamento, o que demonstra tratar-se de ato\nmeramente protelat\u00f3rio.\nDesta forma, requer sejam as recorrentes reputadas\nlitigantes de m\u00e1-f\u00e9, para conden\u00e1-la ao pagamento de uma indeniza\u00e7\u00e3o\nno montante de 20% (vinte por cento) do valor da causa, ou, sendo outro o\nentendimento, que seja tal valor arbitrado por este Excelso Tribunal.\n3.\nREQUERIMENTO FINAL\nDiante de todo o exposto, requer, o recorrido, QUE SEJA\nACOLHIDA A PRELIMINAR SUPRE ARGUIDA, N\u00c3O SE CONHECENDO DO\nRECURSO, E, NO M\u00c9RITO, QUE SEJA NEGADO PROVIMENTO AO RECURSO\nEXTRAORDIN\u00c1RIO INTERPOSTO, mantendo-se integralmente intacto o v.\nac\u00f3rd\u00e3o do Colendo Tribunal Superior do Trabalho, para que, assim, se fa\u00e7a\nconsumar a mais l\u00eddima Justi\u00e7a! ! !\nLondrina, 28 de julho de 2.021.\n\nWilson Leite de Morais\nOAB / PR 14.946\n\nFl\u00e1vio Nixon Petrilo\nOAB / PR 23.692\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fTribunal Superior do Trabalho\nSIJ - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias\nM\u00f3dulo de Recebimento de Peti\u00e7\u00f5es Eletr\u00f4nicas\nComprovante Interno de Recebimento de Peti\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica\n\nData de recebimento da Peti\u00e7\u00e3o: 28/07/2021 14:27\nN\u00famero de Protocolo: 18444210\nProcesso: 0002054-16.2014.5.09.0084\nPeti\u00e7\u00e3o TST: Pet - 268684-04/2021\nProcesso no TST: Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nAssunto(s): Contrarraz\u00f5es\nAssinada digitalmente por: FLAVIO NIXON PETRILO (CPF 90869893904 )\n\n*18444210*\nEdoc -\n\n18444210\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fEXCELENTISSIMO SENHOR DR. MINISTRO DA 3\u00aa TURMA DO TRIBUNAL SUPERIOR\nDO TRABALHO - BRASILIA - DF.\n\nRTOrd n\u00ba 0002054-16.2014.5.09.0084\nReclamante: SIND TRAB IND ENER HIDRO TERM DE CORNELIO PROC\u00d3PIO STIECP\nReclamadas: Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S/A e outras\n\nCOPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A e outras, j\u00e1 qualificadas nos autos em\nep\u00edgrafe, neste ato representadas por seus advogados, v\u00eam respeitosamente \u00e0 presen\u00e7a\nde Vossa Excel\u00eancia, expor e requerer o que segue:\n1.\n\nComunica a COPEL que na data de 03 de agosto de 2021 se deu o Fechamento1\n\nda opera\u00e7\u00e3o de aliena\u00e7\u00e3o de 100% das a\u00e7\u00f5es da Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S/A para a\nBordeaux Participa\u00e7\u00f5es S/A2, atrav\u00e9s de Leil\u00e3o da B3 S/A \u2013 Brasil, Bolsa, Balc\u00e3o, e\nmediante celebra\u00e7\u00e3o de Contrato de Compra e Venda de A\u00e7\u00f5es \u2013 CCVA3;\n\n2.\n\nEm raz\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria de compra e venda de a\u00e7\u00f5es da Copel\n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es, altera\u00e7\u00e3o da titularidade e sucess\u00e3o nas obriga\u00e7\u00f5es, a compradora\nBordeaux Participa\u00e7\u00f5es S/A passa a deter legitimidade para figurar no polo passivo das\ndemandas, por sucess\u00e3o processual4, ainda que mantenha, por at\u00e9 6 (seis) meses, o\nnome Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es5;\n1\n\nTermo de Fechamento anexo.\nBORDEAUX PARTICIPA\u00c7\u00d5ES S.A., sociedade empres\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es, CNPJ n\u00ba 21.279.023/0001-57,\ncom sede na Avenida Brigadeiro Faria Lima, n\u00ba 3900, 10\u00ba andar, Itaim Bibi, CEP 04538-132, cidade\nde S\u00e3o Paulo, Estado de S\u00e3o Paulo.\n3\n<https://www.copel.com/hpcweb/fornecedores-e-parceiros/desinvestimento-copel-telecom/>\n4\nTJPR - 5\u00aa CC - AgInst 656.345-5 - Rel.: XISTO PEREIRA - Un\u00e2nime - J. 11.05.2010.\n5\n8.7. Denomina\u00e7\u00e3o Social e Marcas do Vendedor, do CCVA.\n2\n\nDIRETORIA JUR\u00cdDICA E REGULAT\u00d3RIA\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f3.\n\nNa presente a\u00e7\u00e3o, o contingenciamento \u00e9 de responsabilidade da Copel\n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es S/A, conforme pode-se inferir dos documentos anexados nos autos do\npresente processo judicial.\n\n4.\n\nEm raz\u00e3o do exposto, requer(em):\n\na)\n\na inclus\u00e3o da Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S/A no polo passivo;\n\nb)\n\na exclus\u00e3o das demais empresas do grupo COPEL do polo passivo, por n\u00e3o\n\nconstitu\u00edrem mais grupo econ\u00f4mico;\nc) a juntada do substabelecimento em anexo, bem como, sejam as intima\u00e7\u00f5es\nfuturas realizadas exclusivamente em nome dos advogados substabelecidos, Dr.\nRoberlei Aldo Queiroz (OAB/PR 27.616) e Stela Franco Wieczorkowski (OAB/PR\n107.200);\nd) prazo de 15 (quinze) dias para a juntada de nova procura\u00e7\u00e3o e Estatuto pela\nsucessora, caso j\u00e1 n\u00e3o tenha sido protocolado.\n\nNestes Termos\nPede deferimento.\n\nCuritiba, 11 de agosto de 2021.\n\nH\u00c9LIO EDUARDO RICHTER\n\nPATR\u00cdCIA DITTRICH FERREIRA DINIZ\n\nOAB/PR 23.960\n\nOAB/PR 36.481\n\nLEONARDO SANTOS BOMEDIANO NOGUEIRA\nOAB/PR 33.191\n\nDIRETORIA JUR\u00cdDICA E REGULAT\u00d3RIA\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fSUBSTABELECIMENTO\n\nHELIO EDUARDO RICHTER, brasileiro, casado, advogado, inscrito na OAB/PR sob\nn.\u00ba 23.960 e no CPF/MF sob n.\u00ba 849.018.539-53, com endere\u00e7o profissional \u00e0 Rua\nJos\u00e9 Izidoro Biazzeto, 158, nesta Capital, Estado do Paran\u00e1, SUBSTABELECE com\nreserva de poderes, nas pessoas de ROBERLEI QUEIROZ, brasileiro, casado,\nadvogado, inscrito na OAB/PR sob n\u00ba 27.616 e STELA FRANCO\nWIECZORKOWSKI, brasileira, solteira, advogada, inscrita na OAB/PR sob n\u00ba\n107.200, com escrit\u00f3rio profissional e endere\u00e7o para intima\u00e7\u00f5es, situado na Avenida\nAnita Garibaldi, n\u00ba 850, Sala 109B, Ahu, Curitiba/PR, CEP 80540-180, os poderes\nque lhe foi conferido nos presentes autos por COPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A,\nsociedade an\u00f4nima fechada, subsidi\u00e1ria integral da COMPANHIA PARANAENSE\nDE ENERGIA - COPEL, inscrita no CNPJ/MF sob n\u00ba 04.368.865/0001-66 e\nregistrada perante a JUCEPAR sob NIRE n\u00ba 41300019274, com sede \u00e0 Rua Jos\u00e9\nIzidoro Biazetto n\u00ba 158 - Bloco A - Bairro Mossungu\u00ea, nesta cidade de Curitiba/PR CEP: 81.200-240, em face da venda da Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S/A para a\nBordeaux Participa\u00e7\u00f5es S/A,\n\nCuritiba, 4 de agosto de 2021.\n\nHELIO EDUARDO RICHTER\nOAB/PR 23.960\n\nDIRETORIA JUR\u00cdDICA E REGULAT\u00d3RIA\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f14\n4\n\nTERMO DE FECHAMENTO\nPelo presente instrumento particular, e na melhor forma de direito, de um lado,\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL, sociedade de economia mista, inscrita no\nCadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica do Minist\u00e9rio da Economia (\u201cCNPJ/ME\u201d) sob o\nn\u00ba 76.483.817/0001-20, com sede na Rua Coronel Dulc\u00eddio, n\u00ba 800, CEP 80.420-170, Bairro\nBatel, Munic\u00edpio de Curitiba, Estado do Paran\u00e1, neste ato representada na forma de seu estatuto\nsocial (\u201cVendedor\u201d);\ne, de outro lado,\nBORDEAUX PARTICIPA\u00c7\u00d5ES S.A., sociedade empres\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es, inscrita no Cadastro\nNacional de Pessoa Jur\u00eddica do Minist\u00e9rio da Economia (\u201cCNPJ/ME\u201d) sob o\nn\u00ba 21.279.023/0001-57, com sede na Avenida Brigadeiro Faria Lima, n\u00ba 3900, 10\u00ba andar, Itaim\nBibi, CEP 04538-132, cidade de S\u00e3o Paulo, Estado de S\u00e3o Paulo (\u201cComprador\u201d);\nSendo Comprador e Vendedor tamb\u00e9m designados, em conjunto, como \u201cPartes\u201d e, isolada e\nindistintamente, como \u201cParte\u201d;\ne ainda, na qualidade de intervenientes anuentes:\nCOPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S.A., sociedade por a\u00e7\u00f5es, inscrita no CNPJ/ME sob o\nn\u00ba 04.368.865/0001-66, com sede na Rua Jos\u00e9 Izidoro Biazetto, n\u00ba 158, Bloco A, CEP 81.200240, Bairro Mossungu\u00ea, Munic\u00edpio de Curitiba, Estado do Paran\u00e1, neste ato representada na\nforma de seu estatuto social (\u201cCompanhia\u201d); e\nBORDEAUX FUNDO DE INVESTIMENTO EM PARTICIPA\u00c7\u00d5ES MULTIESTRAT\u00c9GIA, fundo de\ninvestimento em participa\u00e7\u00f5es, com sede na Avenida Brigadeiro Faria Lima, n\u00ba 3900, 10\u00ba andar,\nEdif\u00edcio Pedro Mariz - B31, CEP 04.538-132, na cidade de S\u00e3o Paulo, Estado de Paulo, inscrito\nno CNPJ/ME sob n\u00ba 35.788.095/0001-34, neste ato representado na forma de seu ato constitutivo\n(\u201cAdjudicat\u00e1rio\u201d).\nCONSIDERANDO QUE:\n(i)\n\nas Partes celebraram, em 14 de janeiro de 2021, o Contrato de Compra e Venda de A\u00e7\u00f5es\ne Outras Aven\u00e7as (\u201cContrato\u201d), por meio do qual, observado o cumprimento de\nCondi\u00e7\u00f5es Suspensivas, o Comprador se obrigou a adquirir e receber do Vendedor, e o\nVendedor se obrigou a vender e transferir ao Comprador, pelo Pre\u00e7o de Compra, sujeito\naos termos e aos ajustes previstos no Contrato, as A\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o da Companhia;\n\n(ii)\n\nas Condi\u00e7\u00f5es Suspensivas previstas no Contrato foram efetivamente implementadas ou\nrenunciadas pelas Partes, conforme disposto no presente Termo de Fechamento; e\n\n(iii)\n\nas Partes acordaram que a presente data ser\u00e1 considerada, para todos os fins e efeitos do\nContrato, como a Data do Fechamento;\n\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41. As assinaturas deste documento constam \u00e0s fls. 19a. A autenticidade\ndeste documento pode ser validada no endere\u00e7o: https://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo: 310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f15\n4\n\nISTO POSTO, resolvem as Partes celebrar o presente Termo de Fechamento, que ser\u00e1 regido pelos\nseguintes termos e condi\u00e7\u00f5es que mutuamente acordam:\n1.\n\nDEFINI\u00c7\u00d5ES\n\n1.1. Termos Definidos. Os termos iniciados em letras mai\u00fasculas neste instrumento, tanto no\nsingular como no plural, ter\u00e3o o significado atribu\u00eddo no Contrato, exceto quando expressamente\ndisposto de outra forma neste Termo de Fechamento.\n2.\n\nTERMO DE FECHAMENTO\n\n2.1. Termo de Fechamento. Nos termos da Cl\u00e1usula 6.1(vii) do Contrato, cada uma das\nPartes, conforme aplic\u00e1vel, neste ato, expressamente atesta que:\n(i)\n\no Comprador declara que obteve a Aprova\u00e7\u00e3o do CADE, assim como toda documenta\u00e7\u00e3o\ncomprobat\u00f3ria pertinente, nos termos da Cl\u00e1usula 5.1(i) do Contrato;\n\n(ii)\n\no Comprador declara que obteve a Aprova\u00e7\u00e3o da ANATEL, nos termos da\nCl\u00e1usula 5.1(ii) do Contrato;\n\n(iii)\n\nANATEL declarou que os Contratos de Cess\u00e3o Rec\u00edproca n\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0\nhomologa\u00e7\u00e3o pela ANATEL, conforme Anexo 2.1(iii);\n\n(iv)\n\nas Partes declaram que, na presente data, nenhuma Lei aplic\u00e1vel ou decis\u00e3o judicial ou\nadministrativa que impe\u00e7a a consuma\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o est\u00e1 em vigor, conforme\nCl\u00e1usula 5.1(v) do Contrato;\n\n(v)\n\no Comprador declara que todas as declara\u00e7\u00f5es e garantias prestadas pelo Comprador\npermaneceram verdadeiras, completas e corretas entre a data de assinatura at\u00e9 a presente\ndata, conforme Cl\u00e1usula 5.2(i) do Contrato;\n\n(vi)\n\no Comprador declara que n\u00e3o violou suas obriga\u00e7\u00f5es e compromissos assumidas no\nContrato, conforme Cl\u00e1usula 5.2(ii) do Contrato; e\n\n(vii)\n\no Vendedor declara n\u00e3o ter ocorrido, at\u00e9 a presente data, manifesta\u00e7\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00e3o\ncontr\u00e1ria do Tribunal de Contas do Estado do Paran\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da\nOpera\u00e7\u00e3o, conforme Cl\u00e1usula 5.2(iii) do Contrato; e\n\n(viii) o Vendedor declara que obteve os consentimentos relativos \u00e0s Deb\u00eantures do Grupo\nCopel, conforme Cl\u00e1usula 5.2(iv) do Contrato.\n2.2. Atos do Fechamento. Nos termos da Cl\u00e1usula 6.1 do Contrato, as Partes, neste ato,\nexpressamente atestam que:\n\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41. As assinaturas deste documento constam \u00e0s fls. 19a. A autenticidade\ndeste documento pode ser validada no endere\u00e7o: https://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo: 310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f16\n4\n\n(i) O Vendedor, a Companhia e as Sociedades Copel implementaram os atos listados\nno item 2 do Anexo 8.4, identificados como Atos do Fechamento, de acordo com a\nCl\u00e1usula 6.1(i). A Partes acordaram em postergar a data limite para a altera\u00e7\u00e3o da\ndenomina\u00e7\u00e3o social da Companhia conforme previsto no item 3.1 do Anexo 8.4 do\nContrato, para 4 de janeiro de 2022, sendo certo que, caso o Comprador n\u00e3o cumpra\ncom a obriga\u00e7\u00e3o de alterar a denomina\u00e7\u00e3o social da Companhia at\u00e9 esta data, aplicar-se\u00e1. mutatis mutandis, as disposi\u00e7\u00f5es da Cl\u00e1usula 8.7 do Contrato (inclusive as\npenalidades por descumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o alterar a denomina\u00e7\u00e3o social no\nprazo aqui acordado);\n(ii) O Comprador efetuou o pagamento ao Vendedor do Pre\u00e7o de Compra, conforme\nCl\u00e1usula 6.1(ii) do Contrato, no valor de R$ 2.506.837.507,29 (dois bilh\u00f5es, quinhentos\ne seis milh\u00f5es, oitocentos e trinta e sete mil, quinhentos e sete reais e vinte e nove\ncentavos);\n(iii) O Vendedor cedeu e transferiu as A\u00e7\u00f5es ao Comprador por meio da assinatura dos\ntermos de transfer\u00eancia lavrados no Livro de Transfer\u00eancia de A\u00e7\u00f5es Nominativas da\nCompanhia, conforme Cl\u00e1usula 6.1(iii) do Contrato;\n(iv) A Companhia registrou a transfer\u00eancia das A\u00e7\u00f5es do Vendedor ao Comprador no\nLivro de Registro de A\u00e7\u00f5es Nominativas da Companhia, conforme Cl\u00e1usula 6.1(iv) do\nContrato;\n(v) O Comprador, neste ato, autorizou e fez com que a Companhia depositasse o valor\nde R$ 472.500.000,00 (quatrocentos e setenta e dois milh\u00f5es e quinhentos mil reais) na\nconta banc\u00e1ria de titularidade do Vendedor no Banco do Brasil, Ag\u00eancia 3064-3, Conta\nCorrente 3574-2, como Garantia das Deb\u00eantures da Companhia ao Vendedor, na\nmodalidade de cau\u00e7\u00e3o em dinheiro, conforme Cl\u00e1usula 6.1(v) do Contrato (\u201cCau\u00e7\u00e3o\u201d),\nconforme estabelecido pela Cl\u00e1usula 2.2.1 abaixo;\n(vi) O Comprador apresentou documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 isen\u00e7\u00e3o integral do Vendedor e\nas Sociedades Copel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 3\u00aa (Terceira) Emiss\u00e3o de Deb\u00eantures Simples, N\u00e3o\nConvers\u00edveis em A\u00e7\u00f5es, da Esp\u00e9cie Quirograf\u00e1ria, com Garantia Adicional\nFideijuss\u00f3ria, em S\u00e9rie \u00danica, para Distribui\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com Esfor\u00e7os Restritos, da\nCopel Telecomunica\u00e7\u00f5es S.A. emitida em 15/05/2019 (\u201cCTEL13\u201d), conforme\nAnexo 2.2(vi) deste Termo de Fechamento;\n(vii) O Vendedor entregou ao Comprador as cartas de ren\u00fancia dos administradores da\nCompanhia indicados pelo Vendedor, conforme Cl\u00e1usula 6.1(vi) do Contrato;\n(viii) O Vendedor entregou ao Comprador Procura\u00e7\u00e3o P\u00fablica em que a Companhia,\nimediatamente antes do Fechamento, outorgou a representantes do Comprador poderes\nde administra\u00e7\u00e3o da Companhia, com objetivo de permitir a realiza\u00e7\u00e3o de atos\nespec\u00edficos de gest\u00e3o da Companhia pela sua nova administra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo ap\u00f3s a\nData do Fechamento e o registro da sua elei\u00e7\u00e3o perante \u00f3rg\u00e3os competentes; e\n\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41. As assinaturas deste documento constam \u00e0s fls. 19a. A autenticidade\ndeste documento pode ser validada no endere\u00e7o: https://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo: 310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f17\n4\n\n(ix) Foi realizada assembleia geral da Companhia e ata de reuni\u00e3o do Conselho de\nAdministra\u00e7\u00e3o da Companhia, nas quais o Comprador, na qualidade de \u00fanico acionista\nda Companhia, aprovou o recebimento das cartas de ren\u00fancia dos atuais membros da\nadministra\u00e7\u00e3o da Companhia, a reformula\u00e7\u00e3o integral do Estatuto Social da Companhia\ne a elei\u00e7\u00e3o novos membros da administra\u00e7\u00e3o da Companhia, conforme Anexo 2.2(ix)\ndeste Termo de Fechamento.\n2.2.1 Garantia das Deb\u00eantures \u2013 Modalidade Cau\u00e7\u00e3o em Dinheiro. A Garantia das Deb\u00eantures\napresentada nesta data nos termos da Cl\u00e1usula 2.2(v) acima, na modalidade de Cau\u00e7\u00e3o de acordo\ncom o Anexo 8.2.2 do Contrato, tem por objeto garantir as Obriga\u00e7\u00f5es Garantidas \u2013 Deb\u00eantures\nprevistas na Cl\u00e1usula 8.2.1.\n2.2.1.1 Pagamento das Deb\u00eantures \u2013 Vencimento Antecipado CTEL11 e CTEL12. As Partes\nacordam que o Vendedor dever\u00e1 utilizar os valores da Cau\u00e7\u00e3o, no valor de\nR$ 472.500.000,00 (quatrocentos e setenta e dois milh\u00f5es e quinhentos mil reais), para\npagamento integral do saldo devedor principal e obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias da 1\u00aa (Primeira)\nEmiss\u00e3o de Deb\u00eantures Simples, N\u00e3o Convers\u00edveis em A\u00e7\u00f5es, da Esp\u00e9cie Quirograf\u00e1ria,\ncom Garantia Adicional Fideijuss\u00f3ria, em S\u00e9rie \u00danica, para Distribui\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com\nEsfor\u00e7os Restritos, da Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S.A. emitida em 15/10/2015 (\u201cCTEL11\u201d)\ne da 2\u00aa (Segunda) Emiss\u00e3o de Deb\u00eantures Simples, N\u00e3o Convers\u00edveis em A\u00e7\u00f5es, da\nEsp\u00e9cie Quirograf\u00e1ria, com Garantia Adicional Fideijuss\u00f3ria, em S\u00e9rie \u00danica, para\nDistribui\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com Esfor\u00e7os Restritos, da Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S.A. emitida\nem 15/07/2017 (\u201cCTEL12\u201d) (\u201cSaldo Devedor\u201d), mediante a declara\u00e7\u00e3o de vencimento\nantecipado em decorr\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es implementadas nesta data, nos termos deste\nTermo de Fechamento. O pagamento do Saldo Devedor da CTEL11 e CTEL12 ser\u00e1 feito\nno prazo e na forma a serem estabelecidos pelo Agente Fiduci\u00e1rio, pelo Vendedor, em\nnome da Companhia, para quita\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de deb\u00eantures CTEL11 e\nCTEL12 e, consequentemente, extin\u00e7\u00e3o das garantias oferecidas pelo Vendedor em\n\u00e2mbito das emiss\u00f5es de deb\u00eantures CTEL11 e CTEL12.\n2.2.1.2 Sem preju\u00edzo das demais obriga\u00e7\u00f5es dispostas no Contrato, o Comprador dever\u00e1 manter o\nVendedor e as Sociedades Copel indenes em caso de quaisquer cobran\u00e7as valores,\ndespesas e tributos, decorrentes (i) do vencimento antecipado de deb\u00eantures de emiss\u00e3o\nda Companhia (CTEL 11 e CTEL 12), (ii) das deb\u00eantures da emiss\u00e3o da Companhia que\nn\u00e3o foram objeto de vencimento antecipado (CTEL 13) e (iii) da constitui\u00e7\u00e3o da Cau\u00e7\u00e3o.\n2.2.1.3 Para afastar quaisquer d\u00favidas, o Cau\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 e n\u00e3o poder\u00e1, em qualquer caso, ser\nconsiderado e/ou interpretado, para nenhum fim, como uma Distribui\u00e7\u00e3o para fins do\nContrato e dever\u00e1 ser utilizado exclusivamente para o cumprimento das Obriga\u00e7\u00f5es\nGarantidas \u2013 Deb\u00eantures previstas na Cl\u00e1usula 8.2.1.\n2.3. Atualiza\u00e7\u00e3o de Anexos. As Partes acordam que os Anexos 8.6, 8.7, 8.8 e 8.11 e 8.12 do\nContrato passar\u00e3o a ter o conte\u00fado constante, respectivamente, no Anexo 2.3 deste Termo de\nFechamento.\n\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41. As assinaturas deste documento constam \u00e0s fls. 19a. A autenticidade\ndeste documento pode ser validada no endere\u00e7o: https://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo: 310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f18\n4\n\n3.\n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS\n\n3.1. Notifica\u00e7\u00f5es. Todas e quaisquer notifica\u00e7\u00f5es relativas ao presente Termo de Fechamento\ndever\u00e3o ser feitas em conformidade com a Cl\u00e1usula 15.1 do Contrato.\n3.2. Altera\u00e7\u00f5es. O presente Termo de Fechamento n\u00e3o poder\u00e1 ser alterado, exceto mediante\ninstrumento escrito e assinado pelas Partes.\n3.3. Sucessores e Cession\u00e1rios. O presente Termo de Fechamento beneficiar\u00e1 e obrigar\u00e1 as\nPartes e seus respectivos sucessores e cession\u00e1rios permitidos. Nenhuma das Partes poder\u00e1 ceder\neste Termo de Fechamento ou qualquer de seus direitos e obriga\u00e7\u00f5es aqui previstos, sem o\npr\u00e9vio e expresso consentimento por escrito das demais Partes.\n3.4. Independ\u00eancias das Disposi\u00e7\u00f5es. Se, por qualquer raz\u00e3o, qualquer disposi\u00e7\u00e3o deste\nTermo de Fechamento vier a ser considerada inv\u00e1lida, ilegal ou ineficaz, essa disposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1\nlimitada o quanto poss\u00edvel para que produza seus efeitos, e a validade, legalidade e efic\u00e1cia das\ndisposi\u00e7\u00f5es remanescentes deste Termo de Fechamento n\u00e3o ser\u00e3o, por nenhuma forma, afetadas\nou prejudicadas.\n3.5. Despesas. Todos os custos e despesas relativos a despesas de advogados e, consultores\nfinanceiros e auditores, incorridos pelas Partes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o deste Termo de\nFechamento e \u00e0 opera\u00e7\u00e3o aqui contemplada ser\u00e3o pagos pelas respectivas Partes que incorrerem\nem tais custos e despesas.\n3.6. Execu\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica. Quaisquer das Partes poder\u00e3o reivindicar a execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da\nobriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o cumprida, de acordo com os termos dos artigos 497 e 815 do C\u00f3digo de Processo\nCivil.\n3.7. Inexist\u00eancia de nova\u00e7\u00e3o. Exceto conforme aqui expressamente previsto, este Termo de\nFechamento n\u00e3o substitui, altera ou modifica o Contrato e os demais documentos celebrados em\nvirtude do Contrato, e n\u00e3o tem o objetivo ou a inten\u00e7\u00e3o de novar, suprimir, renunciar ou atenuar\nos direitos e obriga\u00e7\u00f5es ali estabelecidos, ficando expressamente ratificadas todas as demais\ncl\u00e1usulas do Contrato, naquilo que n\u00e3o conflitarem com o conte\u00fado deste Termo de Fechamento.\n3.8. Lei Aplic\u00e1vel. Este Termo de Fechamento \u00e9, e ser\u00e1 a qualquer tempo, regido e\ninterpretado de acordo com as leis da Rep\u00fablica Federativa do Brasil.\n3.9. Solu\u00e7\u00e3o de Controv\u00e9rsias. Caso surja qualquer Conflito com rela\u00e7\u00e3o a este Termo de\nFechamento envolvendo qualquer das Partes e a Companhia, o respectivo Conflito dever\u00e1 ser\nresolvido em conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es da Cl\u00e1usula 16.12 do Contrato, as quais devem\nser consideradas transcritas neste instrumento, para todos os fins.\nE assim, por estarem justas e contratadas, as partes assinam o presente instrumento em 03 (tr\u00eas)\nvias de igual forma e teor, juntamente com as duas testemunhas abaixo assinadas.\nCuritiba, 3 de agosto de 2021.\n\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41. As assinaturas deste documento constam \u00e0s fls. 19a. A autenticidade\ndeste documento pode ser validada no endere\u00e7o: https://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo: 310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f19\n4\n\n[P\u00e1gina de Assinaturas do Termo de Fechamento celebrado, em 3 de agosto de 2021, entre\nBordeaux Participa\u00e7\u00f5es S.A. e Companhia Paranaense de Energia - COPEL, com a\ninterveni\u00eancia de Copel Telecomunica\u00e7\u00f5es S.A. e Bordeaux Fundo de Investimento em\nParticipa\u00e7\u00f5es Multiestrat\u00e9gia]\nVendedor:\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL\nPor: Daniel Pimentel Slaviero\nCargo: Diretor Presidente\n\nPor: Adriano Rudek de Moura\nCargo: Diretor de Finan\u00e7as e de Rela\u00e7\u00f5es\ncom Investidores\n\nComprador:\nBORDEAUX PARTICIPA\u00c7\u00d5ES S.A.\n_________________________________\nNome: Artur Martins de Figueiredo\nCargo: Diretor\n\n_________________________________\nNome: Luis Fernando de Almeida\nCargo: Diretor\n\nIntervenientes Anuentes:\nCOPEL TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S.A.\nPor: Wendell Alexandre Paes de A. de\nOliveira\nCargo: Diretor Geral\n\nPor: Eloir Joakinson Junior\nCargo: Diretor de Finan\u00e7as\n\nBORDEAUX FUNDO DE INVESTIMENTO EM PARTICIPA\u00c7\u00d5ES MULTIESTRAT\u00c9GIA\n_________________________________\nNome: Artur Martins de Figueiredo\n\n_________________________________\nNome: Fl\u00e1vio Daniel Aguetoni\n\nTestemunhas:\n\nNome: Alexandre Augusto Angelo de\nSouza\n\nNome: Milton Francisco dos Santos Junior\n\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41. As assinaturas deste documento constam \u00e0s fls. 19a. A autenticidade\ndeste documento pode ser validada no endere\u00e7o: https://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo: 310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f19a\n4\n\nDocumento: 1ProjetoFlashTermodeFechamentoFINALFINAL.pdf.\nAssinatura Qualificada realizada por: Milton Francisco dos Santos Junior em 03/08/2021 11:44, Alexandre Augusto Angelo de Souza em\n03/08/2021 12:00, Eloir Joakinson Junior em 03/08/2021 12:20, Wendell Alexandre Paes de A de Oliveira em 03/08/2021 12:53, Luis Fernando\nde Almeida em 03/08/2021 13:48, Flavio Daniel Aguetoni em 03/08/2021 13:49, Artur Martins de Figueiredo em 03/08/2021 13:50, Adriano\nRudek de Moura em 03/08/2021 14:38, Daniel Pimentel Slaviero em 03/08/2021 16:26.\nInserido ao protocolo 17.934.396-7 por: Milton Francisco dos Santos Junior em: 03/08/2021 11:41.\n\nDocumento assinado nos termos do Art. 38 do Decreto Estadual n\u00ba 7304/2021.\nA autenticidade deste documento pode ser validada no endere\u00e7o:\nhttps://www.eprotocolo.pr.gov.br/spiweb/validarAssinatura com o c\u00f3digo:\n310206aa4d4d442d438377cd048e904f.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f0950-P\n\n201\n\n0116\n\n0907/21\n\nProcura\u00e7\u00e3o\nbastante\nque\nfaz:\nCOPEL\nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A, em favor de: HELIO\nEDUARDO RICHTER e outros, na forma abaixo:\nS/A/I/B/A/M quantos o presente instrumento p\u00fablico de\nprocura\u00e7\u00e3o virem que, aos vinte e cinco dias do m\u00eas de maio do ano de dois mil e\nvinte e um (25/05/2021), nesta cidade de Curitiba/PR, em Cart\u00f3rio, perante mim\nEscrevente\ndo\nTabeli\u00e3o,\ncompareceu\ncomo\noutorgante:\nCOPEL\nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A, sociedade an\u00f4nima fechada, subsidi\u00e1ria integral da\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL, inscrita no CNPJ/MF sob n\u00ba\n04.368.865/0001-66 e registrada perante a JUCEPAR sob NIRE n\u00ba 41300019274, com\nsede \u00e0 Rua Jos\u00e9 Izidoro Biazetto n\u00ba 158 - Bloco A - Bairro Mossungu\u00ea, nesta cidade\nde Curitiba/PR - CEP: 81.200-240, por seu Diretor Geral: WENDELL ALEXANDRE\nPAES DE ANDRADE DE OLIVEIRA, brasileiro, divorciado, maior e capaz, engenheiro\neletricista, nascido em data de 03/12/1973, natural de Curitiba/PR, filho de PAULO\nALEXANDRE PAES DE ANDRADE PEDROSA DE OLIVEIRA e de ROSY\nTEREZINHA\nBIALLY PEDROSA DE\nOLIVEIRA, portador do RG n\u00ba\n5227004-9/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba 922.335.979-15, possuidor do e-mail:\n\"procuracao.publica@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 3234-6166\"; e por seu\nDiretor de Finan\u00e7as: ELOIR JOAKINSON JUNIOR, brasileiro, que declarou ser\nsolteiro, maior e capaz, com v\u00ednculo que constitui uni\u00e3o est\u00e1vel, contador, nascido em\ndata de 14/09/1978, natural de Curitiba/PR, filho de ELOIR JOAKINSON e de\nNATALIA JOAKINSON, portador do RG n\u00ba 6.660.520-5/SSP/PR, inscrito no CPF/MF\nsob n\u00ba 023.868.809-74, possuidor do e-mail: \"procuracao.publica@copel.com\" e\ncontato telef\u00f4nico \"41 3234-6166\"; ambos com endere\u00e7o profissional na Rua Coronel\nDulc\u00eddio n\u00ba 800, Bairro Batel, na cidade de Curitiba/PR - CEP: 80.420-170, em\nconformidade com ATOS CONSTITUTIVOS e CERTID\u00c3O SIMPLIFICADA, emitida\naos 17/05/2021, que me foram apresentados e ficam arquivados nestas Notas sob n\u00ba\n113, da pasta n\u00ba 221-CS. Os presentes s\u00e3o reconhecidos pelos documentos\napresentados do que dou f\u00e9. E, por este instrumento, e nos melhores termos de\ndireito, nomeia e constitui seus bastantes procuradores: HELIO EDUARDO RICHTER,\nbrasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em data de 07/04/1971, natural\nde Curitiba/PR, filho de HELIO RICHTER e de VILMA MARIA RICHTER, portador do\nRG n\u00ba 4.114.395-9/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba 849.018.539-53, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 23.960, possuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"richter@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 99194-9918\"; ADRIANO MATTOS DA\nCOSTA RANCIARO, brasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em data de\n08/12/1972, natural de Curitiba/PR, filho de ELIO AN\u00cdBAL RANCIARO e de ELIANA\nMATTOS DA COSTA RANCIARO, portador do RG n\u00ba 4.937.993-5/SSP/PR/SSP/PR,\ninscrito no CPF/MF sob n\u00ba 718.779.329-49, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 25.008,\npossuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"adriano@copel.com\" e contato telef\u00f4nico\n\"41 99112-8447\"; DAIANE MEDINO WOTKOSKI, brasileira, casada, maior e capaz,\nadvogada, nascida em data de 23/08/1985, natural de Cruzeiro do Oeste/PR, filha de\nWILSON MEDINO DA SILVA e de JOVILDE MARIA QUEIROZ DA SILVA, portadora\ndo RG n\u00ba 7.929.395-4/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 045.471.089-51, registrado\nna OAB/PR sob n\u00ba 47.106, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fContinua\u00e7\u00e3o\nLivro: 0950-P\nFolha: 201V\nProtocolo: 0907/21\n\n\"daiane.silva@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 3234-6616\"; EVERTON LUIZ\nSZYCHTA, brasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em data de\n13/11/1987, natural de Curitiba/PR, filho de JO\u00c3O LUIZ SZYCHTA e de RITA SPACKI\nSZYCHTA, portador do n\u00ba 9.111.763-0/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba\n065.149.519-96, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 55.165, possuidor do endere\u00e7o\neletr\u00f4nico de e-mail: \"everton.szychta@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41\n3331-3163\"; FABIOLA MARTINI SIBUT, brasileira, casada, maior e capaz, advogada,\nnascida em data de 30/07/1984, natural de Curitiba/PR, filha de ALTAIR ALBERTO\nMARTINI\ne de CLAIRE DE JESUS MARTINI, portadora do RG n\u00ba\n7.719.317-0/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 044.173.029-95, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 44.877, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"fabiola.sibut@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 98824-1148\"; MICHELE SUCKOW\nLOSS, brasileira, casada, maior e capaz, advogada, nascida em data de 02/06/1979,\nnatural de Curitiba/PR, filha de WALDEMAR JOS\u00c9 SUCKOW e de MARIA\nBERNADETE SCHEUER SUCKOW, portadora do RG n\u00ba 9.482.180-0/SSP/PR, inscrita\nno CPF/MF sob n\u00ba 027.470.919-88, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 32.678, possuidora\ndo endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"michele.loss@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41\n3234-6247\"; PATRICIA DITTRICH FERREIRA DINIZ, brasileira, casada, maior e\ncapaz, advogada, nascida em data de 02/09/1980, natural de Curitiba/PR, filha de\nELIZEU SANTOS FERREIRA e de ROSEMERI VIEIRA DITTRICH FERREIRA,\nportadora do RG n\u00ba 7.131.122-8/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 032.791.579-00,\nregistrado na OAB/PR sob n\u00ba 36.481, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"patr\u00edcia.ferreira@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 99917-3909\"; RENATA\nCAROLINE TALEVI DA COSTA, brasileira, divorciada, maior e capaz, advogada,\nnascida em data de 12/04/1982, natural de Curitiba/PR, filha de MARLEI SILVA DA\nCOSTA e de CLAUDETE APARECIDA TALEVI COSTA, portadora do RG n\u00ba\n7.142.861-3/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 036.661.499-10, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 39.849, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"renata.talevi@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"43 99186-0106\"; RONALDO JOSE E\nSILVA, brasileiro, solteiro, maior e capaz, advogado, nascido em data de 14/02/1974,\nnatural de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u/PR, filho de ANTONIO DE SOUZA e de SILVA E\nCACILDA DE MORAES E SILVA, portador do RG n\u00ba 6.407.277-3/SSP/PR, inscrito no\nCPF/MF sob n\u00ba 789.091.719-87, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 31.486, possuidor do\nendere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"ronaldo.jose@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"45\n98811-3201\"; TALITA COSTA REBELLO BARBOSA, brasileira, casada, maior e\ncapaz, advogada, nascida em data de 01/12/1980, natural de Curitiba/PR, filha de\nJO\u00c3O BOSCO REBELLO e de ROS\u00c1LIA DE JESUS COSTA, portadora do RG n\u00ba\n7.868.685-5/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 027.653.359-31, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 38.375, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"talita.rebello@copel.com\"\ne contato telef\u00f4nico \"41 3310-5498\"; WALTER\nGUANDALINI J\u00daNIOR, brasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em data\nde 01/04/1981, natural de Curitiba/PR, filho de WALTER GUANDALINI NETO e de\nMARIA DE F\u00c1TIMA SOARES GUANDALINI, portador do RG n\u00ba 6.619.135-4/SSP/PR,\ninscrito no CPF/MF sob n\u00ba 029.951.479-08, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 37.943,\npossuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"walter.guandalini@copel.com\" e contato\ntelef\u00f4nico \"41 99909-9883\"; ALDEBARAN ROCHA FARIA NETO, brasileiro, casado,\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f0950-P\n\n202\n\n0116\n\n0907/21\n\nmaior e capaz, advogado, nascido em data de 29/12/1979, natural de Guarapuava/PR,\nfilho de JO\u00c3O CARLOS LE\u00c3O FARIA e de NELSIMARA DANTAS FARIA, portador do\nRG n\u00ba 6.846.106-5/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba 028.015.109-80, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 35.676, possuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"aldebaran.neto@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"42 3621-5721\"; FABIOLA\nMACHADO MARQUES, brasileira, casada, maior e capaz, advogada, nascida em data\nde 17/03/1987, natural de Curitiba/PR, filha de SERVULO MARQUES e de ANGELA\nMARIA MACHADO MARQUES, portadora do RG n\u00ba 6.611.133-4/SSP/PR, inscrita no\nCPF/MF sob n\u00ba 060.277.809-32, registrada na OAB/PR sob n\u00ba 58.541, possuidora do\nendere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"fabiola.marques@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41\n99171-7570\"; SONIA MARIA PIMENTEL LOBO, brasileira, solteira, maior e capaz,\nadvogada, nascida em data de 03/06/1982, natural de Curitiba/PR, filha de OD\u00cdLIO\nORTIGOZA LOBO e de REGINA MARIA DE LIMA PIMENTEL, portadora do RG n\u00ba\n7.304.138-4/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 038.814.199-93, registrada na\nOAB/PR sob n\u00ba 39.614, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"sonia.lobo@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 99932-9884\"; KARLA PATRICIA\nPOLLI DE SOUZA XAVIER DA SILVA, brasileira, casada, maior e capaz, advogada,\nnascida em data de 21/07/1979, natural de Curitiba/PR, filha de LUIZ CARLOS\nGON\u00c7ALVES DE SOUZA e de SIRLENE DA CONCEI\u00c7\u00c3O POLLI DE SOUZA,\nportadora do RG n\u00ba 6.307.518-3/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 032.272.839-80,\nregistrada na OAB/PR sob n\u00ba 32.628, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"karla.patricia@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 99197-3284\"; DENISE SCOPARO\nPENITENTE, brasileira, casada, maior e capaz, advogada, nascida em data de\n30/12/1967, natural de Cambar\u00e1/PR, filha de ALCEU SCOPARO e de MARCIA\nCRISTINA SALOM\u00c3O SCOPARO, portadora do RG n\u00ba 4.168.290-6/SSP/PR, inscrita\nno CPF/MF sob n\u00ba 577.469.409-78, registrada na OAB/PR sob n\u00ba 17.104, possuidora\ndo endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"dscoparo@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41\n98884-6720\"; JO\u00c3O VICTOR DIAS FONTANA, brasileiro, solteiro, maior e capaz,\nadvogado, nascido em data de 14/04/1988, natural de Medianeira/PR, filho de\nADEMIR FONTANA e de NEUZA F\u00c1TIMA DIAS MACHADO, portador do RG n\u00ba\n8.009.991-6/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba 066.518.389-54, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 76.457, possuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"joao.fontana@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"45 3521-2738\"; ALESSANDRA MARA\nSILVEIRA CORADASSI, brasileira, casada, maior e capaz, advogada, nascida em\ndata de 28/02/1976, natural de Curitiba/PR, filha de JO\u00c3O MARIA SILVEIRA e de\nARIETE SILVEIRA, portadora do RG n\u00ba 6.121.173-0/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob\nn\u00ba 022.520.439-89, registrada na OAB/PR sob n\u00ba 27.137, possuidora do endere\u00e7o\neletr\u00f4nico de e-mail: \"alessandra.coradassi@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41\n3310-5310\"; ERICK CARDOSO HASSELMANN MOTTER, brasileiro, casado, maior e\ncapaz, advogado, nascido em data de 21/08/1986, natural de Curitiba/PR, filho de\nELOY HASSELMANN MOTTER JUNIOR e de REGINA CARDOSO HASSELMANN\nMOTTER, portador do RG n\u00ba 8.791.110-1/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba\n059.083.599-80, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 57.105, possuidor do endere\u00e7o\neletr\u00f4nico de e-mail: \"erick.motter@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 99107-6065\";\nFERNANDA CARLA HENRIQUE BUSETTI, brasileira, divorciada, maior e capaz,\nadvogada, nascida em data de 04/11/1980, natural de Francisco Beltr\u00e3o/PR, filha de\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fContinua\u00e7\u00e3o\nLivro: 0950-P\nFolha: 202V\nProtocolo: 0907/21\n\nARI BUSETTI e de VALDETE HENRIQUE BUSETTI, portadora do RG n\u00ba\n7.742.218-8/SSP/PR, inscrita no CPF/MF sob n\u00ba 028.711.399-03, registrada na\nOAB/PR sob n\u00ba 40.991, possuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"fernanda.busetti@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 3310-5674\"; JOS\u00c9 MANOEL\nDOS SANTOS, brasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em data de\n17/06/1960, natural de Sertan\u00f3polis/PR, filho de JOS\u00c9 DOS SANTOS e de MARIA\nDOS SANTOS, portador do RG n\u00ba 3.152.798-8/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba\n362.307.909-04, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 15.640, possuidor do endere\u00e7o\neletr\u00f4nico de e-mail: \"jmanoel.santos@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41\n99286-5890\"; JULIANA PERELLES, brasileira, solteira, maior e capaz, advogada,\nnascida em data de 19/07/1975, natural de Curitiba/PR, filha de JORGE PERELLES\nFILHO e de MARIA GRACY PERELLES, portadora do RG n\u00ba 6.607.851-6/SSP/PR,\ninscrita no CPF/MF sob n\u00ba 024.443.299-61, registrada na OAB/PR sob n\u00ba 29.226,\npossuidora do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"juliana.perelles@copel.com\" e contato\ntelef\u00f4nico \"41 3234 6652\"; SILVIO RUBENS MEIRA PRADO, brasileiro, casado, maior\ne capaz, advogado, nascido em data de 20/09/1958, natural de Tup\u00e3/SP, filho de\nALCIDES PRADO PERES e de JUDITH ALVES MEIRA, portador do RG n\u00ba\n8.514.307-8/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba 827.223.318-53, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 19.071, possuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"silvio.prado@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"41 99918-7336\"; LEONARDO SANTOS\nBOMEDIANO NOGUEIRA, brasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em\ndata de 10/10/1978, natural de Londrina/PR, filho de JO\u00c3O BOSCO BOMEDIANO\nNOGUEIRA e de VILMA SANTOS BOMEDIANO NOGUEIRA, portador do RG n\u00ba\n8.791.110-1/SSP/PR, inscrito no CPF/MF sob n\u00ba 026.417.579-40, registrado na\nOAB/PR sob n\u00ba 33.191, possuidor do endere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail:\n\"leonardo.nogueira@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"43 99976-9577\"; JEFERSON\nLUIZ DE LIMA, brasileiro, casado, maior e capaz, advogado, nascido em data de\n05/08/1966, natural de Ponta Grossa/PR, filho de SEBASTI\u00c3O ACIR FIUZA DE LIMA\ne de ANTONINHA RIBEIRO DE LIMA, portador do RG n\u00ba 4.128.805-1/SSP/PR, inscrito\nno CPF/MF sob n\u00ba 490.228.309-34, registrado na OAB/PR sob n\u00ba 21.967, possuidor do\nendere\u00e7o eletr\u00f4nico de e-mail: \"jeferson@copel.com\" e contato telef\u00f4nico \"42\n98832-6063\"; todos com endere\u00e7o profissional na Rua Coronel Dulc\u00eddio n\u00ba 800, Bairro\nBatel, na cidade de Curitiba/PR - CEP: 80.420-170, aos quais confere amplos e gerais\nPODERES inclusive os contidos nas cl\u00e1usulas \"ad-judicia\" e \"extra judicia\", na forma\nda Lei n\u00ba 8.906/94, para, em conjunto ou separadamente, representar e defender os\ninteresses da outorgante em qualquer processo administrativo e/ou judicial, perante\nquaisquer \u00f3rg\u00e3os judiciais e administrativos, de qualquer esfera, municipal, estadual e\nfederal; reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, aut\u00e1rquicas, sociedades de economia mista, empresas\np\u00fablicas federais, estaduais ou municipais, assinar todo e qualquer documento\ndestinado a tais processos; poderes especiais para assinar termo de nomea\u00e7\u00e3o de\nbens \u00e0 penhora, receber cita\u00e7\u00f5es, notifica\u00e7\u00f5es e intima\u00e7\u00f5es, bem como, confessar,\ntransigir, desistir, reconhecer a proced\u00eancia do pedido, dar quita\u00e7\u00f5es e firmar\ncompromissos, tudo conforme NCO - N\u00edvel de Compet\u00eancia 540 da Outorgante;\npoderes para levantamento de valores depositados na Caixa Econ\u00f4mica Federal e/ou\nBanco do Brasil S/A. que sejam objeto de Alvar\u00e1s ou outras ordens ou autoriza\u00e7\u00f5es\njudiciais; poderes para examinar, fazer carga, extrair c\u00f3pias e requerer certid\u00f5es de\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\f0950-P\n\n203\n\n0116\n\n0907/21\n\nprocessos judiciais ou administrativos em que figure a outorgante como autora, r\u00e9 ou\nterceira interessada, representar a outorgante em atos de imiss\u00e3o na posse; nomear\nprepostos e representantes para, inclusive, prestar depoimento pessoal em a\u00e7\u00f5es\ntrabalhistas, c\u00edveis e criminais; intervir em processos de fal\u00eancia, recupera\u00e7\u00e3o judicial\nou extrajudicial, habilitando cr\u00e9ditos; poderes para requerer relat\u00f3rios e certid\u00f5es de\nqualquer natureza ou esp\u00e9cie, inclusive relativas \u00e0 regularidade fiscal, firmando os\nrespectivos requerimentos junto aos \u00f3rg\u00e3os judiciais e/ou administrativos\nmencionados, incluindo, por\u00e9m n\u00e3o se limitando, \u00e0 Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica,\nao Banco Central do Brasil, Banco do Brasil S/A, Caixa Econ\u00f4mica Federal, Tribunal\nde Contas, Cart\u00f3rios de Registros P\u00fablicos, Tabelionatos, Secretaria da Receita\nFederal, \u00e0 Procuradoria Geral da Fazenda Nacional, Instituto Nacional de Seguro\nSocial - INSS, \u00e0 Secretaria da Receita Previdenci\u00e1ria, ao PROCON, SERASA,\nquaisquer Prefeituras Municipais ou quaisquer outros \u00f3rg\u00e3os ou empresas p\u00fablicas\ne/ou privadas; cadastrar senhas nos sistemas da Receita Federal do Brasil e\nSecretaria da Receita Previdenci\u00e1ria; requerer e retirar certid\u00f5es ou relat\u00f3rios de\nd\u00e9bitos tribut\u00e1rios ou de outra natureza, incidente sobre os im\u00f3veis desapropriados\ne/ou institu\u00eddos por servid\u00e3o de passagem, junto aos \u00f3rg\u00e3os municipais, estaduais e\nfederais, a fim de serem cumpridas as exig\u00eancias do C\u00f3digo de Normas da\nCorregedoria Geral da Justi\u00e7a do Estado do Paran\u00e1; e praticarem, finalmente, todos os\ndemais atos necess\u00e1rios e indispens\u00e1veis ao fiel e cabal desempenho do presente\nmandato. Podendo inclusive substabelecer. A Outorgante declara, atrav\u00e9s de\nseus diretores, ter sido alertada da responsabilidade civil e criminal pelos\nelementos declarat\u00f3rios e da autenticidade dos documentos fornecidos por ela,\nconstantes neste instrumento, e que ap\u00f3s a sua assinatura, s\u00e3o inalter\u00e1veis,\nisentando esta serventia de todas as responsabilidades decorrentes. Pela\noutorgante, me foi dito atrav\u00e9s de seus diretores que o presente mandato judicial\n\u00e9 por prazo indeterminado e os poderes para representa\u00e7\u00e3o \u201c ad-negotia\u201d da\nsociedade s\u00e3o conferidos at\u00e9 data de 31/12/2022, nos termos do artigo 144,\npar\u00e1grafo \u00fanico da Lei 6.404 de 15 de dezembro de 1976. O presente instrumento \u00e9\nv\u00e1lido por tempo indeterminado. (Lavrada sob minuta). Emitida a Guia de Funrejus\nsob n\u00ba 14000000006901874-5, no valor de R$ 33,83 (trinta e tr\u00eas reais e oitenta e tr\u00eas\ncentavos), recolhido em data de 25/05/2021. Protocolado nesta data sob n\u00ba\n02447/2021. E, de como assim foi dito, do que dou f\u00e9, lavrei o presente instrumento,\npor me ser pedido, que ap\u00f3s lido e achado conforme, foi aceito, outorgado e assinado\nperante mim, (SINAL P\u00daBLICO), ESCREVENTE, que o digitei. E eu, Daniel Driessen\nJunior, Tabeli\u00e3o, o subscrevi. Emolumentos (R$ 135,54 = 624,62 VRC). Selo Digital\nFUNARPEN (R$ 1,60). ISSQN (R$ 5,42). FUNDEP (\u00e6Vlr_FADEP>). FUNREJUS (R$\n33,88). VRC (1 VRC = R$ 0,193). (a.a.) WENDELL ALEXANDRE PAES DE ANDRADE\nDE OLIVEIRA, ELOIR JOAKINSON JUNIOR. Nada mais. Trasladada em seguida,\nconforme e tudo com o original, a qual me reporto e dou f\u00e9.\nFUNARPEN\nSELO DIGITAL\n0183864PRAA0000000264021A\nConsulte em:\nhorus.funarpen.com.br/consulta\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fTribunal Superior do Trabalho\nSIJ - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias\nM\u00f3dulo de Recebimento de Peti\u00e7\u00f5es Eletr\u00f4nicas\nComprovante Interno de Recebimento de Peti\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica\n\nData de recebimento da Peti\u00e7\u00e3o: 17/08/2021 19:18\nN\u00famero de Protocolo: 18471737\nProcesso: 0002054-16.2014.5.09.0084\nPeti\u00e7\u00e3o TST: Pet - 303472-04/2021\nProcesso no TST: Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nAssunto(s): Instrumento de Mandato\nAssinada digitalmente por: LEONARDO SANTOS BOMEDIANO NOGUEIRA (CPF 02641757940 )\n\n*18471737*\nEdoc -\n\n18471737\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\nCoordenadoria de Recursos\n\nPROCESSO N.\u00ba TST-Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\nCONCLUS\u00c3O\nAnte o teor da peti\u00e7\u00e3o retro \u2013 sequencial de n\u00ba 31 (v\u00e1rios assuntos) \u2013, fa\u00e7o conclusos\nos presentes autos ao Exmo. Ministro Vice-Presidente desta Corte.\nBras\u00edlia, 23 de agosto de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica\n\nANNE FLORIANE DA ESCOSSIA LIMA\nCoordenadora de Recursos\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica em 23/08/2021 pelo(a) Assistente 2 FELIPE AUGUSTO CASTRO VARELLA, por meio do Sistema de\nInforma\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei no 11.419/2006.\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nRecorrente:\nAdvogada:\nAdvogado:\nAdvogado:\nAdvogada:\nRecorrido:\n\nAdvogado:\nAdvogado:\n\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA - COPEL E OUTRAS\nDra. Patr\u00edcia Dittrich Ferreira Diniz\nDr. Roberlei Aldo Queiroz\nDr. Fernanda Carla Henrique Busetti\nDra. Stela Franco Wieczorkowski\nSINDICATO DOS TRABALHADORES NAS IND\u00daSTRIAS DE ENERGIA\nHIDRO E TERMO EL\u00c9TRICA E DE FONTES ALTERNATIVAS DE CORN\u00c9LIO\nPROC\u00d3PIO E REGI\u00c3O - STIECP\nDr. Wilson Leite de Morais\nDr. Fl\u00e1vio Nixon Petrilo\n\nVMF/pf\n\nDECIS\u00c3O\nTrata-se de recurso extraordin\u00e1rio interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o deste\nTribunal por meio do qual n\u00e3o foi conhecido o agravo em todos os seus temas e\ndesdobramentos.\n\u00c9 o relat\u00f3rio.\nDecido.\nConsta do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:\nAGRAVO EM AGRAVO DE INSTRUMENTO EM RECURSO DE\nREVISTA. RECURSO QUE N\u00c3O ATACA OS FUNDAMENTOS DA\nDECIS\u00c3O RECORRIDA. S\u00daMULA 422, I, DO TST. O princ\u00edpio da\ndialeticidade imp\u00f5e \u00e0 parte o \u00f4nus de se contrapor \u00e0 decis\u00e3o\nrecorrida, esclarecendo seu desacerto e fundamentando as\nraz\u00f5es de sua reforma. Em assim sendo, n\u00e3o deve ser conhecido\no agravo que repete ipsis litteris as raz\u00f5es de recurso de revista,\nsem apontar especificamente a impugna\u00e7\u00e3o aos fundamentos da\ndecis\u00e3o agravada no sentido de evidenciar a sua incorre\u00e7\u00e3o.\nReitero que \u00e9 indispens\u00e1vel que as recorrentes demonstrem\nprecisamente os pontos de sua diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o\nagravada, para que a inst\u00e2ncia recursal examine a irresigna\u00e7\u00e3o.\nFirmado por assinatura digital em 09/11/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP 2.200-2/2001, que\ninstituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10045E51E2ECFD4793.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.2\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nTal entendimento encontra eco nesta Corte, na dic\u00e7\u00e3o da S\u00famula\nn\u00ba 422, I. Agravo n\u00e3o conhecido.\nConstata-se no ac\u00f3rd\u00e3o objeto do recurso extraordin\u00e1rio que a Turma do\nTST n\u00e3o conheceu do agravo em raz\u00e3o da aus\u00eancia do requisito de admissibilidade\nrecursal disposto na S\u00famula n\u00ba 422, I, do TST.\nO Supremo Tribunal Federal firmou entendimento de que o exame de\nquest\u00e3o alusiva a pressupostos de admissibilidade de recursos de compet\u00eancia de\noutro Tribunal se restringe ao \u00e2mbito infraconstitucional, inexistindo quest\u00e3o\nconstitucional com repercuss\u00e3o geral (Tema 181).\nTal entendimento foi consagrado no julgamento do RE 598.365, de\nrelatoria do Ministro Ayres Britto. Consta da ementa do referido julgado:\nPRESSUPOSTOS DE ADMISSIBILIDADE DE RECURSOS DA\nCOMPET\u00caNCIA\nDE\nOUTROS\nTRIBUNAIS.\nMAT\u00c9RIA\nINFRACONSTITUCIONAL. AUS\u00caNCIA DE REPERCUSS\u00c3O GERAL. A\nquest\u00e3o alusiva ao cabimento de recursos da compet\u00eancia de\noutros Tribunais se restringe ao \u00e2mbito infraconstitucional.\nPrecedentes. N\u00e3o havendo, em rigor, quest\u00e3o constitucional a\nser apreciada por esta nossa Corte, falta ao caso \u201celemento de\nconfigura\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria repercuss\u00e3o geral\u201d, conforme salientou\na ministra Ellen Gracie, no julgamento da Repercuss\u00e3o Geral no\nRE 584.608. (RE 598.365 RG, Rel. Min. Ayres Britto, DJe-055 de\n26/3/2010)\nOs arts. 1.030, I, \u201ca\u201d, e 1.035, \u00a7 8\u00ba, do CPC/2015 estabelecem que a decis\u00e3o\ndo Supremo Tribunal Federal, n\u00e3o reconhecendo a repercuss\u00e3o geral, estende-se a\ntodos os recursos envolvendo a mesma quest\u00e3o jur\u00eddica. Evidenciada, pois, a similitude\nentre o presente caso e o espelhado no aludido precedente, imp\u00f5e-se o ju\u00edzo negativo\nde admissibilidade, n\u00e3o sendo pertinente a tese de viola\u00e7\u00e3o dos dispositivos\nconstitucionais indicados pela parte recorrente.\nA prop\u00f3sito, cumpre registrar que, n\u00e3o tendo havido no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido\nexame de m\u00e9rito da controv\u00e9rsia debatida no recurso extraordin\u00e1rio, dada a imposi\u00e7\u00e3o\nde \u00f3bice de natureza exclusivamente processual, a \u00fanica quest\u00e3o pass\u00edvel de discuss\u00e3o\nFirmado por assinatura digital em 09/11/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP 2.200-2/2001, que\ninstituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10045E51E2ECFD4793.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\ffls.3\n\nPROCESSO N\u00ba TST-Ag-AIRR-2054-16.2014.5.09.0084\nseria a relativa aos pressupostos de admissibilidade do recurso de compet\u00eancia do TST,\ncuja possibilidade de reexame j\u00e1 foi afastada pelo Supremo Tribunal Federal, por\naus\u00eancia de repercuss\u00e3o geral da mat\u00e9ria.\nAnte o exposto, nego seguimento ao recurso extraordin\u00e1rio e determino\na baixa dos autos \u00e0 origem ap\u00f3s o transcurso in albis do prazo para interposi\u00e7\u00e3o de\nrecurso.\nO ju\u00edzo de origem dever\u00e1 analisar o pedido de exclus\u00e3o das empresas do\ngrupo econ\u00f4mico em raz\u00e3o da aliena\u00e7\u00e3o do capital da empresa COPEL\nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES S/A para a empresa BORDEAUX PARTICIPA\u00c7\u00d5ES S/A contido na\npeti\u00e7\u00e3o n\u00ba 303472/2021, porquanto, com a admissibilidade do recurso extraordin\u00e1rio,\nexauriu-se a compet\u00eancia desta Vice-Presid\u00eancia.\nAtente-se para o pedido de publica\u00e7\u00e3o exclusiva em nome dos advogados\nRoberlei Aldo Queiroz (OAB/PR 27.616) e Stela Franco Wieczorkowski (OAB/PR 107.200).\nPublique-se.\nBras\u00edlia, 09 de novembro de 2021.\n\nFirmado por assinatura digital (MP 2.200-2/2001)\n\nVIEIRA DE MELLO FILHO\nMinistro Vice-Presidente do TST\n\nFirmado por assinatura digital em 09/11/2021 pelo sistema AssineJus da Justi\u00e7a do Trabalho, conforme MP 2.200-2/2001, que\ninstituiu a Infra-Estrutura de Chaves P\u00fablicas Brasileira.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\nEste documento pode ser acessado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.tst.jus.br/validador sob c\u00f3digo 10045E51E2ECFD4793.\n\nPoder Judici\u00e1rio\nJusti\u00e7a do Trabalho\nTribunal Superior do Trabalho\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nCertid\u00e3o de Publica\u00e7\u00e3o de Despacho\n\nCERTID\u00c3O\nProcesso n\u00ba 2054-16.2014.5.09.0084\n\nCertifico que o inteiro teor do despacho foi disponibilizado no Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico\nda Justi\u00e7a do Trabalho em 09/11/2021, sendo considerado publicado em\n10/11/2021, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\nBras\u00edlia, 10 de Novembro de 2021.\n\nFRANCISCO DE ASSIS SILVA\nFC-4 - ASSISTENTE 4\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nico em 09/11/2021 pelo(a) FRANCISCO DE ASSIS SILVA, FC-4 - ASSISTENTE 4 por meio do Sistema de\nInforma\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei n\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nProcesso N\u00ba Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nCERTID\u00c3O\n\nCertifico que, at\u00e9 o dia 23/11/2021, n\u00e3o houve interposi\u00e7\u00e3o de recurso contra a decis\u00e3o proferida\nnestes autos.\n\nBras\u00edlia, 6 de dezembro de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica (Lei n\u00ba 11.419/2006)\n\nROBERTO DINIZ FONSECA\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica, em 06/12/2021, pelo(a) , ROBERTO DINIZ FONSECA, por meio do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei\nn\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nProcesso N\u00ba Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nTERMO DE REMESSA AO TRT\n\nNesta data, fa\u00e7o a remessa dos presentes autos ao Tribunal Regional do Trabalho, para as\nprovid\u00eancias cab\u00edveis.\n\nBras\u00edlia, 6 de dezembro de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica (Lei n\u00ba 11.419/2006)\n\nANNE FLORIANE DA ESCOSSIA LIMA\nCoordenadora de Recursos\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica, em 06/12/2021, pelo(a) , ROBERTO DINIZ FONSECA, por meio do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei\nn\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\n\n\fPODER JUDICI\u00c1RIO\nJUSTI\u00c7A DO TRABALHO\nTRIBUNAL SUPERIOR DO TRABALHO\n\nProcesso N\u00ba Ag-AIRR - 2054-16.2014.5.09.0084\n\nCERTID\u00c3O DE ORIGEM DE DOCUMENTO ELETR\u00d4NICO\n\nCertifico, nos termos do \u00a7 2\u00b0 do art. 3\u00b0 do Ato.Conjunto n\u00b0 10/2010 - TST.CSJT, que o presente\narquivo foi gerado por esta Corte para remessa eletr\u00f4nica ao Tribunal Regional do Trabalho.\n\nBras\u00edlia, 6 de dezembro de 2021.\nFirmado por Assinatura Eletr\u00f4nica (Lei n\u00ba 11.419/2006)\n\nANNE FLORIANE DA ESCOSSIA LIMA\nCoordenadora de Recursos\n\nFirmado por assinatura eletr\u00f4nica, em 06/12/2021, pelo(a) , ROBERTO DINIZ FONSECA, por meio do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Judici\u00e1rias, nos termos da Lei\nn\u00ba 11.419/2006.\n\nAssinado eletronicamente por: MARCOS PRADO - Juntado em: 13/12/2021 13:36:28 - 24077be\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/21121313362555300000046019270?instancia=2\nN\u00famero do processo: 0002054-16.2014.5.09.0084\nN\u00famero do documento: 21121313362555300000046019270\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 85293cd\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094657800000098168560?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094657800000098168560\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "12 DECISAO DE AGRAVO DE INSTRUMENTO EM RECURSO DE REVISTA"
        ],
        [
            106757125,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/c801931766f4090c02affbeee9d2e104.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:19Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 06/03/2020 22:46:02 - cafcc72 e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030622460100000000073555900\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:19 - aa06f82\n\n\fFL.\n28\n\n34378805\nAUTORIA\n\nROL DE SUBSTITU\u00cdDOS - SOBREAVISO\n\nAdilson Pelaquim\nAcir Moreira de Aguiar Junior\nAltair Roberto\nAmarildo Noveli\nAmauri Rodrigues de Freitas\nAnderson Eder de Andrade Ferre\nAntonio Roque dos Santos\nBenedito Carvalho da Silva\nBenedito Wagner Calil\nBronson Rafael de F. Alves\nBruno Francolle de Almeida\nCicero Caldonazo\nClaudio Roberto Rodrigues\nDaniel Gustavo Kian\nDemilson Jose Carpaneze\nDenilson Paiao\nDouglas Buso de Souza\nEder Jairo Camilo\nEdinei Lino de Oliveira\nEdson Dias\nEduardo de Oliveira Rizzi\nElmo Spagolla\nElton Carlos Correa\nEmilio de Jesus Brandt\nEstrogildo de Lima Ferreira Junior\nFernando Carlos Fadfi\nFernando Leandro Mateus\nFernando Mendes de Souza\nFernando Rodrigues Junior\nGilberto Ferrari\nGilson Raimundo dos Santos\nHenrique Augusto Caldonazo\nIvan Dias Chaves\nJean Carlo da Silva\nJoabi Ferrari Ferreira\nJo\u00e3o Batista Bonetti\nJo\u00e3o Candido da Silva Neto\nJo\u00e3o Mario Virgilli\nJoaquim Rodrigues\nJoel Arantes Carvalho da Silva\nJoel Benhur de Oliveira\nJorge Luis Bertolini\nJos\u00e9 Anivaldo de Souza\nJos\u00e9 Carlos de Almeida\n\n46432\n49512\n23693\n25537\n20614\n23109\n22887\n22918\n47224\n50163\n46101\n49139\n25890\n46097\n46896\n51685\n800239\n25934\n42280\n25057\n46318\n23551\n800534\n23431\n52379\n21571\n800537\n50704\n22510\n26087\n25111\n49137\n25553\n51775\n49133\n801043\n42270\n23389\n50098\n46089\n21893\n25408\n49706\n21481\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1N2G-U914-4377-B845\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:19 - aa06f82\n\n\f34378805\nAUTORIA\n\nFL.\n29\n\nJos\u00e9 da Cruz Modesto\nJos\u00e9 Fernando Leite dos Santos\nJos\u00e9 Mario da Silva\nJos\u00e9 Mauricio da Silva Neto\nJos\u00e9 Moacir da Silva\nJos\u00e9 Renato Gemin\nJos\u00e9 Ricardo Pereira Amancio\nJoselito Jacob\nJ\u00falio Tomaz Graciano\nJess\u00e9 Alves\nKleiton da Silva Onca\nLeandro Brandt\nLeandro de Paula\nLeandro Teixeira Barbosa\nLuis dos Santos de Oliveira\nLuiz Antonio Cesco\nLuiz Henrique Saragoca\nMarcos Alexandre dos Santos Kava\nMarlon Ricardo Delgado\nMauri Gasquez Pelican\nMelquiades de Fatima Alves\nMinoru Kanno\nNaldo Gilberto da Cunha\nNeivaldo Darienco\nOscar Moreira\nPeterson Americo de Souza\nRoberto Joni Acripi\nRobson Alberto Fadel\nRog\u00e9rio Marques Tome\nRonaldo Adriano Barbosa\nSergio Luis Carneiro\nRadam\u00e9s Jean Renaud Rute\nThiago Minoru Watanabe\nThiago Vasques Lazaro\nValdeci Luiz da Silva\nValdemir Meiado Romero\nValteir Souza da Silva\nWagner Henrique Floriano\nWalter Tavares Gon\u00e7alves\nWilliam Ricardo Lemes\nWilson Jos\u00e9 Faria\n\n21888\n22262\n42343\n46436\n40296\n24529\n22613\n20618\n45828\n48017\n41446\n801286\n52454\n46320\n24774\n47457\n51331\n49961\n46707\n20546\n19221\n21899\n46103\n24764\n22967\n49436\n51693\n21438\n25596\n800504\n20743\n25896\n800494\n49971\n26093\n24606\n25093\n24508\n23880\n41483\n801547\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1N2G-U914-4377-B845\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:19 - aa06f82\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094476100000098168551?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094476100000098168551\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "5 ROL DE SUBSTITUIDOS"
        ],
        [
            106757145,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/2fa2d36f5f8996bed5efcaced52fd2c4.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 06/03/2020 22:45:36 - 7b80574 e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030622453600000000073555808\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 711a1f5\n\n\f34378801\nAUTORIA\n\nFL.\n8\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1Y2E-D914-4337-88U5\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 711a1f5\n\n\f34378801\nAUTORIA\n\nFL.\n9\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1Y2E-D914-4337-88U5\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 711a1f5\n\n\f34378801\nAUTORIA\n\nFL.\n10\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1Y2E-D914-4337-88U5\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 711a1f5\n\n\f34378801\nAUTORIA\n\nFL.\n11\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1Y2E-D914-4337-88U5\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 711a1f5\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094494300000098168552?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094494300000098168552\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "6 ATA DE POSSE SINDICADO"
        ],
        [
            106757140,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/e7c0be6d60e54deb29fb763892aaa9d6.pdf",
            9,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Assinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 9d8ecfd\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094688600000098168561?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094688600000098168561\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "13 TRANSITO EM JULGADO"
        ],
        [
            106757141,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/6fb45413caf1c57346cd725fed1bc062.pdf",
            10,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "PROCURAgAO\nOUTORGANTE:\n\n(jo/ia\n\n(SATi'St/^\n\nbrasileiro. eslado civil! ^^ ^ A Oq\nDocumento d\u00a9 Idsnlidod\u00a9 RG n\u00b0 7^-\n\n51 1H3\nPIS/PASEP\n\n\"y^OlUtr TTi\neletricitdrio.\ne\n\n~ ^4\n\n, inscrilo no CPF/MF sob o n\u00b0 o3o- &S~Q-\n\nsob\n\no\n\nn\u00b0\n\n5253c1.\n\nRU/I - ?To\nP6/? (JB i 5/L4\n\nresidente\n\ne\n\nportador\nda\n\ndo\n\nCTPS\n\n~\n\nn\u00b0\n\ne no\n\ndomiciliado\n\nna\n\n/l/v & 5\n\nOil/I\n\n\u00a3.3H/35i a\u00a3V r^rs-PE\n\nOUTORGADOS: Wilson Lelfe de Morals e Fldvlo Nixon Petrilo, brasileiros,\nadvogados. inscritos na Ordem dos Advogados do Brasil, Segdo do Poranaf sob\nos numeros 14.946, 23.692. respeclivamente, integrantes da WL MORAIS &\nADVOGADOS ASSOCIADOS, Sociedade de Advogados, inscrita na Ordem dos\nAdvogpdos do Brasil, Segao do Parana, sob o n\u00b0 1383 e no CNPJ n\u00b0\n05.681.532/000J-55, fodos com escritbrio profissional na Rua Paranagua, N\u00b0 949,\nCentro. Lohdrina. Parana, Cep: 86020-010, Pones: (43) 3323-8586 e 3324.8731.\n\nPODERES: Os da clausula \"ad judicia\", mais os especiais para concordarem.\ntransigirem, desistirem. receberem documentos, valores e/ou darem quitagao,\nsubstabelecerem, com ou sem reserve de poderes, e, especialmente, para a fim\nde promoverem a execugdo da r. sentenga proferida nos autos n\u00b0 000205416.2014.5.09.0084, pela MM\" 18\u00b0 Vara do Trabalho de Curitiba - Pr. cujo objeto e o\npagamento das diferengas de sobreaviso e reflexes.\nLondrina, /\u00a3 de& de2.021.\n\nOZc^SSq . 92 9 -oo\nCPF/MF:\n\nNome:\n\nO\n\nO\n\n0^~7~'ST/l\n\n{$>OlL/& ///\n\nRegistro Copel: <\nSvlo\nTelefones: Celulan (i2) 96^3/-({/O Fmnii-^ bbove TJi JO&\n-COM\n\nDiaitalizado com CamScanner\n\nDigitalizado com CamScanner\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 1c80314\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094422500000098168546?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094422500000098168546\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "1 PROCURACAO - JOAO BATISTA BONETTI"
        ],
        [
            106757133,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/4c7e51c18569a59f60ee9ee75673a3b1.pdf",
            10,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 06/03/2020 22:45:31 - 8825388 e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030622453000000000073555788\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 76c8c97\n\n\f34378800\nAUTORIA\n\nFL.\n7\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1B2Q-D914-4327-L885\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 76c8c97\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094452900000098168549?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094452900000098168549\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "3 PROCURACAO SINDICATO"
        ],
        [
            106757135,
            "https://d2aru9ad1z9ipf.cloudfront.net/fe0c551d4ace0673d16887ed6a0dcb4e.pdf",
            10,
            "2022-02-15T16:10:18Z",
            "Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nTribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o - 1\u00ba Grau\nO documento a seguir foi juntado aos autos do processo de n\u00famero 0002054-16.2014.5.09.0084\nem 06/03/2020 22:45:41 - bb290ab e assinado eletronicamente por:\n- FILIPE LAUTERT\n\nConsulte este documento em:\nhttps://pje.trt9.jus.br/primeirograu/Processo/ConsultaDocumento/listView.seam\nusando o c\u00f3digo:20030622454100000000073555827\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 234a009\n\n\f34378802\nAUTORIA\n\nFL.\n12\n\nDocumento assinado com certificado digital por Flavio Nixon Petrilo em 10/12/2014\nConfira a autenticidade no s\u00edtio www.trt9.jus.br/processoeletronico - C\u00f3digo: 1M2R-K914-4347-6815\nNumero \u00fanico CNJ: 0002054-16.2014.5.09.0084\n\nAssinado eletronicamente por: FLAVIO NIXON PETRILO - Juntado em: 15/02/2022 16:10:18 - 234a009\nhttps://pje.trt9.jus.br/pjekz/validacao/22021516094465700000098168550?instancia=1\nN\u00famero do documento: 22021516094465700000098168550\n\n\f",
            "2022-02-16T02:48:08Z",
            4610840298,
            "4 0005 PROCURACAO-SUBSTABELECIMENTO-CARTA-DE-PREPOSTO-E-ATOS-CONSTI 2014-12-11 PDF-1"
        ]
    ],
    "alteradoEm": "2022-04-12T04:24:34",
    "fonte_sistema": "TRT9 PJEMOBILE",
    "foro": "VARA DO TRABALHO",
    "situacao_situacaoID": null,
    "sentencaData": null,
    "instancia": 1,
    "processosRelacionados": [
        {
            "id": 1213123,
            "numero": "75378192903",
            "distribuicao_data": "2022-04-12T04:24:34",
            "codigo_identificador": "75378192903",
            "natureza": "CUMSEN",
            "tribunal": "TRT9"
        },
        {
            "id": 1213123,
            "numero": "75378192903",
            "distribuicao_data": "2022-04-12T04:24:34",
            "codigo_identificador": "75378192903",
            "natureza": "CUMSEN",
            "tribunal": "TRT9"
        }
    ],
    "numero": "0000106-58.2022.5.09.0084",
    "customs": [],
    "flag": 1,
    "comarca_cnj": "Curitiba",
    "comarca": "CURITIBA",
    "tribunalID": 21,
    "classeNatureza_dg": 0,
    "foro_cnj": "Curitiba",
    "tribunal": "TRT9",
    "processoID": 473469313,
    "distribuicaoData": "2022-02-15",
    "segredo_justica": true,
    "arquivado": false,
    "classes": [
        "Horas Extras",
        "Sobreaviso / Prontid\u00e3o / Tempo \u00e0 Disposi\u00e7\u00e3o",
        "Dura\u00e7\u00e3o do Trabalho",
        "DIREITO DO TRABALHO"
    ],
    "acessos": [
        "2022-04-12 04:24:34",
        "2022-02-16 02:48:28",
        "2022-02-15 21:57:56"
    ],
    "uf": "PR",
    "criadoEm": "2022-02-15T21:57:57",
    "partes": [
        [
            755111563,
            13031586,
            "Jo\u00e3o Batista Bonetti",
            "JOAO BATISTA BONETTI",
            null,
            null,
            null,
            36,
            "EXEQUENTE",
            [
                [
                    755009266,
                    "FLAVIO NIXON PETRILO",
                    "",
                    "",
                    ""
                ],
                [
                    755009264,
                    "WILSON LEITE DE MORAIS",
                    "",
                    "",
                    ""
                ]
            ],
            true,
            false,
            false,
            false,
            null,
            null,
            true
        ],
        [
            755009269,
            1011880,
            "COPEL TELECOMUNICACOES S.A.",
            "COPEL TELECOMUNICACOES SA",
            null,
            null,
            null,
            12088,
            "POLO PASSIVO PRINCIPAL",
            [],
            false,
            false,
            true,
            false,
            null,
            null,
            false
        ],
        [
            755009267,
            49470,
            "COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA",
            "COMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA",
            null,
            null,
            null,
            12088,
            "POLO PASSIVO PRINCIPAL",
            [],
            false,
            false,
            true,
            false,
            null,
            null,
            true
        ],
        [
            755009268,
            5091,
            "COPEL GERACAO E TRANSMISSAO S.A.",
            "COPEL GERACAO E TRANSMISSAO SA",
            null,
            null,
            null,
            12088,
            "POLO PASSIVO PRINCIPAL",
            [],
            false,
            false,
            true,
            false,
            null,
            null,
            false
        ],
        [
            755009270,
            2687246,
            "COPEL TRANSMISSAO S.A.",
            "COPEL TRANSMISSAO SA",
            null,
            null,
            null,
            12088,
            "POLO PASSIVO PRINCIPAL",
            [],
            false,
            false,
            true,
            false,
            null,
            null,
            false
        ]
    ]
}